<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Odes</title>
                <title type="sub"/>
                <title type="short">Ronsard.Odes</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Ronsard</surname>
                        <forename>Pierre de</forename>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                    <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
                    <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>3321</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2009-11-09"/>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement : les voies du
                        français. Les références à ces Corpus devraient apparaître ainsi : Corpus MCVF,
                        Modéliser le changement : les voies du français (F. Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous
                        les documents du Corpus MCVF ne peuvent être divulgués à de tierces parties sans
                        l’autorisation préalable de la Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Ronsard</surname>
                                <forename>Pierre de</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Lamonier</surname>
                                <forename>Paul</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Oeuvres complètes I</title>
                        <title type="sub">Odes et Bocage de 1550, précédés des premières poésies, 1547-1549</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Genève</pubPlace>
                            <publisher>Droz</publisher>
                            <date when="1963">1963</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
                <biblStruct type="Princeps">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Ronsard</surname>
                                <forename>Pierre de</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname/>
                                <forename/>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Les Quatre premiers livres des Odes de Pierre de Ronsard, Vandomois.</title>
                        <title type="sub">Ensemble son Bocage.</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>
                                <orgName>Imprimerie Guillaume Cavellart</orgName>
                                <persName>
                                    <surname>Cavellart</surname>
                                    <forename>Guillaume</forename>
                                </persName>
                            </publisher>
                            <date when="1550">1550</date>
                        </imprint>
                    </monogr>          
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement/>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno/>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin>
                            <origPlace/>
                            <origDate/>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                    <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français, Université
                    d'Ottawa
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                    </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la mise en
                    page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes (ou de pages) a été
                    supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv" indique que le
                    paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans les
                    textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le titre
                    et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV, auquel
                    s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions (DIV) sont
                    ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise NOTE, CORR
                    ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette balise est
                    mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans l'édition,
                    les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE les
                    signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
            <samplingDecl><p>Pages 43-59</p></samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1547" notAfter="1550"/>
                <placeName>Vendômois</placeName>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Texte intégral</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Littéraire</item>
                        <item n="genre">Essai</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1">France</item>
                        <item n="docRegion2">France Centre</item>
                        <item n="docRegion3">Orléans</item>
                        <item n="auteurRegion1">France</item>
                        <item n="auteurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="auteurRegion3">Orléans</item>
                        <item n="auteurSexe">Homme</item>
                        <item n="occupation">Érudit</item>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1">France</item>
                        <item n="imprimeurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="imprimeurRegion3">Île-de-France</item>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Ronsard</surname>
                            <forename>Pierre de</forename>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1524">Septembre 1524</date>
                            <placeName>Manoir de la Possonière, Vendômois</placeName>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe">
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth/>
                    </person>
                    <person role="imprimeur"/>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-03-31" who="#Martineau">Correction de l'en-tête et correction du codage</change>
            <change when="2009-03-31" who="#Labelle">En-tête et correction du codage</change>
            <change when="2005-11-10" who="#Brazeau">Correction du codage</change>
            <change when="2005-11-10" who="#Brazeau">Relecture</change>
            <change when="2005-08-08" who="#Brazeau">Codage</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="préface" n="1">
                <pb n="43"/>
                <head>AU LECTEUR</head>
                <p> Si les hommes tant des siecles passés que du nostre, ont merité quelque louange
                    pour avoir piqué diligentement aprés les traces de ceus qui courant par la
                    carriere de leurs inventions, ont de bien loin franchi la borne : combien
                    davantage doit on vanter le coureur, qui galopant librement par les campaignes
                    Attiques, <abbr type="ligature">et</abbr> Romaines osa tracer un sentier inconnu
                    pour aller à l’immortalité? Non que je soi, lecteur, si gourmand de gloire, ou
                    tant tormenté d’ambitieuse presumption, que je te vueille forcer de me bailler
                    ce que le tens, peut estre, me donnera (tant s’en faut, que c’est la moindre
                    affection que j’aie, de me voir pour si peu de frivoles jeunesses estimé). Mais
                    quand tu m’appelleras le premier auteur Lirique François, <abbr type="ligature"
                        >et</abbr> celui qui a guidé les autres au chemin de si honneste labeur,
                    lors tu me rendras ce que tu me dois, <abbr type="ligature">et</abbr> je
                    m’efforcerai te faire apprendre qu’en vain je ne l’aurai receu. Bien que la
                    jeunesse soit tousjours elongnée de toute studieuse occupation pour les plaisirs
                    voluntaires qui la maistrisent : si est ce que des mon enfance j’ai tousjours
                    estimé l’estude des bonnes lettres, l’heureuse <pb n="44"/> felicité de la vie,
                        <abbr type="ligature">et</abbr> sans laquelle on doit desesperer ne pouvoir
                    jamais attaindre au comble du parfait contentement. Donques desirant par elle
                    m’approprier quelque louange, encores non connue, ni atrapée par mes devanciers,
                        <abbr type="ligature">et</abbr> ne voiant en nos Poëtes François, chose qui
                    fust suffisante d’imiter : j’allai voir les étrangers, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> me rendi familier d’Horace, contrefaisant sa naive douceur, des le
                    méme tens que Clement Marot (seulle lumiere en ses ans de la vulgaire poësie) se
                    travailloit à la poursuite de son Psautier, <abbr type="ligature">et</abbr> osai
                    le premier des nostres, enrichir ma langue de ce nom Ode, comme l’on peut veoir
                    par le titre d’une imprimée sous mon nom dedans le livre de Jaques Peletier du
                    Mans, l’un des plus excelens Poëtes de nostre âge, affin que nul ne s’atribue ce
                    que la verité commande estre à moi. Il est certain que telle Ode est imparfaite,
                    pour n’estre mesurée, ne propre à la lire, ainsi que l’Ode le requiert, comme
                    sont encores douze, ou treze, que j’ai mises en mon Bocage, sous autre nom que
                    d’Odes, pour cette méme raison, servans de temoignage par ce vice, à leur
                    antiquité. Depuis aiant fait quelques uns de mes amis participans de telles
                    nouvelles inventions, <pb n="45"/> approuvants mon entreprise, se sont
                    diligentés faire apparoistre combien nostre France est hardie, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> pleine de tout vertueus labeur, laquelle chose
                    m’est aggreable pour veoir, par mon moien, les vieus Liriques, si heureusement
                    resuscités. Tu jugeras incontinant, Lecteur, que je suis un vanteur, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> glouton de louange : mais si tu veus entendre le
                    vrai, je m’assure tant de ton accoustumée honnesteté, que non seulement tu me
                    favoriseras, mais aussi quand tu liras quelques trais de mes vers, qui se
                    pourroient trouver dans les oeuvres d’autrui, inconsiderément tu ne me diras
                    imitateur de leurs écris, car l’imitation des nostres m’est tant odieuse
                    (d’autant que la langue est encores en son enfance) que pour cette raison je me
                    suis éloingné d’eus, prenant stile apart, sens apart, euvre apart, ne desirant
                    avoir rien de commun avecq’ une si monstrueuse erreur. Donques m’acheminant par
                    un sentier inconnu, <abbr type="ligature">et</abbr> monstrant le moien de suivre
                    Pindare, <abbr type="ligature">et</abbr> Horace, je puis bien dire (<abbr
                        type="ligature">et</abbr> certes sans vanterie) ce que lui-méme modestement
                    témoigne de lui, <lb/><foreign>Libera per vacuum posui vestigia princeps,
                        <lb/>Non aliena meo pressi pede.</foreign></p>
                <p>Je fu maintesfois avecques prieres admonesté de mes amis faire imprimer ce mien
                    petit labeur, <abbr type="ligature">et</abbr> maintesfois <pb n="46"/> j’ai
                    refusé apreuvant la sentence de mon sententieus Auteur, <lb/><foreign>Nonumque
                        prematur in annum.</foreign></p>
                <p>Et mémement solicité par Joachim du Bellai, duquel le jugement, l’etude pareille,
                    la longue frequentation, <abbr type="ligature">et</abbr> l’ardant desir de
                    reveiller la Poësie Françoise avant nous foible, <abbr type="ligature">et</abbr>
                    languissante (je excepte tousjours Heroet, Sceve, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> Saint Gelais) nous a rendus presque semblables d’esprit,
                    d’inventions, <abbr type="ligature">et</abbr> de labeur. Je ne te dirai point à
                    present que signifie Strophe, Antistrophe, Epode (laquelle est tousjours
                    differente du Strophe <abbr type="ligature">et</abbr> Antistrophe de nombre, ou
                    de rime) ne quelle estoit la lire, ses coudes, ou ses cornes : aussi peu si
                    Mercure la façonna de l’escaille d’une tortue, ou Polypheme des cornes d’un cerf
                    atachant les cordes aus cornes du cerf, le creus de la teste servant de
                    concavité resonante : en quel honneur estoient jadis les Poëtes liriques, comme
                    ils accordoient les guerres emeues entre les Rois, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> quelle somme d’argent ils prenoient pour louer les hommes : je tairai
                    comme Pindare faisoit chanter les hinnes écris à la louange des vainqueurs
                    Olympiens, Pithiens, Nemeans, Isthmiens. Je reserve tout ce discours <pb n="47"
                    /> à un meilleur loisir : si je voi que telles choses meritent quelque breve
                    exposition, ce ne me sera labeur de te les faire entendre, mais plaisir,
                    t’assurant que je m’estimerai fortuné, aiant fait diligence qui te soit
                    agreable. Je ne fai point de doute que ma Poësie tant varie ne semble facheuse
                    aus oreilles de nos rimeurs, <abbr type="ligature">et</abbr> principalement des
                    courtizans, qui n’admirent qu’un petit sonnet petrarquizé, ou quelque mignardise
                    d’amour qui continue tousjours en son propos : pour le moins, je m’assure qu’ils
                    ne me sçauroient accuser, sans condamner premierement Pindare auteur de telle
                    copieuse diversité, <abbr type="ligature">et</abbr> oultre que c’est la sauce, à
                    laquelle on doit gouster l’Ode. Je suis de cette opinion que nulle Poësie se
                    doit louer pour acomplie, si elle ne ressemble la nature, inconstante, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> variable en ses perfections. Il ne faut aussi que
                    le volage lecteur me blâme de trop me louer, car s’il n’a autre argument pour
                    médire que ce point là, ou mon orthographe, tant s’en faut que je prenne égard à
                    tel ignorant, que ce me sera plaisir de l’ouir japper, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> caqueter, aiant pour ma deffence l’exemple de tous les Poëtes Grecs
                        <abbr type="ligature">et</abbr> Latins. Et pour parler rondement, ces petis
                    lecteurs Poëtastres, qui ont les yeus si agus à noter les frivoles fautes
                    d’autrui, le blâmant pour un A, mal écrit, pour une rime non riche, ou un point
                    superflu, <pb n="48"/>
                    <abbr type="ligature">et</abbr> bref pour quelque legere faute survenue en
                    l’impression, montrent evidemment leur peu de jugement, de s’attacher à ce qui
                    n’est rien, laissant couler les beaus mots sans les louer, ou admirer. Pour
                    telle vermine de gens ignorantement envieuse ce petit labeur n’est publié, mais
                    pour les gentils espris, ardans de la vertu, <abbr type="ligature">et</abbr>
                    dedaignans mordre comme les mâtins la pierre qu’ils ne peuvent digerer. Certes
                    je m’assure que tels debonnaires lecteurs ne me blâmeront, moi de me louer
                    quelque fois modestement, ni aussi de trop hautement celebrer les honneurs des
                    hommes, favorisés par mes vers : car outre que ma boutique n’est chargée
                    d’autres drogues que de louanges, <abbr type="ligature">et</abbr> d’honneurs,
                    c’est le vrai but d’un poëte Liriq de celebrer jusques à l’extremité celui qu’il
                    entreprend de louer. Et s’il ne connoist en lui chose qui soit dinne de grande
                    recommandation, il doit entrer dans sa race, <abbr type="ligature">et</abbr> là
                    chercher quelqu’un de ses aieus, jadis braves, <abbr type="ligature">et</abbr>
                    vaillans : ou l’honnorer par le titre de son païs, ou de quelque heureuse
                    fortune survenue soit à lui, soit aus siens, ou par autres vagabondes
                    digressions, industrieusement brouillant ores ceci, ores cela, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> par l’un louant l’autre, tellement que tous deus
                    se sentent d’une méme louange. Telles inventions encores te ferai-je veoir dans
                    mes autres livres, où tu pourras (si les Muses me favorisent comme j’espere)
                    contempler de plus prés les saintes conceptions de Pindare, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> ses admirables inconstances, que le tens nous
                    avoit si longuement celées, <abbr type="ligature">et</abbr> ferai encores
                    revenir (si je puis) l’usage de la lire aujourdui resuscitée en Italie, laquelle
                    lire seule doit <abbr type="ligature">et</abbr> peut animer les vers, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> leur donner le juste poix de leur gravité :
                    n’affectant pour ce livre ici <pb n="49"/> aucun titre de reputation, lequel ne
                    t’est laché que pour aller découvrir ton jugement, affin de t’envoier aprés un
                    meilleur combatant, au moins si tu ne te faches dequoi je me travaille faire
                    entendre aus étrangers que nostre langue (ainsi que nous les surpassons en
                    prouesses, en foi, <abbr type="ligature">et</abbr> religion) de bien loin
                    devanceroit la leur, si ces fameus Sciamaches d’au jourdhui vouloient prendre
                    les armes pour la defendre, <abbr type="ligature">et</abbr> victorieusement la
                    pousser dans les païs étrangers. Mais que doit-on esperer d’eus? lesquels étants
                    parvenus plus par opinion, peut estre, que par raison, ne font trouver bon aus
                    princes sinon ce qu’il leur plaist : <abbr type="ligature">et</abbr> ne pouvants
                    souffrir que la clarté brusle leur ignorance, en medisant des labeurs d’autrui
                    deçoivent le naturel jugement des hommes abusés par leurs mines. Tel fut jadis
                    Bacchylide à l’entour d’Hieron Roi de Sicile tant notté par les vers de Pindare
                    : <abbr type="ligature">et</abbr> tel encores fut le sçavant envieus Challimaq
                    impatient <pb n="50"/> d’endurer qu’un autre flattast les oreilles de son Roi
                    Ptolémée, medisant de ceus qui tâchoient comme lui de gouter les mannes de la
                    roialle grandeur. Bien que telles gens foisonnent en honneurs, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> qu’ordinerement on les bonnette, pour avoir
                    quelque titre de faveur : si mourront ils sans renom, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> reputation, <abbr type="ligature">et</abbr> les doctes folies de
                    poëtes survivront les innombrables siecles avenir, criants la gloire des princes
                    consacrés par eus à l’immortalité.</p>
            </div>
            <div type="préface" n="2">
                <head>AVERTISSEMENT AU LECTEUR</head>
                <p>J’avoi deliberé, lecteur, suivre en l’orthographe de mon livre, la plus grand
                    part des raisons de Louis Meigret, homme de sain <abbr type="ligature">et</abbr>
                    parfait jugement, qui a le premier osé desseiller ses yeus pour voir l’abus de
                    nostre écriture, sans l’avertissement de mes amis, plus studieus de mon renom,
                    que de la verité : me paignant au <pb n="51"/> devant des yeus, le vulgaire,
                    l’antiquité, <abbr type="ligature">et</abbr> l’opiniatre avis de plus celebrés
                    ignorans de nostre tens : laquelle remontrance ne m’a tant sçeu epovanter, que
                    tu n’i voies encores quelques merques de ses raisons. Et bien qu’il n’ait
                    totalement raclé la lettre Grecque y, comme il devoit, je me suis hazardé de
                    l’effacer, ne la laissant servir sinon aus propres noms grecs, comme en Tethys,
                    Thyeste, Hippolyte, Ulysse, affin qu’en les voiant, de prime face on connoisse
                    quels ils sont, <abbr type="ligature">et</abbr> de quel païs nouvellement venus
                    vers nous, non pas en ces vocables abime, Cigne, Nimphe, lire, sire (qui vient
                    comme l’on dit de <foreign xml:lang="grc"/> changeant la lettre <foreign
                        xml:lang="grc"/> en <foreign xml:lang="grc"/> ) lesquels sont déjà
                    reçeus entre nous pour François, sans les marquer de cét epovantable crochet
                    d’y, ne sonnant non plus en eus que nostre I en ire, simple, nice, lime. Bref je
                    suis d’opinion (si ma raison a quelque valeur) lors que tels mots grecs auront
                    long tens demeuré en France, les reçevoir en nostre mégnie, puis les merquer de
                    l’I François, pour montrer qu’ils sont nostres, <abbr type="ligature">et</abbr>
                    non plus inconnus étrangers : car qui est celui qui ne jugera incontinent que
                    Sibille, Cibele, Cipris, Ciclope, Nimphe, Lire, ne soient naturellement Grecs,
                    ou pour le moins étrangers, puis adoptés en la famille des François, sans les
                    marquer de tel epovantail de Pythagore? Tu dois sçavoir que un peu devant le
                    siecle d’Auguste la lettre grecque y, étoit inconnue aus Rommains, comme l’on
                        <pb n="52"/> peut voir par toutes les comedies de Plaute, où totalement tu
                    le voiras outé, ne se servant point d’un charactere étranger dans les noms
                    adoptés, comme Amphitruon pour Amphitryon. Et si tu me dis qu’anciennement ils
                    prononçoient la lettre y comme aujourdhui nous faisons sonner nostre U latin, il
                    faut donques que tu le prononces encores ainsi, disant Cubele, pour Cybele. Mais
                    je te veil dire d’avantage, que l’y n’a pas été tant affecté des Latins (ainsi
                    qu’assurent nos docteurs) pour le retenir comme enseigne en tous les vocables
                    des Grecs tournés par eus en leur langue, mais ils l’ont ordinerement
                    transformé, ores en U comme <foreign xml:lang="grc"/> mus, ores en A <foreign
                        xml:lang="grc"/> canis, ores en O <foreign xml:lang="xml"/> somnus, tournant
                    l’esprit aspre notté sur <foreign xml:lang="grc"/> en S, comme étoit presque
                    leur vieille coutume, avant que l’aspiration H fut trouvée. Je t’ai bien voulu
                    admonnester de ceci, pour te montrer que tant s’en faut qu’il faille écrire nos
                    mots François par l’y, que nous le pouvons bien oter suivant ce que j’ai dit
                    hors du nom naturel, pourveu qu’il soit usité en nostre langue : <abbr
                        type="ligature">et</abbr> si les Latins le retiennent en quelques lieus,
                    c’est plus pour montrer l’origine de leur quantité, que pour besoin qu’ils en
                    aient. S’il avient que nos modernes sçavants se vueillent travailler d’inventer
                    des dactyles, <abbr type="ligature">et</abbr> spondées en nos vers vulgaires,
                    lors à l’imitation des Latins nous le pourrons retenir dans les noms venus des
                    Grecs, pour montrer la méme quantité de leur origine. Et si tu le vois encores
                    en ce mot yeus seulement, saiche que pour les raisons dessus mentionnées,
                    obeissant à mes amis, je l’ai laissé maugré moi, pour remedier à l’erreur <pb
                        n="53"/> auquel pourroient tumber nos scrupuleus vieillars, aiant perdu leur
                    merque en la lecture de yeus, <abbr type="ligature">et</abbr> de ieus : te
                    supliant, lecteur, vouloir laisser en mon livre la lettre I en sa naïve
                    signification, ne la depravant point, soit qu’elle commance la diction, ou
                    qu’elle soit au meilleu de deus voielles, ou à la fin du vocable, sinon en
                    quelques mots, comme en ie, en ieus, iugement, ieunesse, <abbr type="ligature"
                        >et</abbr> autres, où abusant de la voielle I, tu le liras pour I consonne,
                    inventé par Meigret, atendant que tu reçevras cette merque d’I consonne, pour
                    restituer l’I voielle, en sa premiere liberté. Quand aus autres diphthongues, je
                    les ai laissées en leur vieille corruption, avecques insuportables entassemens
                    de lettres, sinne de nostre ignorance, <abbr type="ligature">et</abbr> de peu de
                    jugement, en ce qui est si manifeste <abbr type="ligature">et</abbr> certain :
                    estant satisfait d’avoir déchargé mon livre pour cette heure, d’une partie de
                    tel faix : atandant que nouveaus characteres seront forgés pour les syllabes, Il
                    gn ch <abbr type="ligature">et</abbr> autres. Quand à la syllabe ph, il ne nous
                    faut autre notte que nostre F, qui sonne autant entre nous que <foreign
                        xml:lang="grc"/> entre les Grecs, comme manifestement tu peus voir par
                    ce mot <foreign xml:lang="grc"/> feille. Et si tu m’accuses d’estre trop inconstant
                    en l’orthographe de ce livre, écrivant maintenant espée, épée, accorder,
                    acorder, vétu, vestu, espandre, épandre, blasmer, blâmer, tu t’en dois collerer
                    contre toi mémes, qui me fais estre ainsi, cherchant tous les moiens que je puis
                    de servir aus oreilles du sçavant, <abbr type="ligature">et</abbr> aussi pour
                    acoutumer le vulgaire à ne regimber contre <pb n="54"/> l’éguillon, lors que on
                    le piquera plus rudement, montrant par cette inconstance, que si j’estoi reçeu
                    en toutes les saines oppinions de l’orthographe, tu ne treuverois en mon livre
                    presque une seulle forme de l’escriture que sans raison tu admires tant.
                    T’assurant qu’à la seconde impression je ne ferai si grand tort à ma langue que
                    de laisser étrangler une telle verité, sous couleur de vain abus. Aussi tu ne
                    treuveras facheus si j’ai quelques fois changé la lettre E en A, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> A en E <abbr type="ligature">et</abbr> bien
                    souvent, ôtant une lettre d’un mot, ou la lui adjoutant, pour faire ma rime plus
                    sonoreuse ou parfaite : certes telle licence a tousjours été concedée aus poëmes
                    de longue alaine, ou de mediocre vertu, pourveu qu’elle soit rarement usurpée,
                    non à ces rimes vulgaires, orphelines de la vraie humeur poëtique. Et si
                    quelq’un par curieuse opinion plus tost que par raison se colere contre telle
                    honteuse liberté, il doit apprendre qu’il est ignorant de sa langue, ne sentant
                    point que E est fort voisine de la lettre A, voire tel que souvent sans i penser
                    nous les confondons naturellement, comme en vent, vant, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> autres infinis : <abbr type="ligature">et</abbr> s’il ne se contente
                    de ces raisons, qu’il regarde la liberté des Grecs, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> Latins, qui muent, <abbr type="ligature">et</abbr> changent, changent
                        <abbr type="ligature">et</abbr> remuent les lettres ainsi qu’il leur plaist,
                    pour obeir au son, ou à la forçente loi de leurs vers, comme <foreign
                        xml:lang="grc"/> pour <foreign xml:lang="grc"/>, <foreign>olli</foreign> pour
                        <foreign>illi</foreign>. Si <pb n="55"/> telles libertés n’ont lieu en
                    nostre langue, qui est celui qui voudroit se travailler à labourer un champ tant
                    ingrat <abbr type="ligature">et</abbr> inutile? Au surplus, lecteur, tu ne seras
                    émerveillé si je redi souvent mémes mots, mémes sentences, <abbr type="ligature"
                        >et</abbr> mémes trais de vers, en cela imitateur des poëtes Grecs, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> principalement d’Homere, qui jamais, ou bien peu
                    ne change un bon mot, ou quelque trac de bons vers, quand une fois il se l’est
                    fait familier. Je parle à ceus qui miserablement épient le moien pour blasonner
                    les écris d’autrui, courroussés peut estre, pour m’ouir souvent redire, le miel
                    de mes vers, les ailes de mes vers, l’arc de ma muse, mes vers sucrés, un trait
                    ailé, empaner la memoire, l’honneur alteré des cieus, <abbr type="ligature"
                    >et</abbr> autres semblables atomes, par lesquels j’ai composé le petit monde de
                    mes inventions. Quand tels Grimmaus ne reprennent d’un poëme que telles choses,
                    ou (comme j'ai desja dit) quelque petit mot, non richement rimé, ou une virgule
                    pour un point, ou l’orthographe, lors le Poëte se doit assurer d’avoir bien dit,
                    voire de la victoire, puis que ses adversaires mal embatonnés, le combatent si
                    foiblement.</p>
                <p>
                    <hi rend="gras">FIN</hi>
                </p>
            </div>
            <pb n="56"/>
            <note resp="encoder">Insertion d'un sonnet. Non reproduit.</note>
            <div type="préface" n="3">
                <pb n="57"/>
                <head>SURAVERTISSEMENT AU LECTEUR</head>
                <p>Depuis l’achevement de mon livre, Lecteur, j’ai entendu que nos consçiencieus
                    poëtes ont trouvé mauvais de quoi je parle (comme ils disent) mon Vandomois,
                    écrivant ores charlit, ores nuaus, ores ullent, <abbr type="ligature">et</abbr>
                    plusieurs autres mots que je confesse veritablement sentir mon terroi. Mais
                    d’autant qu’ils n’ont point de raisons suffisantes, je ne daigneroi gaster
                    l’encre pour leur faire entendre leur peu de verité. T’avertissant seullement de
                    ne suivre l’erreur de telle grasse ignorence, mais fortifié de la raison qui me
                    favorise, ne te laisser piper par leurs songes <abbr type="ligature">et</abbr>
                    vaines bourdes. Car tant s’en faut que je refuze les vocables Picards, Angevins,
                    Tourangeaus, Mansseaus, lors qu’ils expriment un mot qui defaut en nostre
                    François, que si j’avoi parlé le naif dialecte de Vandomois, je ne m’estimeroi
                    bani pour cela d’eloquence des Muses, <pb n="58"/> imitateur de tous les poëtes
                    Grecs qui ont ordinerement écrit en leurs livres le propre langage de leurs
                    nations, mais par sur tous Theocrit qui se vante n’avoir jamais attiré une Muse
                    étrangere en son pais. <foreign xml:lang="grc"/>. Quand à ce mot charlit, qu’ils
                    reprennent tant, si l’on veut de bien pres regarder l’etymologie, tu le
                    trouveras meilleur que chalit, <abbr type="ligature">et</abbr> plus antique
                    François comme sentant encores le vieil age auquel nos premiers devanciers
                    erroient çà <abbr type="ligature">et</abbr> là, portant leurs lis sur des chars,
                    comme les Scythes, <abbr type="ligature">et</abbr> ceus qui habitent une partie
                    de l’Afrique : encores aujourdui voit on en la plus grande part des maisons
                    champestres les lis estre faits à roue, pour estre plus glissans, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> faciles, à manier. Non que tel etymologie me
                    plaise, ou qu’il soit necessité d’i avoir égard, ni en cestui-ci, ni aus autres
                    : seulement j’ai bien voulu reboucher un peu les dens de ces abboieurs par telle
                    derivation, affin qu’une autrefois ils ne soient si pronts à les afiller contre
                    celui qui ne les pourroit ouir gronder, sans les pelisser par raisons plus
                    fortes, que celles qu’ils auroient mises en avant pour me rechigner ou me
                    mordre. Au surplus lecteur, je te veil bien avertir de ce verbe je va, tu vas,
                    il vat, en lieu de dire je voi, tu vas, il va, lequel j’ai forgé au patron de je
                    ba, tu bas, il bat, car en lieu que l’un estoit irregulier, tu en auras un autre
                    mieus forgé, <abbr type="ligature">et</abbr> plus François, qui est la seule
                    touche sur laquelle tu dois examiner tes vocables sans les faire monstrueus,
                        <abbr type="ligature">et</abbr> mal ordonnéz : comme jadis estoit ce mot <pb
                        n="59"/> hymne, que j’ai refondu dedans la propre forge Françoise, le
                    finissant par nostre propre terminaizon inne, rimant hinne sur divine, benine,
                    dinne, outant le g superflu : <abbr type="ligature">et</abbr> si tu me dis qu’il
                    estoit François au paravant, je te répon que c’estoit un monstre, <abbr
                        type="ligature">et</abbr> geant, pour n’avoir une seule terminaizon
                    semblable à la sienne, se finissant en mne : <abbr type="ligature">et</abbr> si
                    tu en treuves quelque autre, lors j’avourai ta raison, ce pendant je ferai
                    servir la mienne, qu’avecq’ le tens tu apreuveras, d’autant que c’est une regle
                    generalle d’aproprier sur la terminaizon françoise tous les mots tirés des
                    Italiens, Latins, <abbr type="ligature">et</abbr> des Grecs, pour l’ornement
                        <abbr type="ligature">et</abbr> perfection de nostre langue.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
