<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                <title type="sub">Tome II (1461-1465)</title>
                <title type="short">LouisXI.TomeII</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Louis XI</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Fauchon">Caroline Fauchon</persName>
                    <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent type="words">2298</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2008-11-03"/>
                <publisher>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement :
                        les voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître
                        ainsi : Corpus MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F.
                        Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent
                        être divulgués à de tierces parties sans l’autorisation préalable de la
                        Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université
                            d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Louis XI</surname>
                                <forename/>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Vaesen</surname>
                                <forename>Joseph</forename>
                            </persName>
                            <persName>
                                <surname>Charavay</surname>
                                <forename>Étienne</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                        <title type="sub">Tome II (1461-1465)</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Librairie Renouard</publisher>
                            <date when="1885">1885</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                        <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la
                    mise en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes
                    (ou de pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il
                    commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv"
                    indique que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans
                    les textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de
                    l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV,
                    auquel s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions
                    (DIV) sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans
                    l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise
                    NOTE, CORR ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette
                    balise est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
                    l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE
                    les signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1461" notAfter="1465">De 1461 à 1465</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="frm"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Extrait</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Correspondance</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1">France</item>
                        <item n="docRegion2"/>
                        <item n="docRegion3"/>
                        <item n="auteurRegion1">France</item>
                        <item n="auteurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="auteurRegion3">Berry</item>
                        <item n="auteurSexe">Homme</item>
                        <item n="occupation">Noble</item>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1"/>
                        <item n="imprimeurRegion2"/>
                        <item n="imprimeurRegion3"/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Louis XI</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1423-07-03">1423-07-03</date>
                            <placeName>Bourges, France</placeName>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe">
                        <persName>
                            <surname>Inconnu</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth/>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-03-31" who="#Labelle">Vérification des en-têtes</change>
            <change when="2009-03-26" who="#Fauchon">Retour sur le codage et le header pour
                regrouper toutes les lettres de Louis XI par volumes</change>
            <change when="2009-03-19" who="#Fauchon">Vérification et correction du TEI et du header
                d'après les normes du P5 et du schéma MCVF</change>
            <change when="2008-11-03" who="#Labelle">Vérification dates et lieux</change>
            <change when="2008-07-25" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2005-05-20" who="#Brazeau">Vérification du codage</change>
            <change when="2005-05-17" who="#Brazeau">Codage TEI</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>LETTRES DE LOUIS XI</titlePart>
                <titlePart>LOUIS DAUPHIN</titlePart>
                <titlePart>1461-1465</titlePart>
            </docTitle>
        </front>
        <group>

            <text n="11">
                <pb n="14"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AU DUC DE MILAN (V.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Tours, 11 octobre 1461.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Loys, par la grace de Dieu, roy de France. Trés chier et trés amé oncle,
                        vous savez assez le trés petit <pb n="15"/> et mauvaiz gouvernement qui de
                        long temps a esté et est encores de present en la maison de Savoie, de
                        laquelle nous sommes si fort aliez, ainsi qu'il est assez notoire. Et aussi
                        estes bien recors des grands peynes, travaulx et diligences que feu le
                        legat, nostre bel oncle a eues et soustenues pour y cuider mectre bon ordre
                        et gouvernement, ce qu'il ne peut faire en son vivant, obstant les mauvaises
                        et iniques induccions et seduccions qui y ont couru par longtemps et font à
                        present par les infideles et desloyaux envers Dieu, nostre createur, et la
                        crestienté, les Cipriens et leurs aliez et complices, qui, de long temps,
                        ont entreprins le gouvernement de ladite maison de Savoye. Et semblablement
                        avez bien souvenance que pour y obvier et donner la provision convenable, et
                        aussi pour garder l'onneur de la maison de France, feu nostre trés chier
                        seigneur et pere, que Dieu absoille, a eu de grans peynes et travaulx, et se
                        y est employé bien et grandement. Mais quelque ordre et provision qu'on y a
                        peu mectre et donner, les choses y ont esté depuis et vont de jour en jour
                        de mal en piz, à nostre trés grant desplaisance. Et pour ce que ceste
                        matiere touche grandement l'onneur de nous et de la maison de France, et que
                        avons esté advertiz qu'ilz perseverent en leur mauvaiz et dampnable propos,
                        et que desjà ilz vous ont fait requerir <pb n="16"/> par Thomas de
                        Rommaignant, leur serviteur, pour les aider et favoriser, à quoy de tout
                        nostre povoir, moyennant l'aide de Dieu et de noz bons vassaulx, subgietz,
                        amis, alliez et bienvueillans, sommes deliberez resister, et à ce nous
                        employer pour l'onneur de ladite maison, sans riens y espargner, nous vous
                        avons bien voulu escripre ces choses, et vous advertir de nostre vouloir et
                        entencion sur ce, à ce que vous ne vueillez donner aucune faveur ou aide en
                        ceste partie, qui feust à nostre desplaisance et contre nostre dit vouloir
                        et entencion, en vous advertissant, que quant le vouldriez faire, ce que ne
                        croyons pas, que nous y donrons la provision par tous les moyens qui nous
                        seront possibles, en manière que la chose sortira son effect à nostre
                        entencion, ainsi que singulierement le desirons. Donné à Tours, le XI<hi
                            rend="exp">e</hi> jour d'octobre.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Meurin.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre trés chier et trés amé oncle le duc de Millan.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="36">
                <pb n="56"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A LA REINE</hi>
                    </head>
                    <docDate>juin 1462.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 20489, fol. 69.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Ma femme, je ne m'en puis si tost aller que je pensoye, pour plusieurs grans
                        affaires que me sont survenues,<pb n="57"/> et pour ce venez vous en à
                        Melun, et n'amenez que la dame de Chasteauneuf, la dame de Saint Priet, et
                        Françoyse, et ordonnez la femme de Rollant pour demourant avec le surplus.
                        Et adieu. Escript à <hi rend="points"/>
                    </p>
                </body>
            </text>

            <text n="44">
                <pb n="71"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU COMTE DU MAINE</hi>
                    </head>
                    <docDate>Milieu d'août 1462.</docDate>
                    <docEdition>Minute. Bibl. nat., Fr. 20490, fol. 55.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>Mon oncle, j'ay receu les lectres que vous m'avez escriptes et veu bien au
                        long le memoire que m'avez envoyé contenant les diligences que avez faictes
                        pour resister à la descente des Anglois, dont je vous mercye tant que je
                        puis. Je ne plains rien en ceste matiere, sinon la paine que je vous ay
                        donnée et donne. Au surplus, j'ay differé de vous escripre, actendant que
                        vous faire savoir certaines nouvelles. Toutesvoyes, il ne m'en est point
                        venu qui feussent à escripre, senon aujourd'uy qu'il est venu une des deux
                        carvelles de Honnefleu, que j'avoye envoyées pour savoir des nouvelles, et
                        celuy que j'avoye envoyé dit qu'il est party <pb n="72"/> de au droit de
                        Sandwich XXXV navires, dont en y a XIIII à chasteau devant et chasteau
                        d'arriere, et les autres sont petiz, et est venu avec eulx jusques au droit
                        de Blanc Chief, et dit qu'ilz ont tiré vers Hantonne, et presume que c'est
                        pour aller à Bordeaux ou en Irlande. Je ne scay qu'ilz feront; toutesvoyes,
                        je vous en advise à l'aventure, affin que, s'ilz vouloient faire aucune
                        descente en vostre quartier, qu'ilz trouvent à qui parler. Depuis ces
                        lectres escriptes, j'ay receu unes lectres du prevost de Paris, dont je vous
                        envoye le double <hi rend="point"/>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="58">
                <pb n="90"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> A AYMAR DE POYSIEU (P.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>derniers jours de 1462 ou premiers de 1463</docDate>
                    <docEdition>Minute. Bibl. nat., Fr. 20489, fol. 121 vo.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>Cadorat, vous savez la charge que vous avons baillée, et pour ce que desirons
                        que la mectez incontinent à execucion, et que ne serons à nostre aise tant
                        qu'il soit fait, nous vous escripvons de rechief et vous prions, si jamès
                        vous voulez que nous soyons contens<pb n="91"/>de vous, que vous faictes
                        loger noz gens ou royaume de Navarre es bonnes villes le plus près les ungs
                        des autres que vous pourrez, et surtout faictes mectre ordre et police ou
                        fait de nosdictes gens, et que justice y soit gardée, car autrement, tout
                        n'yra pas bien, et en la y mectant, ilz aront assez vivres. Et faictes
                        passer tout le bagaige deçà, et qu'il ne demeure à lance fournie que VI
                        chevaulx. Vous savez assez nostre entencion, et pour ce ne vous en
                        escripvons autrement, mès surtout gardez quelque chose que l'on vous dye que
                        nosdictes gens y soient logez.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="64">
                <pb n="102"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> A LA DUCHESSE DE SAVOIE (V.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Commencement de 1463.</docDate>
                    <docEdition>Minute. Bibl. nat., Fr. 20489, fol. 22.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>Ma seur, je me recommande à vous. J'ay receu les lettres que vous m'avez
                        escriptes par maistre Pierre Doriolle, et oy ce qu'il m'a dit de vostre
                        part. Je m'en voys presentement à Bayonne, et si tost que aré fait avec <pb
                            n="103"/> le roy de Castelle, qui sera, comme je m'actens, ou plaisir
                        Dieu, environ la my fevrier, je m'en pence aller tout de tiré à Lyon, et es
                        marches de par delà, et pour ce, allez vous en, vous et mon beau pere de
                        Savoye à Chambery, afin que soyez plus prests pour venir au devant de moy.
                        Je ne scay se vous avez fait ce que je vous ay mandé par le mareschal de
                        Savoye, et, pour ce, escripvez le moy. Et, au regart de ce que me faictes
                        savoir que Philippe de Savoie veult aller en Piemont, et qu'il y pourroit
                        avoir danger, il n'en y a point, car où que il voyse, j'ay entencion de
                        l'aller cercher en personne, s'il ne fait comme j'ay mandé par ledit
                        mareschal.</p>
                </body>
            </text>
            
            <text n="88">
                <pb n="143"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AUX LYONNAIS (X).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Montlhéry, 19 août 1463. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Lyon, AA 20, no. 53</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Chiers et bien amez, nous avons presentement ordonné faire asseoir et imposer
                        en nostre pays du Daulphiné la somme de trois mille sept cens cinquante
                        livres tournois, pour emploier ou paiement de cinquante hommes d'armes et de
                        cent hommes de pié, que faisons prendre en nostre dit païs du Daulphiné, et
                        tirer devers nostre trés chier et amé cousin le conte de Dunois, pour
                        l'execucion d'aucunes entreprinses qu'il a faictes pour le bien de nous et
                        de noz royaume et seigneuries. <pb n="144"/> Et pour ce qu'il est besoing
                        que lesdictes gens de guerre s'en voisent devers nostre dit cousin le plus
                        diligemment que possible sera, par quoy ladicte somme ne pourroit estre
                        levée avant leur partement, nous vous prions bien affectueusement que vous
                        trouviez moien d'avancer icelle somme de III<hi rend="exp">m</hi> VII<hi
                            rend="exp">c</hi> L livres tournois. Et la faites bailler à nostre amé
                        et feal conseillier et tresorier general de nostre dit païs du Daulphiné,
                        Glaude Cot, lequel vous baillera l'assignacion d'icelle somme, ainsi assise
                        ou dit païs, laquelle vous pourrez avoir et recouvrer dedens ung mois après
                        ladicte assiete. Et en ce ne nous vueillez faillir, et vous nous ferez trés
                        singulier et agreable plaisir. Donné à Montlehery, le XIX<hi rend="exp"
                        >me</hi> jour d'aoust.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Bourré.</hi>
                    </p>
                    <p>A nos chiers et bien amez les bourgois, consulz et habitans de la ville de
                        Lyon.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="136">
                <pb n="220"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> A <q>SON BON COMPERE? </q>(V.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Fin de l'année 1464.</docDate>
                    <docEdition>Minute. Bibl. nat., Fr. 20427, fol. 30.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>Mon bon compere, j'ay receu les lettres que vous m'avez escriptes par
                        François de Tiercent, <corr resp="editor" n="dt" rend="d[on]t">dont</corr>
                        je vous remercie. J'envoye Bourré devers vous, lequel je vous pry que
                        veulliez croyre. <hi rend="ital"><note resp="encoder">L'italique indique ici
                            un passage raturé</note> Vous ne m'avez pas fait grant responce sur
                            les lettres que je vous avoye envoyées <corr resp="editor" n="ça"
                                rend="[pie]ça">pieça</corr>; toutevoies, je vous pry que par cestuy
                            cy me veillez faire savoir ce qu'il vous en semble</hi>. Il est avenu
                        une grant nouvelleté en Bretaigne sur les <pb n="221"/> amis de monseigneur
                        de Montauban. Je croy que Dieu le fait pour le mieulx et pour nous resourdre
                        touz à ung coup. <hi rend="ital"><note resp="encoder">L'italique indique ici
                            un passage raturé</note> J'ay eu ce matin des nouvelles que Jacques
                            ceva <hi rend="points"/>
                        </hi>
                    </p>
                    <p>Mon bon compere, je prye à Dieu qu'il vous ce que desirez. Escript. Je vous
                        envoye les lettres que le conte de Montmairunt? m'a escriptes. Je vous pry
                        que vous veillez <hi rend="ital">
                            <note resp="encoder">L'italique indique ici un passage raturé</note>
                            tenir la main<hi rend="points"/> , et ma femme vous en dira grant
                            merciz, s'en tiendr<hi rend="points"/>
                        </hi> faire pour luy ce que vous sera possible.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="169">
                <pb n="278"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AU DUC DE MILAN</hi>
                    </head>
                    <docDate> Tours, 24 avril 1465.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Loys, par la grace de Dieu, roy de France. Trés <pb n="279"/> chier et trés
                        amé oncle, il est venu à nostre congnoissance que nostre bien amé Pierre
                        Vignoles, escuier et homme d'armes de nostre ordonnance en la compaignie du
                        seigneur de Candalle, a certain procès pardevant l'archevesque de Millan, à
                        l'occasion d'aucune obligacion ou fiancement que l'on dit lui avoir faicte
                        pour et en la faveur de ung nommé Jacques Villecte, chanctre et serviteur de
                        feu nostre trés chier et trés amé pere et cousin, le duc de Savoie, que Dieu
                        absoille. Et pour ce que nous vouldrions avoir le bon droit dudit Pierre
                        pour recommandé, tant pour les bons et agreables services qu'il nous a faiz
                        et qu'il nous fait continuellement, et aussi que esperons qu'il nous face en
                        temps avenir, nous vous prions bien affectueusement que vueillez tenir ou
                        faire tenir la main devers ledit archevesque en maniere que le bon droit de
                        nostre dit serviteur lui soit gardé. Et au seurplus, pour ce que pour ceste
                        cause lui avons donné congié pour certain temps aler par devers vous, le
                        vueillez faire expedier tellement que il puist brief retourner pardevers
                        nous, et en ce faisant, nous ferez trés singulier et agreable plaisir. Donné
                        à Tours, le XXIIII<hi rend="exp">e</hi> jour d'avril.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj"> Toustain.</hi>
                    </p>
                    <p> A nostre trés chier et trés amé oncle et cousin le duc de Millan.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="190">
                <pb n="322"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AU DUC DE MILAN </hi>
                    </head>
                    <docDate>Aigueperse, 29 juin 1465.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>Loys, par la grace de Dieu, roy de France. Trés <pb n="323"/> chier et trés
                        amé oncle. Nous envoyons presentement par devers vous nostre cher et bien
                        amé Francequin Norry, pour vous dire aucunes choses dont lui avons baillé
                        charge. Si vous prions que les vueillez oir et adjouster plaine foy à tout
                        ce qu’il vous dira de par nous. Donné à Aygueparse, le XXIX<hi rend="exp"
                            >e</hi> jour de juing. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Bourré.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre trés cher et trés amé oncle le duc de Millan.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="194">
                <pb n="332"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AUX HABITANTS DE BEAUVAIS (V.) </hi>
                    </head>
                    <docDate> Paris, 23 juillet 1465.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. mun. de Beauvais, EE 7.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p>De par le roy.</p>
                    <p>Chiers et bien amez, nous pensons que avez bien sceu la rencontre qui a esté
                        entre nous et le conte de Charrolois, le mardy XVI<hi rend="exp">e</hi> jour
                        de ce present mois de <pb n="333"/> juillet, près la ville et chastel de
                        Montlehery, en laquelle, graces à Nostre Seigneur, avons obtenu la victoire.
                        Car de la part dudit de Charrolois ont esté tuez de XIIII à XV<hi rend="exp"
                            >c</hi> hommes, et prins de III à IIII<hi rend="exp">c</hi> prisonniers,
                        et de la nostre n'a pas eu la X<hi rend="exp">me</hi> partie; et si
                        demeurasmes les derreniers en champ, et la place est demeurée en nostre
                        obeissance. Et oultre plus, depuis ladicte desconfiture, ont esté que prins
                        que tuez plus de II<hi rend="exp">m</hi> Bourguignons qui s'en estoient
                        fouyz de ladicte rencontre. Et après nous sommes retirez en ceste nostre
                        bonne ville de Paris, là où la pluspart de tous noz gens d'armes et de noz
                        chiefz de guerre se sont trouvez par devers nous, et aussi ledit de
                        Charroloys s'est retiré vers la Beausse pour se joindre à nostre frere de
                        Berry et aux Bretons. Et pour ce qu'il nous a esté rapporté que lesdiz
                        Bourguignons et Bretons ou aucune partie d'iceulx sont disposez tirer vers
                        les marches de Normendie et de la riviere de Saine, et eulx efforcer de
                        prendre et avoir aucunes places et villes sur ladicte riviere de Saine et
                        oudit pays de Normendie, nous avons adverty les gens des bonnes villes
                        dessus ladicte riviere de Saine et aussi de nostre pays de Normendie et du
                        Chartrain des choses dessusdictes, pour pourveoir à la seurté de leurs
                        villes et faire resistance ausdiz adversaires et desobeyssans en tout ce que
                        possible leur sera. Et pareillement avons disposé vous en advertir, afin que
                        de vostre part vous faciez le semblable. Et au regard de nous, nous sommes
                        disposez de nous mectre sur les champs pour resister à l'entreprinse desdiz
                        Bretons et Bourguignons, et tant à vous, comme à noz autres bons et loyaulx
                        subgectz <pb n="334"/> donner tout l'ayde et confort qu'il sera possible,
                        tellement qu'au plaisir Dieu nul inconvenient n'en adviendra. Pourquoy en
                        acquictant vostre loyaulté, ainsi que jusques cy avez fait, continuez et
                        perseverez en vostre bon vouloir envers nous, en faisant toute resistance
                        contre nosdiz adversaires et desobeyssans, et vous maintenant et entretenant
                        en nostre obeissance, comme bons et loyaulx subgez doivent envers leur roy
                        et souverain seigneur, ainsi que en vous en avons nostre confiance. Donné à
                        Paris, le XXIII<hi rend="exp">e</hi> jour de juillet.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Le Prevost.</hi>
                    </p>
                    <p>A noz chiers et bien amez les bourgois et habitans de la ville de
                        Beauvais.</p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
