<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                <title type="sub">Tome III (1469-1472)</title>
                <title type="short">LouisXI.TomeIV</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Louis XI</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Fauchon">Caroline Fauchon</persName>
                    <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent type="words">3474</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2008-11-03"/>
                <publisher>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement :
                        les voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître
                        ainsi : Corpus MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F.
                        Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent
                        être divulgués à de tierces parties sans l’autorisation préalable de la
                        Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université
                            d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Louis XI</surname>
                                <forename/>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Vaesen</surname>
                                <forename>Joseph</forename>
                            </persName>
                            <persName>
                                <surname>Charavay</surname>
                                <forename>Étienne</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                        <title type="sub">Tome IV (1469-1472)</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Librairie Renouard</publisher>
                            <date when="1890">1890</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                        <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la
                    mise en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes
                    (ou de pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il
                    commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv"
                    indique que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans
                    les textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de
                    l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV,
                    auquel s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions
                    (DIV) sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans
                    l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise
                    NOTE, CORR ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette
                    balise est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
                    l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE
                    les signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1469" notAfter="1472">De 1469 à 1472</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="frm"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Extrait</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Correspondance</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1">France</item>
                        <item n="docRegion2"/>
                        <item n="docRegion3"/>
                        <item n="auteurRegion1">France</item>
                        <item n="auteurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="auteurRegion3">Berry</item>
                        <item n="auteurSexe">Homme</item>
                        <item n="occupation">Noble</item>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1"/>
                        <item n="imprimeurRegion2"/>
                        <item n="imprimeurRegion3"/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Louis XI</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1423-07-03">1423-07-03</date>
                            <placeName>Bourges, France</placeName>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe">
                        <persName>
                            <surname>Inconnu</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth/>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-03-31" who="#Labelle">Vérification des en-têtes</change>
            <change when="2009-03-26" who="#Fauchon">Retour sur le codage et le header pour
                regrouper toutes les lettres de Louis XI par volumes</change>
            <change when="2009-03-19" who="#Fauchon">Vérification et correction du TEI et du header
                d'après les normes du P5 et du schéma MCVF</change>
            <change when="2008-11-03" who="#Labelle">Vérification dates et lieux</change>
            <change when="2008-07-25" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2005-05-20" who="#Brazeau">Vérification du codage</change>
            <change when="2005-05-17" who="#Brazeau">Codage TEI</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>LETTRES DE LOUIS XI</titlePart>
                <titlePart>LOUIS DAUPHIN</titlePart>
                <titlePart>1469-1472</titlePart>
            </docTitle>
        </front>
        <group>

            <text n="469">
                <pb n="50"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE GUIENNE (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Montils-lès-Tours, 12 novembre 1469. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 20489, fol. 139.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <pb n="51"/>
                    <p> Mon frere, mon amy, je me recommande à vous tant comme je puis. J'ay veu les
                        lettres que m'avez escriptes, et aussi celles que maistre Guillaume Chommart
                        vous a envoiées. Pareillement j'ay receu lettres de maistre Baude et oy ce
                        que maistre Pierre qui estoit allé en Espaigne a raporté. Mon frere, à chose
                            <pb n="52"/> que ledit maistre Pierre ait dicte, il ne vous fault point
                        arrester, car je vous asseure que ce qu'il aroit oy dire en une court, il ne
                        le saroit raporter en la chambre, et ce qu'il dit ne sont que nouvelles de
                        paiges, et n'en doit on tenir compte. Tenez vous sceur que le maistre de
                        Saint Jacques, tant qu'il vive, ne prandra parti avec le roy d'Arragon; car
                        il cognoist bien que ce seroit sa totalle destruccion. Aussi vous povez
                        estre certain que ledit maistre n'anbandonnera jamès mon parti, car il sçait
                        bien que s'est le plus sceur reffuge qu'il puisse avoir et qu'il n'a point
                        de si sceur chemin pour sa seureté et des siens, que de tenir le parti de
                        vous et de moy. Autreffois, durant que je tenoie le parti du roy d'Arragon,
                        et moy estant à Baionne, Monseigneur le general maistre Pierre Doriolle
                        offrit de par moy audit maistre le parti <corr resp="editor" rend="crochets"
                            >que</corr> le roy d'Arragon lui offre à present, lequel le roy
                        d'Arragon me faisoit offrir; mès oncques il n'y voult entendre. Je vous
                        envoie les lettres que ledit maistre m'a envoiées, aussi sa creance, par
                        lesquelles verrez comme le roy d'Espaigne envoiera brief devers moy pour
                        ceste matiere. Aussi j'ay envoyé querir monseigneur d'Albi, et le
                        despescheré avec <pb n="53"/> monseigneur de Torcy incontinent, pour aller
                        par delà. Et tenez vous sceur que se le mariaige se faisoit de la princesse
                        avec le filz du roy d'Arragon, ce que je ne croy pas, que incontinent le
                        maistre mectroit en avant la fille du roy d'Espaigne.</p>
                    <p>Mon frere, Perot d'Aidie est ycy venu, disant que son frere se vouloit
                        excuser de ce cas que on lui mectoit sus touchant ma personne. Je lui ay
                        respondu qu'il ne se peut mieulx excuser que par <hi rend="susp"/> ce qui
                        lui a donné la charge; et lui ay fait bailler le double de ce que l'evesque
                        de Saint Pons me dist, afin qu'il en <pb n="54"/> sache mieulx la verité, et
                        pareillement de ce que les seigneur et dame de Pompadour en on dit, disans
                        le savoir par le prothonotaire de <hi rend="points"/> lequel j'ay envoié
                        prandre et ce qui s'en pourra savoir par le procès, je vous en advertiré.
                        Aussi ledit Perot m'a dit, comme de lui, car il dit qu'il n'en avoit point
                        de charge, que le duc ne vouloit point de ma niepce; et je lui ay respondu
                        que je ne l'avoie presentée ne à lui ne à autre.</p>
                    <p>Mon frere, le prince de Vienne a envoié ung chevalier devers moy nommé <corr
                            resp="editor" n="essire" rend="[m]essire">messire</corr> Corberan. Je
                        vous <pb n="55"/> envoie la lettre qu'il m'a escripte, et le double de la
                        creance dudit chevalier, aussi le double de la responce que je luy ay faicte
                        de bouche, et de <corr resp="editor" rend="crochets">la lettre</corr> que je
                        lui ay escripte.</p>
                    <p> Pareillement <corr resp="editor" rend="crochets">le conte d'Armignac</corr>
                        envoie et aussi les gens des estaz de ses pays, ausquelx j'ay fait faire la
                        responce en l'ostel de mon chancelier par les gens de mon conseil où n'ay
                        point esté present. Je vous envoie <corr resp="editor" rend="crochets"
                        >le</corr> double de leurs instructions et de la responce que leur y ay fait
                        faire.</p>
                    <p> Le grant maistre m'a envoié ung gentilhomme qui venoit de devers le conte
                        d'Armignac, qui dit beaucoup de choses dont je vous envoie le double par
                        escript.</p>
                    <p>Touchant monseigneur d'Alenczon, j'ay aujourd'ui recouvré vostre seellé et
                        l'ay fait canceller, et le vous envoye. S'autre chose me sourvient,
                        incontinent vous <pb n="56"/> en avertiré; et à Dieu, mon frere, mon amy,
                        auquel je prie qu'il vous doint ce que desirez. Donné aux Moultiz , le XII
                            <hi rend="exp">e</hi> jour de novembre.</p>
                    <p>Mon frere, depuis ces lettres escriptes, j'ay receu les lettres que vous
                        m'avez envoyées, et au regart de la place de Montoce, je l'avoie baillée
                        paravant en gaige à Gaston du Lyon, pour la somme de IIII<hi rend="exp"
                        >m</hi> escuz; de laquelle je me suis obligé, et en ay fait ma propre debte;
                        et s'en part un homme pour la vous faire delivrer. Je vous mercie de ce que
                        m'avez adverti de la venue du seigneur d'Achon.</p>
                    <p>Jehan d'Arson est venu ycy et m'a apporté lettres <pb n="57"/> de monseigneur
                        de Bourgongne, lesquelles je vous envoie et la responce que je lui ay
                        faicte. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="472">
                <pb n="61"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU PARLEMENT OU A LA CHAMBRE DES COMPTES DE PARIS (D.).
                        </hi>
                    </head>
                    <docDate> Amboise, 19 novembre 1469. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 6964, fol. 3.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Noz amez et feaulx, nous avons puis aucun temps en çà baillé, fieffé,
                        transporté et delaissé à nostre cher et bien amé escuier d'escuerie Jehan du
                        Pertuys et à Glaude de Chantemelle, damoiselle, sa femme, pour eulx et les
                        enffans qui sont ou seront procreez d'eulx deux en loyal mariage, nostre
                        moulin et deux viviers que nous avons à Lyons ou bailliage de Gisors, pour
                        le pris et selon le contenu ès lettres patentes, que sur ce leur avons
                        octroyées, lesquelles vous ont esté presentées et avez esté requis de les
                        expedier et veriffier; mais vous avez de ce faire esté refusans et n'y avés
                        aucunement voulu proceder, dont nous donnons grant merveille, consideré
                        mesmement que les diz deux viviers ne nous estoient paravant de nulle
                        valeur, et y avoit bien longtemps qu'ilz estoient en ruyne. Et au regard
                        dudit molin, nous l'avons baillé pour aussi grant pris qu'il avoit esté
                        autresfois fieffé à feu Estienne Le Marié. Et pour ce que nous voulons que
                        ledit Jehan du Pertuys et sa <pb n="62"/> dicte femme, et aussi leurs diz
                        enffans joissent de nostre dit bail et fieffé, nous vous mandons que
                        incontinent vous expediez et veriffiez nos dictes lettres que leur en avons
                        octroyées, comme dit est, sans plus y faire de difficulté. Et y faictes par
                        maniere qu'ilz n'aient plus cause de nous en parler, et gardez que en ce
                        n'ait faulte. Donné à Amboyse, le XIX <hi rend="exp">e</hi> jour de
                        novembre.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Bourré.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <foreign>Allate IX<hi rend="exp">a</hi> decembris M<hi rend="exp">o</hi>
                                CCCC<hi rend="exp">o</hi> LXIX.<hi rend="exp">o</hi>.</foreign>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="488">
                <pb n="86"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> A BOURRÉ (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate> Amboise, 9 mars 1470. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 20486, fol. 94.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Bourré, appoinctez Guillaume Cleret, nostre varlet de chambre, de ses gaiges
                        en la maniere qu'il estoit l'année passée; c'est assavoir dix livres pour
                        moys, et le faictes paier de ce qu'il luy est deu de ceste presente année et
                        gardés que en ce n'ait faulte; car tel est nostre plaisir. Donné à Amboise,
                        le IX<hi rend="exp">me</hi> jour de mars. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="506">
                <pb n="119"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AUX LYONNAIS (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Amboise, 29 mai 1470. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Lyon, AA 23, no 29. Arch. de Honfleur. Communiqué par
                        M. R. de Beaurepaire.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Chers et bien amez, pour ce que depuis nostre avenement à la couronne nous
                        avons tousjours desiré et desirons sur toutes autres choses de soulager
                        nostre peuple et oster et abatre pluseurs grans maulx et exactions,
                        pilleries et roberies qu'ilz ont supportées jusques à present oultre nostre
                        gré et vouloir, et qui a esté et est la plus grant desplaisance qui nous
                        peust avenir, et souventes foiz avons deliberé et entreprins de donner ordre
                        et bonne provision ausdiz maulx et exactions, et mesmement sur le fait,
                        vivre et gouvernement des gens de guerre de nostre ordonnance, nous, à
                        l'occasion des troubles, divisions et autres grans affaires qui sont
                        survenuz en nostre royaume, <pb n="120"/> nous avons esté tellement occupez
                        que jusques icy n'y avons peu bonnement vacquer ne mectre le remede tel que
                        avons desiré et desirons de tout nostre cueur. Et pour ce que à l'aide de
                        Nostre Seigneur et de noz bons et loyaulx subgetz, nous voyons à present les
                        faiz et affaires de nous et de nostre dit royaume bien dispousez, nous avons
                        conclud et deliberé de mectre si bonne ordre, police et gouvernement ou fait
                        de nostre dit royaume, tant ou vivre et gouvernement de nos diz gens de
                        guerre, que autrement, que les diz maulx, pilleries et roberies cesseront,
                        et que nos diz subgetz vivront en paix et transquilité. Et pour ce, avons
                        par l'advis et deliberacion de pluseurs seigneurs de nostre sang, capitaines
                        et chiefz de guerre, et gens de nostre grant conseil fait certaines
                        ordonnances, lesquelles, à ce que nul n'en puisse pretendre cause
                        d'ignorance, nous avons envoyées et fait publier par toutes les
                        seneschaucées, balliages, bonne villes, et autres lieux de nostre dit
                        royaume. Et avecques ce, affin que les diz maulx, pilleries et exactions
                        soient reparées et que les diz gens de guerre soient logiez en villes
                        fermées et vivent selon le contenu en nosdictes ordonnances, nous envoyons
                        presentement les mareschaulx de France, les capitaines et autres notables
                        hommes es païs et lieux où les diz gens de guerre ont esté et sont logez,
                        desquelles choses nous vous avons bien voulu advertir, affin que
                        congnoissiez tousjours de plus en plus le bon et grant vouloir que nous
                        avons eu et avons au bien et soulagement de vous et de nostre dit roiaume et
                        de nos diz subgetz, et que, si les diz gens de guerre ont fait ou commis
                        faultes, pilleries et exactions, que vous en informez les diz commissaires
                            <pb n="121"/> et noz officiers des lieux où lesdiz cas auront esté faiz
                        et commis, pour y estre par eulx pourveu ainsi que de raison. Et s'il
                        advenoit que nosdiz commissaires ou officiers voulsissent differer ou
                        delayer par faveur ou autrement, nous voulons et vous mandons bien
                        expressement que vous nous en advertissez en toute diligence et nous y
                        pourvoirions en maniere que chascun y prandra example. Donné à Amboise, le
                        XXIX <hi rend="exp">e</hi> jour de may.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys. </hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Demoulins.</hi>
                    </p>
                    <p>A noz chers et bien amez les bourgoys, manans et habitans de nostre ville et
                        cité de Lyon.</p>
                    <p>
                        <foreign>Tradite XIIII <hi rend="exp">ta</hi> junii M<hi rend="exp">o</hi>
                                CCCC<hi rend="exp">o</hi> septuagesimo. </foreign>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="513">
                <pb n="130"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A BOURRÉ (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate> Ponts-de-Cé, 25 juillet 1470.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 6602, fol. 2. Cop. Fr. 20427, fol. 104. Publ.
                        par Duclos, <hi rend="italique">Histoire de Louis XI,</hi> IV, 355.
                    </docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur du Plessiz, nagueres ay envoyé messire Yvon du Fou par dela pour
                        mettre le fait de monseigneur <pb n="131"/> de Warvyk en seureté, et
                        presentement lui mande qu'il mecte telle provision et ordre, que les gens
                        dudit monseigneur de Warvyk n'aient point de neccessité jusques à ce qu'il
                        soit par della. Aujourd'uy avons fait le mariage de la royne d'Angleterre et
                        de lui, et demain espere l'avoir du tout depesché prest à s'en partir.</p>
                    <p>Dieu merci et Nostre-Dame, nous avons les scellez de Bretaigne et sommes de
                        tous poins amys, monseigneur de Lescun et moi, et par ainsi, sommes seurs de
                        ce costé.</p>
                    <p>Vous verrez ce que j'escrips audit messire Yvon. Je vous prie que vous
                        faictes ce qu'il vous dira, et que n'y espargnez riens, en maniere que les
                        gens dudit Warvyk n'aient aucune disete ou neccessité, et qu'ilz ne se
                        malcontentent, et vous y employez vous et le general, ainsy que j'en ay en
                        vous ma fiance. Escript au Pont de Sée, le XXV <hi rend="exp">e</hi> jour de
                        juillet.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">J. Le Clerc.</hi>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="523">
                <pb n="148"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A LA CHAMBRE DES COMPTES (D.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Amboise, 1<hi rend="exp">er</hi> octobre 1470.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 6964, fol. 25.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Noz amez et feaulx, nous avons aujourd'uy octroyé noz lettres patentes
                        signées de nostre main à nostre bien amée Marie de Villebresme, vesve de feu
                        maistre Jehan Chardon, en son vivant tresorier de feu nostre oncle le duc
                        d'Orleans, à ce que, nonobstant certaine radiacion par vous faicte sur
                        aucuns comptes dudit feu Jehan Chardon de la somme de quatre cens quatre <pb
                            n="149"/> vings huit livres, huit solz tournois, que par noz autres
                        lettres patentes, aussi signées de nostre main, avons à icelle vesve donnée,
                        elle demoure quicte et paisible d'icelle somme, ainsi qu'il est plus à plain
                        contenu ès dictes lettres. Et pour ce que nostre plaisir est que ladicte
                        vesve joysse entierement de nostre dit don, selon la forme et teneur de nos
                        dictes premieres et secondes lettres, et nonobstant la responce et autres
                        choses par vous alleguées plus à plain contenue en icelles noz secondes
                        lettres, nous vous mandons, commandons et expressement enjoignons, que sans
                        plus y faire de reffus ou difficulté, vous veriffiez et interinez à icelle
                        vesve nos dictes secondes lettres, et en ce faisant, la faictes tenir quicte
                        et paisible de ladicte somme de IIII<hi rend="exp">c</hi> IIII<hi rend="exp"
                            >xx</hi> XVIII <abbr>l.</abbr> VIII <abbr>s.</abbr>
                        <abbr>t.</abbr>; et tellement y faictes qu'elle n'ayt plus cause de
                        retourner pour ceste cause devers nous; car tel est nostre plaisir. Donné à
                        Amboyse, le premier jour de octobre.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Flameng.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="italique">Apportées le samedi 17<hi rend="exp">e</hi> novembre
                            1470.</hi>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="559">
                <pb n="206"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A PIERRE DORIOLE (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Plessis-de-Roye, 7 mars 1471.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 15537, fol. 116.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur le general, j'ay veu voz lettres que m'avez escriptes par vostre
                        chevaucheur, et me semble bien d'envoyer à Jehan de Nyvenen les lettres et
                        instructions <pb n="207"/> dont voz dictes lettres font mencion ainsi que
                        avez advisé, et pareillement d'envoyer aux capitaines de l'arriere ban
                        lettres pour les haster, ainsi qu'il a esté fait aux autres et si faictes
                        faire toutes les dictes lettres et instructions incontinent et les envoyez.
                        Donné au Plessiz Monseigneur de Roye, le VII <hi rend="exp">e</hi> jour de
                        mars.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Leclerc.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre amé et feal conseiller et general de noz finances, maistre Pierre
                        Doriole. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="582">
                <pb n="244"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU SEIGNEUR DE BOUCHAIN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Paris, 24 juin 1471.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat. Pièces orig., vol. 472, dossier Bournel 10507, no
                        15.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur de Bouchain, Blanchefort m'a dit ce que luy avez chargé me dire
                        touchant la venue du neveu de monseigneur de Warvyk et du chambellan à
                        Calaiz, dont je vous scez bon gré. Je leur escriptz et envoie les lettres au
                        petit tresorier Jehan Raguier, <pb n="245"/> pour les envoier par homme
                        seur, et lui mande qu'il se tire devers vous pour estre de tout mieulx
                        informé. Et pour ce, s'il vous plaist, vous l'advertirez de tout ce qu'il
                        vous semblera estre bon, et vous prye que souvent me faictes savoir de ce
                        que saurez qu'il seurviendra de nouveau. Donné à Paris, le XXIIII <hi
                            rend="exp">e</hi> jour de juing.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">J. Leclerc</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre amé et feal conseillier et chambellan le sire de Bouchain. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="590">
                <pb n="263"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU SEIGNEUR DU BOUCHAGE (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Saint-Michel-sur-Loire, 20 août 1471.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 2909, fol. 6.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur du Bouchaige, j'ay à ceste heure receu unes lettres de maistre
                        Olivier Le Roux, dont je vous envoye le double; pareillement je vous envoye
                        les pieces qui ont esté trouvées escriptes de la main de maistre Henry
                        Millet au logeis, ainsi qu'il s'en partoit. Et m'a mandé par son homme ledit
                        maistre Olivier Le Roux, qu'il congnoist seurement que c'est de sa main.
                        Quand vous partistes, je me doubtoye <pb n="264"/> que monseigneur de
                        Guyenne feist ces mariages, et maintenant, veu que lesdictes lettres que
                        maistre Olivier m'escript, et les pieces qui ont esté trouvées, et les
                        parolles que maistre Henry Millet a dictes, dont je vous envoye tout par
                        escript, puis le maistre d'ostel de Chesnay, par qui mon frere m'a bien
                        mandé qu'ilz tachoient du mariage de la fille de monseigneur de Foix, et ne
                        m'a point mandé de celuy de Bourgoigne qu'ilz lui en eussent parlé, ne aussi
                        de bailler son seellé, vous avez à me asseurer avecques lui de ce seellé que
                        je doubte qu'il ait baillé, s'il vous est possible. Et se d'aventure il
                        avoit baillé, et vous le pouriez reduire, j'en tiendray tout ce que vous en
                        promecterez.</p>
                    <p>Il y a ès petites pieces en ung mot <hi rend="italique">Normandie</hi>, en
                        une autre <hi rend="italique">connestable</hi>, en ung autre <hi rend="pmaj"
                            >le roy</hi>, en ung <pb n="265"/> autre <hi rend="italique"
                        >voyage</hi>, en ung autre <hi rend="italique">Xantonge</hi>, et en pluseurs
                        autres <hi rend="pmaj">Bourgongne</hi>. En effect, je voy la chose si
                        suspecte que je ne vous sçay que mander; car mon frere ne me advertist point
                        si avant comme je trouve par ces memoires, et me advertissez bien au cler de
                        tout. Escript à Sainct Michel sur Loyre, le XX <hi rend="exp">e</hi> jour
                        d'aoust.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Tilhart.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre amé et feal conseiller et chambellan le seigneur du Bouchage. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="607">
                <pb n="292"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU GRAND MAITRE (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Montbazon, 12 décembre 1471. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 2913, fol. 68.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur le grant maistre, vous savez que je vous ay promis la somme de
                        IIII <hi rend="exp">m</hi> escuz dedens la feste des Roys. Et, afin que vous
                        congnoissez que je ne vous ay pas oblyé, et que je suis bon paieur, je n'ay
                        pas voulu actendre le terme, et vous envoye presentement la somme de quatre
                        mille frans, et ainsi ne vous devray plus que quinze cens frans, lesquelz je
                        vous envoieray <pb n="293"/> le plus tost que je pourray. Escripvez-moy de
                        la recepcion de la dicte somme, et m'escripvez aussi de voz nouvelles, et
                        faites escripre sur la cedule que avez de moy des diz IIII <hi rend="exp"
                        >m</hi> escuz, comme vous avez receu la dicte somme de IIII <hi rend="exp">m</hi>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <abbr>t.</abbr>, et adieu. Donné à Montbason, le XII <hi rend="exp">e</hi>
                        jour de decembre.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Bourré.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre cher et feal cousin le conte de Dampmartin, grant maistre d'ostel de
                        France. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="620">
                <pb n="314"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AUX CONSEILLERS DE LA VILLE DE LYON (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Plessis-du-Parc, 28 avril 1472.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Lyon, AA 23, no 38.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Chiers et bien amez, en besongnant avec nostre amé et feal conseillier
                        maistre Jehan Delaloere ou fait de noz finances de Languedoc, il nous a
                        voulu mectre en compte la somme de six cens livres tournois, dont maistre
                        Pierre de Refuge et le dit Delaloere vous <pb n="315"/> feirent leurs
                        lettres l'année passée, pour la despense qui se faisoit à cause des
                        bastilles, pons et boulovars, que l'on faisoit à Lyon pour mectre devant
                        Mascon. Et pour ce que depuis, à vostre grant poursuite, vous avons quictée
                        la somme de mille escus que nous deviés de reste de III <hi rend="exp"
                        >m</hi> escus, à quoy aviez esté imposez pour vostre porcion de l'emprunct,
                        nous avons prinse la dicte somme dudit Delaloere pour employer en noz
                        affaires, et avons ordonné que la dicte lectre ou obligacion sera par vous
                        rendue ausdiz de Refuge et Delaloere, ou à l'un d'eulx, comme casse et
                        nulle; et ainsi a esté dit et appoincté par les gens de noz finances avec
                        maistre Guillaume Bulloud, docteur, que avez envoyé deça pour voz affaires.
                        Si voulons et vous mandons bien expressement, que incontinent vous rendez
                        icelle lettre ou obligacion aux dessus diz, ou à celuy qui y sera envoyé
                        pour ladicte cause, sans y faire ne mectre aucun delay ou difficulté; car
                        nous avons commandé noz lettres, pour vous y contraindre en cas de refuz ou
                        delay, et en voz affaires vous aurons tousjours pour recommandez. Donné au
                        Plessiz du Parc lez Tours, le XXVIII <hi rend="exp">e</hi> jour d'avril.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Bourré.</hi>
                    </p>
                    <p>A noz chiers et bien amez les conseilliers de la ville de Lyon. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="629">
                <pb n="324"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AU GRAND MAITRE (D.).</hi>
                    </head>
                    <docDate> Montils-lès-Tours, 18 mai 1472.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Bibl. nat., Fr. 2913, fol. 62. Copie du temps. Clairambault,
                        Mélanges, 481, fol. 283 vo.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <pb n="325"/>
                    <p> Monseigneur le grant maistre, depuis les derrenieres lettres que je vous ay
                        escriptes, j'ay eu nouvelles que monseigneur de Guienne se meurt, et qu'il
                        n'y a point de remede en son fait; et le m'a fait savoir ung des plus privez
                        qu'il ait avecques lui, par homme exprès, et ne croyt pas, ainsi qu'il dit,
                        qu'il soit vif à XV jours d'icy, au plus qu'on le puisse mener. S'il m'en
                        vient autres nouvelles, incontinent les vous feray savoir.</p>
                    <p>Le seneschal d'Agenaiz est ici; je lui ay appoincté son estat en maniere que
                        je croy qu'il est bien content.</p>
                    <p>Afin que soiez seur de celui qui m'a fait savoir les <pb n="326"/> nouvelles,
                        c'est le moyne qui dit les heures avecques monseigneur de <corr
                            resp="editor" n="G" rend="G[uyenne]">Guyenne</corr>, dont je me suis
                        fort esbay, et m'en suis seigné depuis la teste jusques aux piez. Adieu.
                        Escript aux Montilz lez Tours, le XVIII <hi rend="exp">e</hi> jour de may.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Tilhart.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre chier et amé cousin le conte de Dampmartin, grant maistre d'ostel de
                        France. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="634">
                <pb n="333"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE MILAN (v.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Juin 1472.</docDate>
                    <docEdition>Orig. autogr. Bibl. nat., Fonds ital. (Archivio Sforzesco) 1591,
                        fol. 354. Commun. par M. Bruel.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Mon frere, je me recommande à vous; j'ay receu voz lettres et la
                        protestacion que m'avez envoiée, par laquelle vous renonciez à la nomination
                        que le duc de Bourgoigne a fait de vous ès treves derrenieres prinses entre
                        moy et luy, dont, mon frere, je vous remercye tant que je puys; et m'avez
                        monstré, par effet, la bonne amour que avez à moy, et vous tenez seur que,
                        de ma part, jamès l'alyance de vous et moy ne fauldra; et, quand besoing
                        seroit, le vous vouldroye monstrer par effect, ainsy que je vous escriz plus
                        au long par mes autres lettres. A Dieu, mon frere, qui vous ait en sa sainte
                        garde. Escript de ma mayn.</p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>A mon frere le duc de Millan. </p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
