<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                <title type="sub">Tome III (1465-1469)</title>
                <title type="short">LouisXI.TomeIII</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Louis XI</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Fauchon">Caroline Fauchon</persName>
                    <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent type="words">3205</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2008-11-03"/>
                <publisher>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </publisher>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement :
                        les voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître
                        ainsi : Corpus MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F.
                        Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent
                        être divulgués à de tierces parties sans l’autorisation préalable de la
                        Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université
                            d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Louis XI</surname>
                                <forename/>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Vaesen</surname>
                                <forename>Joseph</forename>
                            </persName>
                            <persName>
                                <surname>Charavay</surname>
                                <forename>Étienne</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Lettres de Louis XI, roi de France</title>
                        <title type="sub">Tome III (1465-1469)</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Librairie Renouard</publisher>
                            <date when="1887">1887</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                        <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                    <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                    <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                    <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                    <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                    <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                    <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                    <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la
                    mise en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes
                    (ou de pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il
                    commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv"
                    indique que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans
                    les textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de
                    l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV,
                    auquel s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions
                    (DIV) sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans
                    l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise
                    NOTE, CORR ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette
                    balise est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
                    l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE
                    les signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1465" notAfter="1469">De 1465 à 1469</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="frm"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Extrait</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Correspondance</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1">France</item>
                        <item n="docRegion2"/>
                        <item n="docRegion3"/>
                        <item n="auteurRegion1">France</item>
                        <item n="auteurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="auteurRegion3">Berry</item>
                        <item n="auteurSexe">Homme</item>
                        <item n="occupation">Noble</item>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1"/>
                        <item n="imprimeurRegion2"/>
                        <item n="imprimeurRegion3"/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Louis XI</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1423-07-03">1423-07-03</date>
                            <placeName>Bourges, France</placeName>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe">
                        <persName>
                            <surname>Inconnu</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth/>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-03-31" who="#Labelle">Vérification des en-têtes</change>
            <change when="2009-03-26" who="#Fauchon">Retour sur le codage et le header pour
                regrouper toutes les lettres de Louis XI par volumes</change>
            <change when="2009-03-19" who="#Fauchon">Vérification et correction du TEI et du header
                d'après les normes du P5 et du schéma MCVF</change>
            <change when="2008-11-03" who="#Labelle">Vérification dates et lieux</change>
            <change when="2008-07-25" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2005-05-20" who="#Brazeau">Vérification du codage</change>
            <change when="2005-05-17" who="#Brazeau">Codage TEI</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docTitle>
                <titlePart>LETTRES DE LOUIS XI</titlePart>
                <titlePart>LOUIS DAUPHIN</titlePart>
                <titlePart>1465-1469</titlePart>
            </docTitle>
        </front>
        <group>
            <text n="239">
                <pb n="37"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A LA DUCHESSE DE MILAN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate> Orléans, 23 mars 1466.</docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., F. ital., 1591 (Archivio Sforzesco), fol. 309.
                    </docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Trés chiere et trés amée tante, j'ay sceu qu'il a pleu à Dieu faire son
                        commandement de feu mon bel oncle le duc de Millan, à qui Dieu par sa grace
                        vueille pardonner. Je vous prie que de ce vous vueillez conforter. Et au
                        regard de l'empeschement que en Savoye <pb n="38"/> l'on a donné à mon frere
                        et cousin, vostre filz, en soy en alant devers vous, je vous certiffie que
                        ce m'a esté le plus grant desplaisir que de chose qui jamais me soit
                        advenue. Mais de ce ne vous vueillez troubler, car je suis deliberé de
                        mectre ma personne et employer toute ma puissance, tant pour delivrer mon
                        dit cousin, vostre filz, que pour maintenir et garder vostre estat et
                        seigneurie, ainsi que je vouldroye faire pour mon propre fait. Et me
                        escripvez souvent de voz nouvelles, et comme voz faiz de par delà se
                        porteront, et ce que vous vouldrez que je face pour le bien d'iceulx, et je
                        le feray de trés bon cuer. Trés chiere et trés amée tante, Nostre Seigneur
                        vous ayt en sa saincte garde. Escript à Orleans, le XXIII<hi rend="exp"
                            >e</hi> jour de mars. </p>
                    <p>
                        <hi rend="ital">Belle tante tenez vous seure que je ne vous faudré de ryen.
                            Ecryt de ma main.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Leroux</hi>
                    </p>
                    <p>A ma trés chiere et trés amée tante la duchesse de Millan. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="244">
                <pb n="46"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE MILAN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Jargeau, 4 avril 1466.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p> Trés chier et trés amé frere et cousin, nostre bien amé George d'Amancy,
                        escuier, nous a fait dire et remonstrer qu'il a esté autresfoiz es Ytales
                        avec feu Jehan d' Amanci, son oncle, lequel estoit conseillier <pb n="47"/>
                        de feu nostre trés chier seigneur et pere, que Dieu absoille. Et à ceste
                        cause a grant vouloir et affection d'aler demourer par delà, et vous
                        desireroit plus servir que nul des autres princes estans oultre les mons, et
                        est de tout deliberé de s'en aler par devers vous. Et pour ce que nous
                        desirons fort son bien et avancement, tant pour les bonnes meurs et vertuz
                        de sa personne, que en faveur des bons et agreables services que sondit feu
                        oncle a faiz à nostredit feu seigneur et pere et à nous, nous vous prions
                        bien affectueusement que, en faveur et contemplacion de nous, le vueillez
                        recevoir et retenir vostre serviteur et l'entretenir comme l'un des autres
                        gentilzhommes de vostre maison, et, en ce faisant, vous nous ferez bien
                        singullier et agreable plaisir. Donné à Jargueau, le IIII<hi rend="exp"
                            >e</hi> jour d'avril. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Meurin.</hi>
                    </p>
                    <p> A nostre trés chier et trés amé frere et cousin le duc de Millan.</p>
                </body>
            </text>
            <text n="274">
                <pb n="92"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras"> AU CHANCELIER (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>La Motte [d'Egry], 9 septembre 1466.</docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., Fr. 2811, fol. 89.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Chancellier, j'envoie le sire de Sarcelles à Mellun, <pb n="93"/> pour
                        mettre en possession mon nepveu du Gaure de la capitainerie dudit lieu, et
                        aussi pour en mettre en possession le sire de Combronde du Boys de
                        Vincennes. Et pour ce sellez en les commissions incontinent et n'y faictes
                        faulte. Donné à la Mote, le IX<hi rend="exp">e</hi> jour de septembre. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Toustain</hi>
                    </p>
                    <p>Au chancellier.</p>
                    <p>Du IX<hi rend="exp">e</hi> de septembre, pour les lettres de monseigneur de
                        Gaure. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="293">
                <pb n="126"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU SEIGNEUR DE CHATILLON (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>1466</docDate>
                    <docEdition>Minute. BibI. nat. Fr. 20486, fol. 175.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur de Chastillon, j'envoye à vous, à Monseigneur de Torcy et au
                        prevost de Paris le double d'aucunes lettres qui m'ont esté aportées, et <pb
                            n="127"/> en y a unes de messire Jehan de la Reaulté, conseiller en
                        Parlement, qui sont fort suspeczonneuses, et me doubte qu'il s'en velt aller
                        après Morvillier. Vous les verrez, et les vous faictes exposer par ung clerc
                        qui vous soit bien feable, et incontinent me faictes amener ledit de la
                        Reaulté honnestement, pour ce qu'il est homme d'esglise; faictes le prandre
                        et ung de ses serviteurs, nommé en l'une desdictes lettres, et l'examinez
                        sur ce, et le m'envoiez sans qu'il parle plus à son maistre. Au sourplus,
                        j'escry à Monseigneur de Torcy que incontinent il s'en viengne devers moy
                        hastivement, quelque part que je sois, pour ce que j'ay neccessairement à
                        besongner de lui. Et, au regart de vous, faictes amener à Orleans tous les
                        Bougueilz, les Boucher et autres qui sont de la sequelle de Morvillier, et
                        si tost que vous et eulx y seriez, faictes le moy <pb n="128"/> savoir, et
                        je vous manderé ce que aiez à faire. Donné<hi rend="points"/>
                    </p>
                    <p>Unes autres à messeigneurs de Torcy et prevost de Paris, <foreign>in eadem
                        substantia, mutatis mutandis.</foreign>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="310">
                <pb n="154"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AUX LYONNAIS (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate> Chartres, 24 juin 1467.</docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Lyon, AA 20, no 47.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Chers et bien amez, nous vous avons nagueres escript touchant ce que nostre
                        cousin le conte de Varvic, par le congié et commandement du roy
                        d'Angleterre, devoit venir devers nous en nostre ville de Rouen,
                        principalement pour l'ouverture faicte de la prolongation des tresves
                        nagueres prinses entre nous et ledit roy d'Angleterre, qui encores durent,
                        afin que pendant icelles se puissent traictier les moiens pour parvenir au
                        bien de paix final, ou quoy que soit, à telle forme et conduite entre les
                        royaumes de France et d'Angleterre que, d'une part et d'autre, le fait de la
                        marchandise par mer et par terre se puisse mieux entretenir, noz subgetz
                        demourer en plus grant repoux et transquilité, et chascun en son excercice
                        proufiter selon son estat et vocacion soubz nous et en nostre obeissance.
                        Lequel conte de Varvic, en ensuivant ce qu'il nous avoit fait savoir, est
                        depuis venu par devers nous au dit lieu de Rouen, ouquel l'avons oy,
                        communiqué et fait communiquer avec lui sur lesdictes <pb n="155"/>
                        matieres. Pour lesquelles, actendu mesmement que ledit roy d'Angleterre
                        avoit envoié devers nous ledit conte de Varvic, qui est après lui le plus
                        grant et puissant seigneur dudit royaume d'Angleterre, a semblé à pluseurs
                        seigneurs de nostre sang et gens de nostre grant conseil que devions
                        pareillement de nostre part envoier par delà grande et notable ambaxade
                        devers lui, tant pour besongner sur lesdictes matieres, que pour obvier aux
                        dangiers et inconveniens qui pourroient avenir à cause du mariaige que
                        nostre beau frere et cousin le conte de Charrolois tend à faire entre lui et
                        la seur dudit roy d'Angleterre, et pour laquelle matiere il a trouvé moïens
                        de faire venir devers lui l'evesque de Salbry et autres du conseil dudit roy
                        d'Angleterre. Et en ce faisant veult traictier aliance avec les Anglois, noz
                        anciens ennemys; ce que toutesfoiz il ne peut ne doit faire sans grandement
                        mesprendre, veu qu'il est notre subget et prouchain parent, et ainsi tenu
                        envers nous et la couronne que chascun scet, et mesmement que, en faisant
                        lesdictes alliances, il romproit le traictié de paix fait à Arras, laquelle
                        nostre dit frere et cousin jura publiquement, quant estions à Saint Thierri
                        lez Reims, après nostre sacre, <pb n="156"/> à l'eure que receusmes à
                        hommaige nostre bel oncle de Bourgongne, son pere; et lequel traictié est
                        fait et passé soubz les censures ecclesiastiques ou apostolicques, et si
                        exprès et astraint que plus grandes et estroictes submissions ne se pevent
                        jamais trouver en quelque traictié, selon nostre foy. Et en rompant lequel
                        traictié de paix seroit metre nostre dit royaume en guerre, dont serions
                        desplaisans de tout nostre cueur, tant pour les maulx qui en pevent avenir,
                        que aussi pour ce que tousjours desirons entretenir l'amour de noz parens et
                        subgetz, ainsi qu'on l'a peu congnoistre, tant parce que n'avons point voulu
                        commancer de rigueur, quelques entreprises que nostredit frere et cousin de
                        Charrolois ait faictes sur noz prevostez de Beauvoisiz et de Vimeu, et sur
                        les places et terres de Neelle et de Beaulieu, ne autrement. Et pour icelles
                        causes, et en ensuivant l'advis et oppinion desdiz seigneurs de nostre sang
                        et gens de nostre grant conseil, nous avons envoié oudit royaume
                        d'Angleterre noz chers et feaulx cousins l'arcevesque de Narbonne, le conte
                        de Roussilhon, admiral de France, et en la compaignie de nos amez et feaulx
                        conseilliers le sire <pb n="157"/> de Concressault, chevalier, nostre
                        chambellain, maistres Jehan de Pourpincourt, président, et Olivier <pb
                            n="158"/> Le Roux, maistre de noz comptes, et Alixandre Sexte, nostre
                        argentier, ausquelz nous avons donné charge <pb n="159"/> de besongner sur
                        la praticque et conduite desdictes matieres, et nous raporter tout ce qu'ilz
                        auront trouvé par delà touchant les charges que leur avons baillées, afin de
                        prendre sur ce la conclusion qui semblera estre meilleur et plus proufitable
                        au bien de nous et de nosdiz royaumes et subgetz. Si vous avons bien voulu
                        escripre des choses dessus dictes et vous advertir de nostre vouloir et
                        entencion, comme ceulx que tenons et reputons pour noz bons et loiaux
                        subgetz. Donné à Chartres, le XXIIII<hi rend="exp">e</hi> jour de juing. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">De la Loere.</hi>
                    </p>
                    <p> A noz chiers et bien amez les conseilliers, bourgeois et habitans de nostre
                        ville de Lyon. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="313">
                <pb n="162"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU CHANCELIER (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Meslay, 6 juillet 1467. </docDate>
                    <docEdition>Orig. commun. par M. Ét. Charavay.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Nostre amé et feal, pour les causes que savez dont Jehan de Beauvau, nagueres
                        evesque d'Angiers, a <pb n="163"/> esté acusé, qui touchent nostre personne,
                        et aussi pour ce que nous avons esté advertiz que nostre oncle le roy de
                        Sicille a fait prandre ung des serviteurs dudit de Beauvau, lequel estoit
                        acusé avecques autres desdiz cas; et pour ce que la matiere nous touche et
                        qu'il est question de grans cas, nous avons ordonné certains serviteurs
                        dudit de Beauvau estre prins au corps pour savoir et ataindre la verité; si
                        voulons et vous mandons que incontinant vous faites partir maistre Jehan de
                        Langlée pour aler prandre et saisir au corps ceulx qui sont nommez en la
                        commission que vous envoyons; et qu'il les amenne prisonniers par devers
                        nous. Et avecques ce qu'il preigne le double des articles et du procès que
                        nostredit oncle a fait faire contre celluy qu'il detient prisonnier; aussi
                        qu'il preingne la depposicion de Loys de la Chapelle, laquelle a maistre
                        Maturin Beaudet, et luy chargez bien qu'il y face bon devoir; et gardés bien
                        qu'il n'y ait faulte. Donné à Melay, le VI<hi rend="exp">e</hi> jour de
                        juillet. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj"> Toustain. </hi>
                    </p>
                    <p> A nostre amé et feal chancellier.</p>
                    <p>Receue le VII<hi rend="exp">e</hi> de juing à Chartres,
                        touchant monseigneur d'Angiers. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="319">
                <pb n="170"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE MILAN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Paris, 29 septembre 1467. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Trés chier et trés amé frere et cousin, nous avons esté advertiz que on vous
                        a dit et rapporté certains langaiges, et aussy à nostre belle tante la
                        duchesse, dont sommes bien esbahiz, car jamais ne feusmes en intencion et
                        voulenté de les dire et pratiquer. Et pour ceste cause en avons parlé à
                        Jehan Pierre, vostre ambaxadeur, et lui avons ordonné vous escripre la
                        verité de la chose et l'effect de nostre vouloir et intencion sur ce. Si
                        vueillez adjouster foy à ce que de ceste matiere il vous escripra, car
                        seurement nous lui en avons dit la verité et ce qui en est, et de ce ne
                        faictes point de doubte; et quant à nous, nous serons tousjours envers vous
                        tel que avons esté, sans nulle dissimulacion. Donné à Paris, le penultime
                        jour de septembre. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Meurin.</hi>
                    </p>
                    <pb n="171"/>
                    <p> A nostre trés cher et trés amé frere le duc de Millan. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="326">
                <pb n="180"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU CHANCELIER (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Vernon, 27 octobre 1467.</docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., Fr. 15537, fol. 105.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Chancellier, nous vous envoyons deux blancs signez <pb n="181"/> de nostre
                        amé et feal notaire et secretaire maistre Baudes Meurin, et deux autres
                        lettres signées de sa main, l'une pour lever nostre main mise ès terres des
                        serviteurs de nostre beau frere de Bourgongne, et l'autre pour pareillement
                        lever nostre dicte main mise des terres des serviteurs de nostre beau frere
                        le connestable. Si les vueillez incontinens faire sceller sans y faire
                        difficulté. Donné à Vernon, le <hi rend="pmaj">XXVII</hi>
                        <hi rend="exp">e</hi> jour d'octobre. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">B. Meurin.</hi>
                    </p>
                    <p> A nostre amé et feal chancellier.</p>
                    <p>Du roy, receue le <hi rend="pmaj">XXVIII</hi> d'octobre LXVII, à Chartres.
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="337">
                <pb n="196"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE MILAN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Montils-lès-Tours, 7 février 1468. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Mon frere, j'ay sceu ce que vous aviez mandé me dire à Jehan Pierre de
                        Panigrolle, vostre ambaxadeur, touchant le mariage de vous et de ma seur
                        Bonne. Et pour ce que sur toutes choses je desire vostre bien et l'onneur,
                        entretenement et augmentacion de vous et de vostre maison, et ne vouldroie
                        pour riens qu'il tensist à moy que voz besongnes et affaires ne feussent
                        asseurez, et que je ne vous tensisse ce que je vous ay promis, je vous ay
                        bien voulu rescrire sur ce mon <pb n="197"/> advis, et me semble que le plus
                        brief qui vous sera possible vous devez envoier querir madicte seur. Et
                        quant est à moy, incontinent que ceulx que me devez envoier pour ceste cause
                        seront par deçà, et qu'ilz auront besongné touchant le point que par ledit
                        Panigrolle vous ay fait savoir, je la vous envoieray en Ast ou ailleurs, où
                        vous vouldrez, et ne sera la chose par moy aucunement retardée, mais se fera
                        tout ce que vous en ordonnerez; car jusques ycy j'ay tousiours gardée
                        madicte seur pour vous, et pour vostre bien, et si vous ne l'avez, il ne
                        tiendra que à vous. Et vous tenez seur que en cecy et en toutes autres
                        choses je m'emploieray tousjours pour vous le mieulx que possible me sera.
                        Au surplus j'ay chargé audit Panigrolle vous escrire aucunes choses; si vous
                        prie que vueillez adjouster foy en ce qu'il vous rescrira, et vous y
                        emploiez ainsi que j'en ay en vous fiance. Et adieu, mon frere. Escript aux
                        Montilz lez Tours, le VII<hi rend="exp">e</hi> jour de feuvrier. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Leprevost.</hi>
                    </p>
                    <p>A mon beau frere le duc de Millan. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="346">
                <pb n="208"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU DUC DE MILAN (V.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Amboise, 27 mars 1468. </docDate>
                    <docEdition>Orig. Arch. de Milan.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Trés cher et trés amé frere et cousin, nostre chier et bien amé Jehan
                        Dozenac, homme d'armes de nostre ordonnance, nous a fait monstrer que
                        aucunes gens voz subgetz ont detenu et detiennent de present pluseurs
                        terres, maisons et autres biens à luy appartenans ou territoire de Charmiz
                        (?), sans les lui vouloir rendre ne restituer; et à ceste cause nous a
                        requiz que sur ce vous voulsissons escripre en sa faveur. Et pour ce que
                        desirons les faiz et affaires dudit Jehan Dozenac estre favorablement
                        traictiez en faveur d'aucuns noz principaulx serviteurs, ses parens et amys,
                        et des grans et louables services qu'il nous a faiz et fait chascun jour en
                        maintes manieres, nous vous prions le plus affectueusement que faire povons
                        que, en faveur et contemplacion de nous, vous vueillez faire rendre et
                        restituer audit Dozenac tous les heritaiges, maisons et <pb n="209"/> autres
                        biens qui par lectres, tesmoings ou autrement apperront appartenir audit
                        Dozenac, par ceulx qui les detiennent oudit territoire de Charmiz, et
                        incontinent les lui faire mectre à plaine delivrance. Et vous nous ferez
                        très agreable plaisir. Donné à Amboise, le XXVII <hi rend="exp">e</hi> jour
                        de mars. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Meurin.</hi>
                    </p>
                    <p> A nostre trés cher et trés amé frere et cousin le duc de Millan. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="372">
                <pb n="248"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU SIRE DE CRAON ET A L'AMIRAL (V.).</hi>
                    </head>
                    <docDate>Fin de juillet 1468. </docDate>
                    <docEdition>Minute. BibI. nat., Fr. 20489, fol. 25.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Chier et feal cousin, presentement avons receu lettres de telz, etc., et
                        aussi beau frere le connestable <pb n="249"/> a escript à beau frere de
                        Bourbon. Nous vous envoyons le double de tout, affin que congnoissés et
                        soiés pourveu pour les choses qui pourront avenir. Si vous prions que vous
                        vueillés tenir tout prest, et vos gens en voz garnisons, pour faire ce qui
                        sera à faire, car vous savés que il ne y a plus de la treve que d'icy à
                        leundi, et ou cas qu'elle sera ralongée, incontinent que nouvelles nous en
                        viendront, le vous ferons savoir, ensemble de tout ce qui nous sera survenu.
                        Si nous vueillés fere savoir et advertir de ce que pourrés savoir de vostre
                        part. Et pour ce qu'il y a plus apparance de guerre que autre chose, nous
                        vous prions, se vous avez aucunes entreprinses, que vous soiez tous prestz
                        pour les povoir executer, si tost que le vous ferons savoir. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="383">
                <pb n="268"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A BOURRÉ (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Senlis, 21 août 1468. </docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., Fr. 20427, fol. 50.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Bourré, j'envoye par dela monseigneur de Calabre pour les causes que verrez
                        par le double que je vous envoie cy encloz des lettres que je escrips à
                        monseigneur de la Forest, monseigneur de Cran, monseigneur de Bueil et le
                        seneschal de Poictou. J'ay baillé à mon <pb n="269"/> dit seigneur de
                        Calabre ung povoir pour besongner ès matieres avec ung blanc pour faire ung
                        autre povoir, s'il en est besoing, lequel blanc vous emplirez ainsi que par
                        mondit seigneur de Calabre sera advisé. Et se ilz ont à besongner de lettres
                        closes de moy ou de blancs signez pour en faire, fournissez les en, et me
                        faictes souvent savoir des nouvelles. Donné à Senlis, le XXI <hi rend="exp"
                            >e</hi> jour d'aoust. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Demoulins.</hi>
                    </p>
                    <p>A nostre amé et feal conseiller et maistre de noz comptes, maistre Jehan
                        Bourré. </p>
                </body>
            </text>
            <text n="427">
                <pb n="332"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">A LA CHAMBRE DES COMPTES (P.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Amboise, 19 mars 1469. </docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., Pièces orig., vol. 213, dossier 4810, Batarnay, no
                        19. Copie, Clairambault, 1060, fol. 135.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> De par le roy.</p>
                    <p>Noz amez et feaulx, nous avons, par noz lectres patentes et pour les causes
                        en icelles contenues, donné à nostre chier et bien amé eschançon Anthoine de
                        Batarnay, seigneur de Vaulgris, la somme de VI <hi rend="exp">m</hi> escuz,
                        <pb n="333"/> en faveur du mariage de lui et de la fille de nostre amé
                        et feal conseillier et chambellan May de Houllefort, sire de Hamars, nostre
                        bailli de Caen; pour l'asseurement du paiement de laquelle somme, pour ce
                        que nous ne la luy povons à present paier, nous lui avons baillé et
                        transporté nostre chastellenie, viconté, terre et seigneurie d'Evrecy,
                        assise en noz bailliage et viconté de Caen, jusqu'à ce que nous ou noz
                        successeurs nous ayons paié ladicte somme, ainsi que pourrez veoir par
                        nosdictes lettres. Et pour ce que nous voulons que nostredit eschançon
                        joisse de nostredit don et transport selon le contenu de nosdictes lectres,
                        nous vous mandons et commandons que vous luy veriffiez et expediez nosdictes
                        lectres de point en point selon leur forme et teneur. Et gardez que en ce
                        n'ait faulte, et qu'il ne nous soit besoing de plus vous en escripre. Donné
                        à Amboise, le XIX <hi rend="exp">e</hi> jour de mars. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Leprevost.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="italique">Apportées le XXIIII<hi rend="exp">e</hi> jour de mars l'an M
                            CCCC LXVIII. </hi>
                    </p>
                </body>
            </text>
            <text n="434">
                <pb n="346"/>
                <front>
                    <head>
                        <hi rend="gras">AU GRAND MAITRE (D.). </hi>
                    </head>
                    <docDate>Vaujours, 3 juin 1469.</docDate>
                    <docEdition>Orig. BibI. nat., Fr. 2898, fol. 51.</docEdition>
                </front>
                <body>
                    <p> Monseigneur le grant maistre, j'ay veu ce que m'avez escript touchant
                        pluseurs poins. En tant que touchent les francs archiers, faictes en faire
                        de trois ou de quatre des plus coulpables telle pugnicion que verrez estre à
                        faire, et le surplus faites les tirer avant après mon frere de Dunoys. Au
                        regart des villes de monseigneur d'Armignac et de celles qui sont du
                        partaige de mon frere, n'y touchez pour ceste heure; et de celles qui <pb
                            n="347"/> sont demourées sans estre en partaige de mon dit frere, faites
                        en faire telle pugnicion que vous verrez estre à faire. Et pourvoiez bien à
                        tout, et vous en venez, ainsi que vous ay fait savoir, car j'ay grant desir
                        de vous veoir, et adieu. Escript à Vaugours, le tiers jour de juing. </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Loys.</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <hi rend="pmaj">Toustain</hi>
                    </p>
                    <p>
                        <corr resp="editor" rend="crochets">A monseigneur</corr> le conte de
                        Dampmartin, grant maistre d'ostel de France. </p>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
