<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Leis Willelme</title>
            <title type="sub"/>
            <title type="short">Anonyme.Willelme</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Anonyme</surname>
                  <forename/>
               </persName>
            </author>
            <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
            <principal>
               <persName>France Martineau</persName>
            </principal>
            <funder>
               <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
               <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
            </funder>
            <respStmt>
               <resp>Codage</resp>
               <persName xml:id="Fauchon">Caroline Fauchon</persName>
               <persName xml:id="Morin">Yves Charles Morin</persName>
               <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
               <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
               <persName xml:id="Brière">Emmanuelle Brière</persName>
               <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>4026</extent>
         <publicationStmt>
            <date when="2008-09-26"/>
            <publisher>
               <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
               <address>
               <addrLine>60, rue Université</addrLine>
               <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
               <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
               <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
               <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
               <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
               <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
            </address>
            </publisher>
            <distributor>
               <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
               <address>
               <addrLine>60, rue Université</addrLine>
               <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
               <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
               <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
               <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
               <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
               <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
            </address>
            </distributor>
            <availability status="restricted">
               <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                  Martineau)</p>
               <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement : les
                  voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître ainsi : Corpus
                  MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F. Martineau (dir.), U.
                  d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent être divulgués à de tierces
                  parties sans l’autorisation préalable de la Directrice du Projet </p>
               <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                  <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université d'Ottawa</orgName>
                  <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct type="Source_publique">
               <monogr>
                  <author>
                     <persName>
                        <surname>Anonyme</surname>
                        <forename/>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <surname>Matzke</surname>
                        <forename>J.E.</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <title>Lois de Guillaume le conquérant en français et en latin</title>
                  <title type="sub"/>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>A.Picard</publisher>
                     <date when="1899">1899</date>
                  </imprint>
               </monogr>
               <series/>
            </biblStruct>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <repository>Bibliothèque Bodléienne, Add. 49366 (ancien Holkham Hall)</repository>
                  <idno>f° 141 recto - 144 verso</idno>
                  <msName>Manuscrit Hk</msName>
               </msIdentifier>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace/>
                     <origDate when="1150">1150</origDate>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                  <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
               Université d'Ottawa
               <address>
               <addrLine>60, rue Université</addrLine>
               <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
               <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
               <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
               <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
               <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
               <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
            </address></p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
            <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la mise
               en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes (ou de
               pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il commence. </p>
            <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv" indique
               que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
            <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans les
               textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de l'édition. </p>
            <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
            <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
               titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis qu'au
               besoin. </p>
            <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV, auquel
               s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
            <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions (DIV)
               sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans l'édition. </p>
            <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise NOTE,
               CORR ou SIC. </p>
            <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette balise
               est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
            <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
               l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
            <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
            <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
            <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE les
               signalent. </p>
            <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1150">1150</date>
            <placeName/>
         </creation>
         <langUsage><language ident="fro"/></langUsage>
         <textDesc>
            <channel></channel>
            <constitution>Texte intégral</constitution>
            <derivation></derivation>
            <domain></domain>
            <factuality></factuality>
            <interaction></interaction>
            <preparedness></preparedness>
            <purpose></purpose>
         </textDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="GTRC">
               <list>
                  <item n="domaine">Non littéraire</item>
                  <item n="genre">Document administratif</item>
                  <item n="forme">Prose</item>
                  <item n="docRegion1">Angleterre</item>
                  <item n="docRegion2"/>
                  <item n="docRegion3"/>
                  <item n="auteurRegion1"/>
                  <item n="auteurRegion2"/>
                  <item n="auteurRegion3"/>
                  <item n="auteurSexe">Homme</item>
                  <item n="occupation"/>
                  <item n="scribeRegion1">Angleterre</item>
                  <item n="scribeRegion2"/>
                  <item n="scribeRegion3"/>
                  <item n="imprimeurRegion1"/>
                  <item n="imprimeurRegion2"/>
                  <item n="imprimeurRegion3"/>
               </list>
            </keywords>
            <classCode scheme="Indice de Dees"/>
         </textClass>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person role="auteur">
                  <persName>
                     <surname>Anonyme</surname>
                     <forename/>
                  </persName>
                  <birth>
                     <date/>
                     <placeName/>
                  </birth>
               </person>
               <person role="scribe">
                  <persName>
                     <surname>Inconnu</surname>
                     <forename/>
                  </persName>
                  <birth/>
               </person>
               <person role="imprimeur"/>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-03-31" who="#Labelle">Vérification des en-têtes</change>
         <change when="2009-03-19" who="#Fauchon">Vérification et correction du TEI et du header d'après les normes du P5 et du schéma MCVF</change>
         <change when="2008-09-26" who="#Morin">Validation de l'en-tête</change>
         <change when="2008-09-26" who="#Labelle">Mise à jour selon les informations du DEAF</change>
         <change when="2008-09-17" who="#Labelle">Correction docRegion1</change>
         <change when="2008-09-06" who="#Martineau">Validation de l'en-tête</change>
         <change when="2008-08-12" who="#Labelle">En-tête</change>
         <change when="2008-06-17" who="#Brière">Vérification de la saisie</change>
         <change when="2005-06-17" who="#Brazeau">Correction du codage</change>
         <change when="2008-04-13" who="#Brazeau">Codage</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <pb n="1"/>
         <div type="titre">
            <p>LOIS DE GUILLAUME LE CONQUÉRANT</p>
         </div>
         <div type="prologue">
            <p>Cez sunt les leis e les<lb/>custumes que li reis Will. <lb/>grantad al pople de
               Engleterre<lb/> apres le cunquest de <lb/>la terre; iceles meimes <lb/>que li reis
               Edward, sun <lb/>cusin, tint devant lui. </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div n="1">
            <p>
               <hi rend="gras">1</hi>-Ceo est a saver : <lb/>Pais a seinte iglise. De <lb/>quel
               forfeit que hom oust <lb/>fet, e il poust venir a <lb/>seinte iglise, oust pais
               <lb/>de vie e de menbre.</p>
            <pb n="2"/>
            <p n="1"> -E si aucuns meist <lb/>main en celui ki la mere <lb/>iglise requereit, si ceo
               <lb/>fust u evesqué u abeie u <lb/>iglise de religiun, rendist <lb/>ceo qu'il avreit
               pris, e <lb/>cent souz le forfeit; e de <lb/>mere iglise de parosse <lb/>xx souz; e
               de chapele x <lb/>souz. </p>
         </div>
         <div n="2">
            <p>
               <hi rend="gras">2</hi> -E ki enfreint la <lb/>pais le rei, en Merchenelahe <lb/>cent
               souz les amendes. <lb/>Autresi de <foreign xml:lang="en">hemfore</foreign> et de
               <lb/>agwait purpensé. Icel plait <lb/>afert a la curune le rei. </p>
            <p n="1"> -E si aucuns <lb/>vescunte u provost mesfait <lb/>as humes de sa baillie,
               <lb/>e de ceo seit ateint <pb n="3"/>
               <lb/>devant justise, le forfeit <lb/>est a duble de <lb/>ceo que autre fust forfeit. </p>
            <p n="2"> -E ki en Denelahe <lb/>enfreint la pais le rei, set <lb/>vint livres e quatre
               les <lb/>amendes e les forfez le <lb/>rei, ki aferent al vescunte, <lb/>
               <hi rend="pmaj">L</hi> souz. en Merchenelahe <lb/>e <hi rend="pmaj">xl</hi> souz en
               <lb/>Westsexenelahe.</p>
            <p n="3"> -E cil francs <lb/>hom ki ad e sache e <lb/>soche e toll e tem e
               infangentheof, <lb/>se il est enplaidé, <lb/>e il seit mis en forfeit <lb/>el cunté,
               afert al os <lb/>le vescunte en Denelahe <hi rend="pmaj">xl</hi>
               <lb/>ores, e de cel hume ki <lb/>ceste franchise nen ad <pb n="4"/>
               <lb/>xxxii ores. De cez xxxii <lb/>ores averad le vescunte <lb/>al os le rei x ores,
               e <lb/>cil ki le plait averad <lb/>deredné vers lui xii ores, <lb/>e le seinur, en ki
               fiu il <lb/>meindra, les x ores. Ceo <lb/>est en Denelahe.</p>
         </div>
         <div n="3">
            <p>
               <hi rend="gras">3</hi> -La custume en <lb/>Merchenelahe est : si aucuns <lb/>est
               apelé de larrecin <lb/>u de roberie, e il seit <lb/>plevi a venir devant justise,
               <lb/>e il s'en fuie dedenz <lb/>[le terme], sun plege si <lb/>averad terme de un
               <lb/>meis e un jur de querre le; <lb/>e s'il le pot truver dedenz <lb/>le terme, sil
               merra a la justise; <lb/>e s'il nel pot truver, <lb/>si jurra sei duzime main,
               <lb/>que, a l'ure qu'il le plevi, <pb n="5"/>
               <lb/>larrun nel sout, ne par <lb/>lui ne s'en est fuid, ne <lb/>aver nel pot.</p>
            <p n="1"> -Dunc rendrad le <lb/>chatel, dunt il est retez, e <lb/>xx souz pur la teste e
               iiii <lb/>den. al ceper, e une maille <lb/>pur la besche, e <hi rend="pmaj">xl</hi>
               sol. al <lb/>rei.</p>
            <p n="2"> -E en Westsexenelahe <lb/>c sol.; xx sol. al clamif <lb/>pur la teste e iiii
               lib. <lb/>al rei.</p>
            <p n="3"> En Denelahe viii <lb/>lib. le forfeit : les xx sol. <lb/>pur la teste, les vii
               lib. al <lb/>rei.</p>
            <p n="4"> -E s'il pot dedenz <lb/>un an e un jur truver le <lb/>larrun e amener a
               justise, <lb/>si lui rendra cil les xx sol. <lb/>kis averad oud e sin <pb n="6"/>
               <lb/> ert feite la justise del <lb/>larrun.</p>
         </div>
         <div n="4">
            <p>
               <hi rend="gras">4</hi> -Cil ki prendra larrun <lb/>senz siwte e senz <lb/>cri que cil
               enlest a ki il <lb/>avera le damage fait, e il <lb/>vienge apres, si est resun
               <lb/>qu'il duinse x sol de <lb/>hengwite e si face la justise <lb/>a la primere
               devise. <lb/>E s'il passe la devise senz <lb/>le cunged a la justise, si <lb/>est
               forfeit de <hi rend="pmaj">xl</hi> sol.</p>
         </div>
         <div n="5">
            <p>
               <hi rend="gras">5</hi> -Cil ki aveir rescut, <lb/>u chevals u bos u vaches <lb/>u
               berbiz u pors, que est <lb/>
               <foreign xml:lang="en">forfeng</foreign> apelé en engleis, cil <lb/>kis claimed durrad al
               <lb/>provost pur la rescussiun <pb n="7"/>
               <lb/> viii den ; ja tant n'i <lb/>ait, mes qu'il i oust cent <lb/>almaille, ne durrad
               que viii <lb/>den.; e pur un porc i <lb/>den., e pur i berbiz i <lb/>den., e issi
               tresque a <lb/>viii, pur chascune i den.; <lb/>ne ja tant n'i averad, ne <lb/>durrad
               que viii den.. E <lb/>durrad gwage e truverad <lb/>plege, que si autre vienge
               <lb/>aprof dedenz l'an e le <lb/>jur pur l'aveir demander, <lb/>qu'il l'ait a dreit
               en la <lb/>curt celui ki l'aveit rescus.</p>
         </div>
         <div n="6">
            <p>
               <hi rend="gras">6</hi> -Autresi de aveir <lb/>adiré e de autre truveure, <lb/>seit
               mustred de treis parz <lb/>del visned, qu'il ait testimonie <lb/>de la truveure. E
               <lb/>si aucuns vienged avant <pb n="8"/>
               <lb/> pur clamer la chose, <lb/>duinst gwage e truist <lb/>plege, que si autre
               <lb/>le cleimt dedenz l'an e <lb/>un jur, qu'il l'ait a dreit <lb/>en la curt celui
               ki l'avera <lb/>truved.</p>
         </div>
         <div n="7">
            <p>
               <hi rend="gras">7</hi> -Si hom ocist autre, <lb/>e il seit cunuissant e <lb/>il deive
               faire les amendes, <lb/>durrad de sa manbote al <lb/>seinur pur le franch hume <lb/>x
               sol. e pur le serf xx sol.</p>
         </div>
         <div n="8">
            <p>
               <hi rend="gras">8</hi> -La were del thein <lb/>xx lib.en Merchenelahe, <lb/>xxv lib.
               en Westsexenelahe; <lb/>e la were del vilain c sol. <lb/>en Merchenelahe e ensement
               <lb/> en Westsexenelahe. </p>
         </div>
         <pb n="9"/>
         <div n="9">
            <head rend="ital">De la were.</head>
            <p>
               <hi rend="gras">9</hi>- Primereinement <lb/>rendrad l'om del halsfang <lb/>a la vedve
               x sol., e le surplus <lb/>les parenz e les orfenins <lb/>partent entre eus. <lb/>En
               la were purra il rendre <lb/>cheval ki ad la coille <lb/>pur xx sol., e tor pur x
               <lb/>sol., e ver pur v sol. </p>
         </div>
         <div n="10">
            <p>
               <hi rend="gras">10</hi> -Si hom fait plaie <lb/>en autre, e il deive faire <lb/>les
               amendes, primereinement <lb/>lui rende sun lecheof; <lb/>e li plaez jurra sur
               <lb/>seinz que pur meins <lb/>nel pot feire ne pur haur <lb/>si cher nel fist. </p>
            <pb n="10"/>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="ital">De sarbote, ceo est de la dulur.</hi>
               </head>
               <p n="1">- Si la plaie lui vient <lb/>el vis en descuvert, al <lb/>pouz tuteveies
                  viii den., u <lb/>en la teste u en autre liu u <lb/>ele seit cuverte, al pouz
                  tuteveies <lb/>iiii den. E de tanz <lb/>os cum l'om trait de la <lb/>plaie, al os
                  tuteveies iiii <lb/>den.</p>
               <p n="2">-Puis al acordement, <lb/>si lui metera avant <lb/>honurs, e jurra que s'il
                  <lb/>lui oust fait ceo qu'il <lb/>lui ad fet, e se sun <lb/>quor lui purportast e
                  <lb/>sun cunseil lui dunast, <lb/>prendreit de lui ceo que <lb/>offert ad a
               lui.</p>
            </div>
         </div>
         <div n="11">
            <p>
               <hi rend="gras">11</hi>-Si ceo avient <lb/>que aucuns coupe le <pb n="11"/>
               <lb/> puing al autre u le pie, <lb/>si lui rendrad demi were <lb/>sulunc ceo qu'il
               est nez. <lb/>Del poucer lui rendra <lb/>la meité de la main; del <lb/>dei apres le
               poucer xv <lb/>sol. de sol. engleis, que <lb/>est apelé quaer denier; <lb/>del lung
               dei, xvi sol.; del <lb/>autre, ki porte l'anel, <lb/>xvii sol.; del petit dei, v
               <lb/>sol.; del ungle, s’il le <lb/>couped de la charn, v <lb/>sol. de souz Engleis;
               al <lb/>ungle del petit dei, iiii den.</p>
         </div>
         <div n="12">
            <p>
               <hi rend="gras">12</hi> -Cil ki autrui <lb/>femme purgist, si forfeit <lb/>sun were
               vers sun seinur. </p>
         </div>
         <div n="13">
            <p>
               <hi rend="gras">13</hi> -Autresi ki faus <lb/>jugement fait, pert sa were,<pb n="12"/>
               <lb/>s'il ne pot jurer sur seinz <lb/>que mieuz nel sout juger.</p>
         </div>
         <div n="14">
            <p>
               <hi rend="gras">14</hi> -Si hom apeled <lb/>autre de larrecin, et il <lb/>seit
               franchs hom et il <lb/>puissed aver testimonie de <lb/>lealted, se escundirad par
               <lb/>plein serment; et autre ki <lb/>blasmé ait esté, se escundirad <lb/>par serment
               numé, <lb/>ceo est a saver per xiiii <lb/>humes leals par num, <lb/>s'il les pot
               aver; si s'en <lb/>escundira sei duzime <lb/>main. E si il aver nes pot, <lb/>si s'en
               defende par juise; <lb/>e li apelur jurra sur lui par <lb/>vii humes numez, sei siste
               <lb/>main, que pur haur nel fait <lb/>ne pur autre chose, se pur <lb/>sun dreit nun
               purchacer. </p>
         </div>
         <pb n="13"/>
         <div n="15">
            <p>
               <hi rend="gras">15</hi>- E si aucuns est <lb/>apeled de mustier fruisser <lb/>u de
               chambre, e il n'ait <lb/>esté en ariere blasmé, s'en <lb/>escundisse par xiiii humes
               <lb/>leals numez, sei duzime <lb/>main. E s'il ait autre <lb/>fiede esté blasmé, s'en
               <lb/>escundisse a treis duble, <lb/>ceo est a saveir par <hi rend="pmaj">xiii</hi>
               <lb/>leals humes numez, sei <lb/>trente siste main. E s'il <lb/>aver nes pot, aut a
               la <lb/>juise a treis duble, si cum <lb/>il deust a treis duble <lb/>serment. E s'il
               ad larrecin <lb/>ca en ariere amendé, aut <lb/>al ewe.</p>
         </div>
         <div n="16">
            <p>
               <hi rend="gras">16</hi>-Li ercevesque averad <lb/>de forfeirure <hi rend="pmaj"
               >xl</hi> sol. en <pb n="14"/>
               <lb/> Merchenelahe, e li eveske <lb/>xx sol. et li queons xx <lb/>sol. e li barun x
               sol. e <lb/>li socheman <hi rend="pmaj">xl</hi> den.</p>
         </div>
         <div n="17">
            <p>
               <hi rend="gras">17</hi> -Cil ki ad aveir <lb/>champestre xxx den. vaillant <lb/>deit
               duner le den. <lb/>Seint Piere. Le seignur <lb/>pur un den. que il donrad, <lb/>si
               erent quites ses bordiers <lb/>e ses bovers e ses serjanz. <lb/>Li burgeis qui ad en
               soun <lb/>propre chatel demi marc <lb/>vailant deit doner le dener <lb/>Seint Pere.</p>
            <p n="1">-Ki en Denelahe <lb/>franch hume est, s'il ad <lb/>demi marc vaillant d'aveir
               <lb/>champestre, si duinst le <lb/>den. Seint Piere; e par le <lb/>den. que li sire
                  durrad,<pb n="15"/>
               <lb/>si erent quite cil ki <lb/>meindrunt en sun demeine.</p>
            <p n="2">- Ki retient le <lb/>dener Seint Pere, le dener <lb/>rendra per la justice de
               <lb/>seinte eglise e xxx den. <lb/>de forfait. </p>
            <p n="3"> - E si il est enplaidé <lb/>de la justise le rei, <lb/>le forfait al evesque
               xxx den. <lb/>e al rei <hi rend="pmaj">XL</hi> solz.</p>
         </div>
         <div n="18">
            <p>
               <hi rend="gras">18</hi> -Cil ki purgist <lb/>femme a force, forfeit ad <lb/>les
               menbres. Ki abat <lb/>femme a terre pur fere lui <lb/>force, la multe al seinur x
               <lb/>sol. </p>
         </div>
         <div n="19">
            <p>
               <hi rend="gras">19</hi> - Si alquns crieve <lb/>l'oil al altre per aventure <lb/>quel
               que seit, si amendrad<pb n="16"/>
               <lb/>
               <hi rend="pmaj">LXX</hi> solz de solz engleis, e <lb/>si la purnele i est remis, si
               <lb/>ne rendra lui que la meité. </p>
         </div>
         <div n="20">
            <p>
               <hi rend="gras">20</hi> -De relief a <lb/>cunte, ki al rei afert: viii <lb/>chevals
               enfrenez e enseelez <lb/>les iiii, e iiii haubercs <lb/>e iiii haumes e iiii escuz
               <lb/>e iiii lances e iiii espees. <lb/>Les autres, ii chaceurs e ii <lb/>palefreis a
               freins e a chevestres.</p>
            <p n="1">- De relief a barun : <lb/> iiii chevals, les ii enfrenez e <lb/>enseelez, e ii
               haubercs, e ii <lb/>haumes, e ii escuz, e ii <lb/>espees e ii lances. E les
               <lb/>autres ii chevals, un chaceur <lb/>e un palefrei a freins e <lb/>a chevestres.</p>
            <p n="2"> -De relief a vavassur <lb/>a sun lige seinur : <pb n="17"/>
               <lb/>deit estre quite par le cheval <lb/>sun pere, tel cum il <lb/>out le jur de sa
               mort, e par <lb/>sun haume e par sun escu e <lb/>par sun hauberc e par sa <lb/>lance
               e par s'espee. E s'il <lb/>fust desaparaillé, qu'il <lb/>n'oust cheval ne armes,
               <lb/>fust quite par c sol. </p>
            <p n="3"> -De relief a vilain: <lb/> le meillur aveir qu'il averad, <lb/>u cheval u bof
               u vache, <lb/>durrad a sun seinur, e <lb/>puis seient tuz les vilains en <lb/>franc
               plege.</p>
            <p n="4"> - Cil qui tenent lur <lb/>terre a cense, soit lur dreit <lb/>relief a tant cum
               la cense <lb/>est de un an.</p>
         </div>
         <div n="21">
            <p>
               <hi rend="gras">21</hi> -De entercement de <lb/>vif aveir, kil voldra clamer <lb/>pur
               embled e voldrad duner<pb n="18"/>
               <lb/> gwage e truver plege <lb/>a parsivre sun apel, <lb/>dunc estuvera a celui
               <lb/>ki l'avera entre mains <lb/>numer sun guarant, s'il <lb/>l'ad.</p>
            <p n="1">-E s'il ne l'ad, dunc <lb/>numerad il sun heimelborch <lb/>e ses testimonies,
               <lb/>e ait les a jur e a terme, <lb/>s'il les ad; e li enterceur le <lb/>mettrad en
               guage sei <lb/>siste main, e li autre le <lb/>mettrad en la main sun <lb/>guarant, u
               a sun heimelborch, <lb/>lequel qu'il averad. <lb/>E s'il n'ad guarant ne haimelborch,
               <lb/>e il ait les testimonies <lb/>qu'il le achatad al <lb/>marché le rei, e qu'il ne
               <lb/>set sun guarant ne <lb/>sun plege vif ne mort, <lb/>ceo jurrad od ses
               testimonies <lb/>od plein serment, <pb n="19"/>
               <lb/>si perdera sun chatel, <lb/>s’il testimonient qu'il <lb/>heimelborch en prist. </p>
            <p n="2"> -E s'il ne pot guarant <lb/>ne testimonie aver, si perderad <lb/>e parsoudrad
               e pert sun <lb/>were vers sun seinur. Ceo <lb/>est en Merchenelahe e en Denelahge.
               <lb/>En Westsexenelahge <lb/>ne vocherad il mie sun <lb/>guarant devant iceo qu'il
               <lb/>seit mis en guage. En Denelahe <lb/>mettrad l'om l'aveir <lb/>en uele main, de
               ici qu'il <lb/>seit derehdned; e s'il pot prover, <lb/>que ceo seit de sa nureture,
               <lb/>par de treis parz <lb/>de sun visned, si l'averad <lb/>derehdné; kar puis que
               <lb/>le serment lui est juged ne <lb/>l'en pot l'om puis lever par <lb/>le jugement
               de Engleterre.</p>
         </div>
         <pb n="20"/>
         <div n="22">
            <head rend="ital">De murdre.</head>
            <p>
               <hi rend="gras">22</hi> -Ki Franceis <lb/>ocist, e les humes del hundred <lb/>nel
               prengent e meinent <lb/>a la justise dedenz les <lb/>viii jurs, pur mustrer <lb/>k'il
               l'ait fet, si renderunt <lb/>le murdre xlvi <lb/>mars. </p>
         </div>
         <div n="23">
            <p>
               <hi rend="gras">23</hi> -Si hom volt derehdner <lb/>cuvenant de terre <lb/>vers sun
               seinur, par ses <lb/>pers de la tenure meimes, <lb/>qu'il apelerad a testimonie,
               <lb/>lui estuverad derehdner, <lb/>kar par estrange <lb/>nel purrad pas
            derehdner.</p>
         </div>
         <div n="24">
            <p>
               <hi rend="gras">24</hi> -De hume ki <lb/>plaided en curt, en ki<pb n="21"/>
               <lb/>curt que ceo seit, fors la <lb/>u le cors le rei seit, e <lb/>hom lui met sure
               <lb/>k'il ad dit chose qu'il ne <lb/>voille conuistre, s'il pot <lb/>derehdner par un
               entendable <lb/>hume del plait, oant et <lb/>veant, qu'il ne l'averad <lb/>dit,
               recovré ad sa parole.</p>
         </div>
         <div n="25">
            <note resp="encoder">L'article 25 n'existe que dans la version latine.</note>
         </div>
         <div n="26">
            <p>
               <hi rend="gras">26</hi> -De quatre chemins, <lb/>ceo est a saveir Watlingestrete,
               <lb/>Ermingestrete, <lb/>Fosse, Hykenild , ki en <lb/>aucun de ces quatre chemins
               <lb/>ocist aucun ki seit <lb/>errant par le pais, u assaut, <lb/>si enfreint la pais
               le rei.</p>
         </div>
         <pb n="22"/>
         <div n="27">
            <p>
               <hi rend="gras">27</hi> -Si larrecin est <lb/>truved, en ki terre que ceo <lb/>seit,
               e le larrun ovoc, li <lb/>seinur de la terre e la <lb/>femme averunt la meité
               <lb/>del aveir al larrun, e les <lb/>chalenjurs lur chatel,<lb/>s'il le trovent; e
               l'autre <lb/>meited, s'il est trové dedenz <lb/>sache e soche, si <lb/>perderad la
               femme e le <lb/>seinur l'averad.</p>
         </div>
         <div n="28">
            <head rend="ital"> De stretwarde.</head>
            <p>
               <hi rend="gras">28</hi> -De chascuns x <lb/>hides del hundred un <lb/>hume dedenz la
               feste Seint <lb/>Michel e la Seint Martin. <lb/>E si li guardireve averad <lb/>
               <hi rend="pmaj">xxx</hi> hides, quite serrad <lb/>pur sun travail. E si <lb/>aveir
               trespasse par iloc <lb/>u il deivent guaiter, e il <pb n="23"/>ne puissent mustrer ne
               cri <lb/>ne force que lur fust feite, <lb/> si rendissent l'aveir.</p>
         </div>
         <div n="29">
            <p>
               <hi rend="gras">29</hi>-Cil qui cultivent<lb/> la terre ne deit l'um travailer
               <lb/>se de lour droite cense <lb/>noun ; ne leist a seignurage <lb/>departir les
               cultivurs <lb/>de lur terre, pur tant cum il <lb/>pussent le dreit servise
               <lb/>faire.</p>
         </div>
         <div n="30">
            <p>
               <hi rend="gras">30</hi> -Les naifs ki departent <lb/>de la terre ne <lb/>deivent
               cartre faire n'avurie <lb/>quere, que il ne facent lur<lb/> dreit servise, que apend
               a <lb/>lour terre. Li naifs, qui departet<lb/> de sa terre, dunt il <lb/>est nez, e
               vent a autri terre, <lb/>nuls nel retenget, ne li ne se <lb/>chatels, enz le facet
               venir <lb/>arere a faire soun servise, <lb/>tel cum a li apend.</p>
         </div>
         <pb n="24"/>
         <div n="31">
            <p>
               <hi rend="gras">31</hi> -Si les seignurages <lb/>ne facent altri gainurs <lb/>venir a
               lour terre, la justise <lb/>le facet.</p>
         </div>
         <div n="32">
            <p>
               <hi rend="gras">32</hi> -Nului ne toille a <lb/>soun seinour sun dreit servise,
               <lb/>pur nul relais que il li <lb/>ait fait en arere. </p>
         </div>
         <div n="33">
            <p>
               <hi rend="gras">33</hi> -Si femme est <lb/>jugée a mort u a defaciun <lb/>des
               membres, ki seit enceintée, <lb/>ne facet l'um justice <lb/>desqu'ele seit
            delivrée.</p>
         </div>
         <div n="34">
            <p>
               <hi rend="gras">34</hi> -Si home mort <lb/>senz devise, si departent <lb/>les enfans
               l'erité entre sei <lb/>per uwel.</p>
         </div>
         <pb n="25"/>
         <div n="35">
            <p>
               <hi rend="gras">35</hi> -Si le pere truvet <lb/>sa file en avulterie en sa
               <lb/>maisoun, u en la maisoun <lb/>soun gendre, bien li leist <lb/>ocire la
            avultere.</p>
         </div>
         <div n="36">
            <p>
               <hi rend="gras">36</hi> -Si home enpuissuned <lb/>altre, seit occis u
               <lb/>permanablement eissilled.</p>
         </div>
         <div n="37">
            <p>
               <hi rend="gras">37</hi> -Jo jettai voz choses <lb/>de la nef pur pour de mort <lb/>et
               de co ne me poez enplaider, <lb/>kar leist a faire damage<lb/> a altre pur pour de
               mort, <lb/>quant per el ne pot eschaper. <lb/>E si de co me vieltez, <pb n="26"/> que
               pur pour de mort nel <lb/>feisse, de co m'espurgerai; <lb/>e les choses qui sunt
               remises <lb/>en la nef seient departis <lb/>en comune sulun les <lb/>chatels. E si
               alcun jetted <lb/>les chatels fors de la nef <lb/>senz busun, sil rendet.</p>
         </div>
         <div n="38">
            <p>
               <hi rend="gras">38</hi>. -Dous sunt perceners<lb/> de un erithet, e est <lb/>l'un
               enplaidé senz l'altre, et <lb/>per sa folie si pert, ne deit <lb/>pur co l'altre
               estre perdant, <lb/>qui present ne fud ; <lb/>kar chose jugée entre eus <lb/>ne
               forsjuge pas les altres, <lb/>qui ne sunt a present.</p>
         </div>
         <div n="39">
            <p>
               <hi rend="gras">39</hi> -Ententivement se <lb/>purpensent cil qui les jugementz
               <lb/>unt a faire que si <lb/>jugent cum desirent, quant <lb/>il dient:
                  <foreign>Dimitte nobis debita nostra</foreign>. </p>
            <pb n="27"/>
            <p n="1"> -Ki tort eslevera u <lb/>faus jugement fra pur curruz <lb/>ne pur hange u pur
               aveir, <lb/>seit en la forfaiture le rei <lb/>de <hi rend="pmaj">XL</hi> solz, s'il
               ne pot aleier, <lb/>que plus dreit faire nel <lb/>sout; si perde sa franchise,
               <lb/>si al rei nel pot reachater a <lb/>soun pleisir. E s'il est en <lb/>Denelae,
               seit forfait de sa <lb/>laxlite, s'il aleier ne se pot, <lb/>que il melz faire ne
               sout.</p>
         </div>
         <div n="40">
            <note resp="encoder">L'article 40 n'existe que dans la version latine.</note>
         </div>
         <div n="41">
            <p>
               <hi rend="gras">41</hi>. Et nous defendun <lb/>que l'un Christien fors de <pb n="28"
               /> la terre ne vende, n'ensurchetut <lb/>en paisnime. Wart <lb/>l'un que l'un l'anme
               ne <lb/>perde, que Deu rechatat <lb/>de sa vie.</p>
         </div>
         <div n="42">
            <p>
               <hi rend="gras">42</hi> -E qui dreite lei e <lb/>dreit jugement refuserad, <lb/>seit
               forfait envers celi ki <lb/>dreit co est a aveir. Si co est <lb/>envers le rei, vi
               livres; si <lb/>co est envers cunte, <hi rend="pmaj">XL</hi> solz; <lb/>si co est en
               hundred, <hi rend="pmaj">XXX</hi> solz , <lb/>e envers touz icous ki curt <lb/>unt en
               Engleterre : co est <lb/>as solz engleis. E en Denelae <lb/>qui dreit jugement
               refuserad, <lb/>seit en la merci de sa laxlite.</p>
         </div>
         <div n="43">
            <p>
               <hi rend="gras">43</hi> -E ne face l'un <lb/>pleinte a rei , d'ici que l'un <lb/>li
               seit defaili el hundred u <lb/>el conté.</p>
         </div>
         <pb n="29"/>
         <div n="44">
            <p>
               <hi rend="gras">44</hi> -Ne prenge hum <lb/>nam nul en conté ne defors, <lb/>d'ici
               qu'il eit tres foiz demandé <lb/>dreit el hundred u<lb/> el conté. E s'il a la terce
               <lb/>fiée ne pot dreit aver, alt al <lb/>conté, e le conté l'en asete le <lb/>quart
               iurn ; e se cil i <lb/>defalt, de ki il se claime, <lb/>dunt prenge congé que il
               <lb/>pusse nam prendre pur le <lb/>son, luin e pref.</p>
         </div>
         <div n="45">
            <p>
               <hi rend="gras">45</hi> -Ne nul achat le <lb/>vailiant de iiii den., ne mort <lb/>ne
               vif, sans testimoine ad <lb/>iiii hommes u de burg u de <lb/>vile. E se hum le
               chalange, <lb/>e il nen ait testimonie , si <lb/>n'ad nul warant , rende l'un <lb/>al
               hum soun chatel, e le <lb/>forfait eit qui aver le deit. <lb/>E si testimonie ad, si
               cum <lb/>nous einz desimes, voist <pb n="30"/>les treis feiz, e a la <lb/>quarte feiz
               le dereinet , u <lb/>il le rende.</p>
         </div>
         <div n="46">
            <p>
               <hi rend="gras">46</hi> -Nus ne semble<lb/> pas raisoun que l'un <lb/>face pruvance
               sur testimonie, <lb/>ki conussent co que entercé <lb/>est; e que nul nel prust
               <lb/>devant le terme de vi meis <lb/>apres ico que l'aveir fu <lb/>emblé.</p>
         </div>
         <div n="47">
            <p>
               <hi rend="gras">47</hi> -E cil qui est redté <lb/>e testimoniet de deleauté, e
               <lb/>le plait tres foiz eschuit, e al <lb/>quart mustrent li sumenour <lb/>de ses
               treis defautes, uncore <lb/>le mande l'un que il plege<lb/> truse e vienge a dreit. E
               <lb/>s'il ne volt, si le juist l'un <lb/>vif u mort, si prenge l'un <lb/>quanque il
               ad, e si rende <lb/>l'un al chalangeur sun chatel,<lb/> e li sire ait la meité del
               <lb/>remenant e le hundred la <pb n="31"/>meité. E si nul parent <lb/>n'ami ceste
               justise deforcent, <lb/>seient forfeit envers <lb/>le rei de vi lib. E quergent
               <lb/>le larun; ne en ki poesté <lb/>il seit trové, n'eit warant <lb/>de sa vie, ne
               per defense de <lb/>plait n'ait mes recoverer.</p>
         </div>
         <div n="48">
            <p>
               <hi rend="gras">48</hi> -Nuls ne receit <lb/>home ultre iii nuis, si cil <lb/>ne li
               command , od qui il <lb/>fust ainz. Ne nuls ne lait <lb/>sun hume de li partir pus
               <lb/>que il est rete.</p>
         </div>
         <div n="49">
            <p>
               <hi rend="gras">49</hi>. -E ki larun encontre, <lb/>e sanz cri a acient le leit
               <lb/>aler, si l'amend a la vailaunce <lb/>de larun, u s'en <lb/>espurge per plenere
               lei, <lb/>que il laroun nel sout.</p>
         </div>
         <pb n="32"/>
         <div n="50">
            <p>
               <hi rend="gras">50</hi>. -E ki le cri orat, e <lb/>sursera, la sursise le rei
               <lb/>amend u s'en espurget.</p>
         </div>
         <div n="51">
            <p>
               <hi rend="gras">51</hi>. -Si est alquons <lb/>qui blamet seit dedenz le <lb/>hundred
               e iiii humes le retent, <lb/>sei xii main s'espurget.</p>
         </div>
         <div n="52">
            <p>
               <hi rend="gras">52</hi>. -E chascun seniour <lb/>eit soun serjant en sun <lb/>plege,
               que si il est reté , que<lb/>il l'ait a dreit el hundred. <lb/>E si il s'enfuist
               dedenz la <lb/>chalange , li sire rende sun<lb/> were. E si l'un chalange le
               <lb/>seignour que per li s'en seit <lb/>alé, si s'escundie sei vi <lb/>main, e s'il
               ne pot, envers <lb/>le rei l'ament, e cil seit <lb/>utlagé.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
