<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title type="main">Roman de Jehan de Paris</title>
   <title type="sub"/>
   <title type="short">Anonyme.RomanJP</title>
   <author>
    <persName>
     <surname>Anonyme</surname>
     <forename/>
    </persName>
   </author>
   <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
   <principal>
    <persName>France Martineau</persName>
   </principal>
   <funder>
    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
   </funder>
   <respStmt>
    <resp>Codage</resp>
    <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
    <orgName xml:id="BFM">Base de français médiéval</orgName>
   </respStmt>
  </titleStmt>
  <extent>74 055</extent>
  <publicationStmt>
   <date when="2009-11-05"/>
   <distributor>
    <orgName>Projet BFM, UMR5191 ICAR, CNRS/ENS-LSH</orgName>
    <address>
     <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
     <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
     <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
     <addrLine>Fax : 04 37 37 62 65</addrLine>
     <addrLine><email>bfm@ens-lsh.fr</email></addrLine>
     <addrLine>http://bfm.ens-lsh.fr/</addrLine>                        
    </address>
   </distributor>
   <availability status="restricted">
    <p>(c) 2002-2005, CNRS/ENS-LSH</p>
    <p>Conditions d'utilisation : usage dans le cadre de l'échange de textes entre les projets
     BFM (ENS LSH, UMR 5191 ICAR, Lyon, France) et GTRC "Modéliser le changement : Les voies
     du français" (Université d'Ottawa,Canada)</p>
    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>Christiane Marchello-Nizia</persName>
     <email>marchell@linguist.jussieu.fr</email></p>
   </availability>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <listBibl>
    <biblStruct type="Source_publique">
     <monogr>
      <author>
       <persName>
        <surname>Anonyme</surname>
        <forename/>
       </persName>
      </author>
      <editor>
       <surname>Wickersheimer</surname>
       <forename>Edith</forename>
      </editor>
      <title>Roman de Jehan de Paris</title>
      <title type="sub"/>
      <imprint>
       <pubPlace>Paris</pubPlace>
       <publisher>
        <orgName>Champion</orgName>
       </publisher>
       <date when="1923">1923</date>
      </imprint>
     </monogr>
    </biblStruct>
    <bibl type="source_électronique"/>
    <bibl type="source_électronique2"/>
   </listBibl>
   <msDesc>
    <msIdentifier>
     <settlement>Paris</settlement>
     <repository>Bibliothèque nationale</repository>
     <collection/>
     <idno>ms. fr. 1465</idno>
     <msName>Manuscrit N</msName>
    </msIdentifier>
    <history>
     <origin>
      <origPlace/>
      <origDate notBefore="1501" notAfter="1600"/>
     </origin>
    </history>
   </msDesc>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
  <projectDesc>
   <p>BFM - Base de Français Médiéval <lb/> Resp. : <persName>Christiane
    Marchello-Nizia</persName> Équipe : Diachronie et bases textuelles d'ancien et de moyen
    français Laboratoire : UMR5191 ICAR Institution : CNRS/ENS-LSH, Lyon
    <address>
     <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
     <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
     <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
     <addrLine>Fax : 04 37 37 62 65</addrLine>
     <addrLine><email>bfm@ens-lsh.fr</email></addrLine>
     <addrLine>http://bfm.ens-lsh.fr</addrLine>                        
    </address></p>
  </projectDesc>
  <editorialDecl>
   <p>Voir le manuel d'annotation TBFM XML-TEI Encoding Guidelines at
    http://bfm.ens-lsh.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf and BFM XML-TEI Encoding
    Instructions at http://bfm.ens-lsh.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf</p>
   <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la mise en
    page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes (ou de pages) a été
    supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il commence. </p>
   <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv" indique que le
    paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
   <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans les
    textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de l'édition. </p>
   <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
   <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le titre
    et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis qu'au besoin. </p>
   <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV, auquel
    s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
   <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions (DIV) sont
    ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans l'édition. </p>
   <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise NOTE, CORR
    ou SIC. </p>
   <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette balise est
    mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
   <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans l'édition,
    les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
   <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
   <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
   <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE les
    signalent. </p>
   <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Des guillemets ont parfois été fermés de manière à
    répondre aux normes TEI.</p>
  </editorialDecl>
 </encodingDesc>
 <profileDesc>
  <creation>
   <date notBefore="1494" notAfter="1495"/>
   <placeName/>
  </creation>
  <langUsage>
   <language ident="fr"/>
  </langUsage>
  <textDesc>
   <channel/>
   <constitution>Texte intégral</constitution>
   <derivation/>
   <domain/>
   <factuality/>
   <interaction/>
   <preparedness/>
   <purpose/>
  </textDesc>
  <textClass>
   <keywords scheme="GTRC">
    <list>
     <item n="domaine">Littéraire</item>
     <item n="genre">Roman</item>
     <item n="forme">Prose</item>
     <item n="docRegion1">France</item>
     <item n="docRegion2"/>
     <item n="docRegion3"/>
     <item n="auteurRegion1"/>
     <item n="auteurRegion2"/>
     <item n="auteurRegion3"/>
     <item n="auteurSexe">Homme</item>
     <item n="occupation"/>
     <item n="scribeRegion1"/>
     <item n="scribeRegion2"/>
     <item n="scribeRegion3"/>
     <item n="imprimeurRegion1"/>
     <item n="imprimeurRegion2"/>
     <item n="imprimeurRegion3"/>
    </list>
   </keywords>
   <classCode scheme="Indice de Dees"/>
  </textClass>
  <particDesc>
   <listPerson>
    <person role="auteur">
     <persName>
      <surname>Anonyme</surname>
      <forename></forename>
     </persName>
     <birth>
      <date/>
      <placeName/>
     </birth>
    </person>
    <person role="scribe">
     <persName>
      <surname>Inconnu</surname>
      <forename/>
     </persName>
     <birth/>
    </person>
    <person role="imprimeur"/>
   </listPerson>
  </particDesc>
 </profileDesc>
 <revisionDesc>
  <change when="2009-11-05" who="#Martineau">Validation de la Correction du codage et en-tête</change>
  <change when="2009-11-05" who="#Labelle">Correction du codage et en-tête</change>
  <change when="2001-11-22" who="#BFM">Numérisation et codage préliminaire</change>
 </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<pb/>
<front/>
<body>
<div>
<div type="chapitre">
<pb n="3"/>
<head>Cy commence ung noble et tresexcellent romant 
<lb/>nommé Jehan de Paris, roy de France.</head>
 <p>En l'honneur de Dieu nostre createur et redemp̲teur, 
 <lb/>et de sa benoiste vierge mere, puissions nous    
 <lb/>faire et dire chose en cestuy transsitoire monde que   
 <lb/>a luy soit plaisante et a nous prouffitable. Mais pource    
 <lb/>que nostre pouvre fragilité est tantost lassee et fati̲guee   
 <lb/>a lire ou escouter choses salutaires et qu'ilz    
 <lb/>nous doivent conduire a la eternelle felicité et re̲monstrance   
 <lb/>de noz pechez et meffaiz, et tantost    
 <lb/>facillement s'encline a vices et pechez et que grant    
 <lb/>mal est aujourd'uy pource que chascun entend de    
 <lb/>legier en railleries dissolues et diffamations, dont    
 <lb/>grans maulx en viennent, et pour eviter oysiveté    
 <lb/>qui est seur de pechié, j'ay voulu icy mectre par    
 <lb/>escript une histoire joyeuse que j'ay translatee   
 <lb/>d'espaignol en langue françoise. Et pour ce, s'il y a    
 <lb/>chose qui ne soit comme il appartient me soit pa̲rdonné,    
 <lb/>car je l'ay fait pour  seullement faire passer   
 <lb/>le temps aux lisans qu'ilz vouldront prendre la peine    
 <lb/>de le lire.</p></div>
 <div type="chapitre"> 
<pb n="4"/>   
 <head>Comment le roy d'Espaigne ce gecta aux piez du    
 <lb/>roy de France qui venoit de la messe avecq    
 <lb/>plusieurs grans seigneurs et barons de grant   
 <lb/>renom.</head>   
 <p>Il fut jadis en France ung roy moult sage et vail̲lant,   
 <lb/>lequel avoit ung tresbeau filz de l'eage de trois   
 <lb/>ans, nommé Jehan, et plus n'en avoit de la royne   
 <lb/>sa femme qui moult notable et saige dame estoit.   
 <lb/>Si se tenoit alors le roy en la cité de Paris, avecq   
 <lb/>la plus grant partie de sa baronnie de son royaulme   
 <lb/>en grant desduit et soulas, car alors n'estoit nulles   
 <lb/>nouvelles de guerre en France par quoy le Roy et   
 <lb/>tous ses suppotz en grans triumphes et richesses   
 <lb/>habundoient. Ung jour comme le roy venoit de la   
 <lb/>messe acompaigné de ses barons et chevaliers, et   
 <lb/>ainsi qu'il estoit à l'entree de son palaix royal, et   
 <lb/>que celuy jour estoit une solempne feste, arriva   
 <lb/>devant luy le roy d'Espaigne qui en grans pleurs   
 <lb/>et  gemissemens se gecta aux piez du roy de France.   
 <lb/>Et tantost le roy de France se bessa pour le faire   
 <lb/>lever, car incontinant il le congneut, mais le roy d'Es̲paigne    
 <lb/>ne se voulut nullement lever ne parler ne   
 <lb/>pouvoit, mais grans souspirs faisoit, dont le roy   
 <lb/>grant compassion en avoit et tous les barons d'en̲tour    
 <lb/>luy. Et quand il vit que lever ne se vouloit,   
 <lb/>il luy dit telles parolles : <q> Beau frere d'Espaigne,   
 <lb/>je vous prie que vous  vous levez, et vostre grief   
 <lb/>courroux vueillez ung peu refrener, tant que nous   
 <lb/>sachons la cause, car en bonne foy vous promectons   
 <lb/>que a nostre pouvoir ayderons a la mectre a fin le   
 <lb/>mieulx que nous sera possible, si faire le pouvons.</q>  
 <lb/>Si se bessa de rechef et redressa le roy d'Espaigne,   
 <lb/>lequel va commancer a dire en se desconfortant et   
 <pb n="5"/>criant a haulte voix: <q> Trescrestien, hault, et puis̲sant   
 <lb/>roy, je vous mercie humblement de la belle offre   
 <lb/>que de vostre benigne grace vous a pleu me faire.   
 <lb/>Et pource que vous et voz predecesseurs estes con̲servateurs   
 <lb/>de toute royaulté et noblesse et justice,    
 <lb/>je suis venu a vous pour vous dire mon infortune,    
 <lb/>meschief et doloreuse complaincte. Sachez, sire, que   
 <lb/>a grant tort  et sans raison, et soubz couleur d'ung   
 <lb/>nouvel tribut que en mon royaulme avoit esté mis pour   
 <lb/>eviter a la dampnable entreprinse du roy de Grenade,   
 <lb/>infidele a nostre loy, qu'il avoit faict contre mon   
 <lb/>royaulme et la saincte foy catholique, les  nobles   
 <lb/>de mon royaulme ont par leur faulx donné a entendre   
 <lb/>le peuple seduit a l'encontre de moy, que m'ont   
 <lb/>voulu faire morir, et m'en a faillu fouyr au mieulx   
 <lb/>que j'ay peu en l'estat que me povez veoir. Et   
 <lb/>tiennent la royne ma femme et une petite fille   
 <lb/>mienne que n'a que trois mois assigee un une de mes   
 <lb/>villes appellee Seguonye, et ont desliberé la faire   
 <lb/>morir pour mieulx avoir le royaulme a leur vou̲lenté. </q>   
 <lb/>Et en racomptant ces parolles le cueur luy   
 <lb/>serra et tomba pasmé aux piez du roy de France,
 <lb/>lequel le fit incontinant relever et revenir. Et quant   
 <lb/>il fut en son sang rassis, le roy, qui pitié avoit de luy,   
 <lb/>dit en ceste maniere : <q> Beau frere d'Espaigne, ne   
 <lb/>vueillez plus par tristesse et courroux vostre cueur   
 <lb/>affliger, mais vueillez prendre courage vertueulx   
 <lb/>comme par cy devant avez tousjours heu, car je vous ,  
 <lb/>prometz et jure sur ma foy que demain au plus matin  
 <lb/>j'envoyray lectres en Espaigne aux barons et peuple   
 <lb/>du royaulme ; et s'ilz ne veullent obeyr, je iray en   
 <lb/>personne les mectre a raison. </q> Quant le roy d'Es̲paigne    
 <lb/>ouyt ceste promesse il fut terriblement    
 <lb/>joyeulx, et dit tout humblement au roy qu'il le mer̲cioit.   
 <pb n="6"/>De cecy furent fort joyeulx les barons de    
 <lb/>France, car grant compassion avoient du roy d'Es̲paigne,    
 <lb/>et aussi avoient grant desir de eulx exerciter    
 <lb/>en faitz d'armes, car long temps avoit que en France    
 <lb/>n'avoit eu guerre. Tout celuy jour fut moult festoyé    
 <lb/>le roy d'Espaigne, et pour l'heure plus ne fut parlé    
 <lb/>de la matiere, si non de faire bonne chiere.</p></div>
<div type="chapitre">   
 <head>Comment le roy de France escrivit aux barons   
 <lb/>d'Espaigne qu'ilz eussent a venir repairer le   
 <lb/>tort et deshonneur qu'ilz avoient faict a leur roy.</head>  
 <p>Quant vint le lendemain au matin le roy fit es̲cripre   
 <lb/>une lectre ainsi que s'ensuit, et au marge de   
 <lb/>dessus estoit escript, <q> De par le roy </q>, et la lectre    
 <lb/>contenoit ainsi : <q> Chiers et bien aymez, nous avons receu   
 <lb/>la complaincte de nostre chier et bien aymé frere   
 <lb/>le roy d'Espaigne, vostre droict et naturel seigneur,   
 <lb/>contenant comme a tort et sans  cause l'avez des̲chassé   
 <lb/>de son royaulme. Et que plus est, tenez as̲siegee   
 <lb/>nostre belle seur sa femme, et plusieurs aultres   
 <lb/>grans et enormes cas qu'avez faitz a l'encontre de   
 <lb/>luy, que sont de tresmauvais exemple a toute royaulté   
 <lb/>et noblesse. Pour ce est il que nous voulons savoir la   
 <lb/>verité du cas pour y donner telle pugnition et pro̲vision   
 <lb/>qu'il appartiendra estre faicte par raison,   
 <lb/>car nous l'avons mis en nostre protection et sauve̲garde,   
 <lb/>luy, sa famille et biens, en vous mandant que   
 <lb/>incontinant sans aulcun delay, vous vuydez le siege   
 <lb/>de devant la royne vostre naturelle dame, et luy   
 <lb/>faictes et faictes faire telle obeyssance comme para̲vant   
 <lb/>ceste question luy estoit faicte et acoustumee   
 <lb/>de faire. Et avec ce venez, des principaulx d'entre   
 <lb/>vous, jusques au nombre de vingt, avecq telle compaignie   
 <lb/>que vous semblera bon, pour dire les causes qui   
 <pb n="7"/>vous ont meu a ce faire, pour en faire la raison comme    
 <lb/>il appartiendra, en vous notiffiant que, ce vous y    
 <lb/>faictes faulte, nous y yrons en personne, et en ferons    
 <lb/>telle pugnition qu'il en sera perpetuelle memoire.    
 <lb/>Fait a Paris le premier jour de mars. </q> Et au dessus des    
 <lb/>lectres estoit escript : <q> Aux barons et peuple d'Es̲paigne. </q>   
 <lb/>Le roy fit incontinant despescher ung courrier    
 <lb/>auquel furent baillees lesdictes lectres, et luy    
 <lb/>commanda le roy que il fist extreme diligence. Et    
 <lb/>aussi fit il, car en cinq sepmaines il fut allé et revenu.</p></div>
<div type="chapitre">   
 <head>Comment le herault du roy de France apporta    
 <lb/>la responce que luy avoient faicte les barons    
 <lb/>d'Espaigne.</head>  
 <p>Quant ledict herault fut arrivé a Paris, il s'en alla   
 <lb/>tout droit au palaix descendre de son cheval et monta   
 <lb/>les degrez et vint en la chambre ou le roy estoit.   
 <lb/>Si luy fit la reverence et dit : <q> Sire, plaise vous sça̲voir    
 <lb/>que j'ay esté a Seguonye, ou j'ay trouvé grant   
 <lb/>peuple devant, qui tiennent la ville assiegee et la   
 <lb/>royne qui est dedans, et presentay voz lectres aux   
 <lb/>barons et cappitaynes de l'armee, lesquelz inconti̲nant   
 <lb/>se assemblerent, et firent lire les lectres par ung   
 <lb/>de leurs gens. Et incontinant qu'ilz les eurent fait   
 <lb/>lire, ilz me firent tirer a part, et tindrent conseil.   
 <lb/>Au bout de deux heures apres, m'envoyerent querir,   
 <lb/>et me firent responce de bouche en disant qu'ilz   
 <lb/>s'esmerveilloient grandement de quoy vous  preniez   
 <lb/>peine et soucy d'une chose qui en riens ne vous   
 <lb/>touchoit, et que vous ne vous mectez ja en telle   
 <lb/>adventure de les aller chercher au pays pour telle   
 <pb n="8"/>achoison, et que par quelque promesse que leur dit   
 <lb/>roy vous aye fait ne vous en debvez mesler, car   
 <lb/>pour voz lectres ne pour voz menasses ne lairront a   
 <lb/>mectre fin a leur entreprinse, car avecques vous ilz   
 <lb/>n'ont riens a faire. Je leur requis qu'ilz me baillassent   
 <lb/>leur responce par escript, mais ilz me respondirent   
 <lb/>que aultre chose n'en auroye, et me firent commande̲ment   
 <lb/>que dedans six heures vuydasse le siege et bien   
 <lb/>tost le pays. Et quant je vis que aultre chose ne    
 <lb/>pouvois faire, m'en suis retourné, et me semble que la   
 <lb/>ville est assez forte a l'encontre d'eulx et ne la pour̲roient   
 <lb/>prendre d'ung long temps, se il y a vivres   
 <lb/>dedans et gens qu'ilz soient leaulx a leur dame.</q></p>  
 <p>Quant le roy ouyt celle responce il en fut moult   
 <lb/>mal content, et non sans cause, mais le roy d'Es̲paigne   
 <lb/>et les barons de France en estoient bien   
 <lb/>joyeulx, car grant vouloir avoient que le roy y allast   
 <lb/>en armes comme il fit. Car incontinant le roy manda   
 <lb/>tous ses barons, cappitaines et chefz de guerre, et   
 <lb/>sans aulcun delay fit appareillier tout  ce qui estoit   
 <lb/>de besoing pour aller en Espaigne commancer la guerre   
 <lb/>contre les barons du pays. Si fut fait telle diligence   
 <lb/>que a la fin du moys de may ensuivant le roy partit   
 <lb/>de Paris avecq le roy d'Espaigne, jusques au nombre   
 <lb/>de cinquante mille bons combatans bien en point,   
 <lb/>et s'en vint passer a Bourdeaux, et de la a Baionne.</p></div>
<div type="chapitre">   
 <head>Comment le roy de France arriva en Espaigne    
 <lb/>et ne trouva personne en chemin si non le gou̲verneur   
 <lb/>d'Espaigne lequel s'enfuit incontinent.</head>   
 <p>Quant le roy fut près d'Espaigne, il mit ses gens    
 <lb/>en moult belle ordonnance, et donna la charge de   
 <pb n="9"/>l'avant garde au roy d'Espaigne. Ilz entrerent en   
 <lb/>Biscaye tousjours serrez ensemble, car ilz n'estoient   
 <lb/>jamais loing les ungs des aultres de deux ou de trois   
 <lb/>lieues ; si ne trouverent adventure aulcune que a   
 <lb/>compter face jusques ilz furent bien avant dedans    
 <lb/>Espaigne ou ilz rencontrerent le gouverneur dudict   
 <lb/>pays avecq bien vingt cinq mille combatans qu'il   
 <lb/>avoit amassez, qui estoient fort mal acoustrez. Et   
 <lb/>quant  ilz apparceurent  noz gens qui venoient bien   
 <lb/>serrez et rengez, le cueur leur faillit et s'en fouyrent   
 <lb/>de peur qu'ilz avoient, de quoy noz gens ne firent   
 <lb/>pas grant compte, car ilz vouloient aller lever le siege   
 <lb/>de devant Seguonye. Si arriverent devant une ville   
 <lb/>qui leur fut ouverte, appellee Burges, qui estoit une   
  <lb/>des bonnes citez du pays, et le roy les print a mercy   
  <lb/>pource qu'il avoient si tost obey.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les embassadeurs des barons d'Es̲paigne    
 <lb/>vindrent devers le roy de France pour   
 <lb/>avoir paix.</head>   
<p>En celle ville de Burges sejournerent huit jours   
 <lb/>le roy de France et d'Espaigne. Et ce pendant le roy   
 <lb/>de France remit a son obeyssance grant partie des   
 <lb/>villes a l'entour. Et celles qui faisoient grant signe   
 <lb/>de rebellion il les faisoit raser et mectre tout a feu   
 <lb/>et a sang ; les aultres qui venoient a mercy leur   
 <lb/>pardonnoit, tellement que le bruit et l'effroy fut si   
 <lb/>grant par tout Espaigne que toutes les villes, citez   
 <lb/>et chasteaux apportoient les clefz et venoient faire   
 <lb/>obeissance au roy de France. De la a huit jours passez   
 <lb/>s'en partirent pour aller  droit a Seguonye, mais ilz   
 <pb n="10"/>trouverent en chemyn l'ambassade des barons du   
 <lb/>siege qui venoient devers le roy pour traicter paix.   
 <lb/>Et fut fait plusieurs remonstrances au roy de   
 <lb/>France de la part desdicts barons, en eulx complai̲gnant   
 <lb/>a grant tort du roy d'Espaigne leur seigneur ;   
 <lb/>mais pour en faire bref, le roy de France, qui moult   
 <lb/>saige et vaillant estoit, congnoissant leur malice et   
 <lb/>mal talant, fit responce que, se bon leur sembloit,   
 <lb/>qu'ilz se missent en deffence, car jamais il ne les   
 <lb/>prendroit a mercy jusques a ce qu'il verroit et    
 <lb/>viendroient tous les nobles a genoulx devant leur roy   
 <lb/>crier mercy, et le peuple tout en chemise, nues testes,   
 <lb/>et que des plus coulpables il en pugniroit jusques au   
 <lb/>nombre de cinquante, afin qu'il en fust perpetuelle   
 <lb/>memoire. Ceulx qui estoient venuz pour ladicte em̲bassade   
 <lb/>furent bien esbays, et non pas sans bonne   
 <lb/>raison, voyant que a la puissance de France ne pour̲roient   
 <lb/>resister, et mesmement que ja les deux tiers   
 <lb/>du pays estoit ja en sa main. Si ne sceurent que faire,   
 <lb/>fors qu'ilz obtindrent du roy dix jours de respit   
 <lb/>pour aller notiffier les nouvelles a ceulx qui les   
 <lb/>avoyent envoyez. Et quant ilz furent  devers eulx   
 <lb/>et leur eurent dit et fait leur rapport, tous furent si   
 <lb/>estonnez que le plus hardi ne sçavoit que dire.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les embassadeurs des barons du royaulme   
 <lb/>d'Espaigne apporterent la responce que leur avoit   
 <lb/>faicte le roy de France. Et comment le populaire   
 <lb/>vint pardevers luy pour luy crier mercy quant   
 <lb/>ilz sceurent les nouvelles du roy de France.</head>   
<p>Comment le populaire fut tantost dessevré d'avec   
 <lb/>les seigneurs, par quoy, voyant que resister ne pou̲voient,   
 <pb n="11"/>si vindrent tous a la mercy du roy de France   
 <lb/>en la forme que les embassadeurs leur avoient de̲nuncié,    
 <lb/>le roy les receut a mercy, et se informa    
 <lb/>diligemment des principaulx ammoteurs de cestuy   
 <lb/>peuple, et trouva que quatre des plus grans barons   
 <lb/>d'Espaigne avoient cecy machiné pour parvenir au   
 <lb/>royaulme a leur vouloir. Ceulx furent prins, et jusques   
 <lb/>a cinquante de leurs complices, que le roy fit mener   
 <lb/>après luy jusques a Seguonye devers la royne, laquelle   
 <lb/>vint a grant honneur et moult belle compaignie   
 <lb/>au devant dudit roy  et de son mary jusques a quatre    
 <lb/>lieues. Quant elle fut devant le roy de France, elle se	    
 <lb/>mit a deux genoulx d'aussi loing qu'elle le peut   
 <lb/>veoir, et de la ne se voult lever jusques le roy hasti̲vement   
 <lb/>descendit et la redressa, puis la baisa. Et la    
 <lb/>royne, qui moult sage dame estoit, va dire telles 
 <lb/>parolles : <q> Helas, treshault et puissant roy, qui   
  <lb/>pourroit vous recompancer le treshault bien et   
  <lb/>secours que de vostre benigne grace avez donné   
  <lb/>a ceste pouvre captive? C'est chose impossible a tous	    
  <lb/>les humains, mais nostre Seigneur Jesuscrist doint   
  <lb/>grace a monseigneur mon mary et a moy de faire   
  <lb/>le possible, et Dieu vueille le residu parfaire en sa     
  saincte gloire. </q></p>  
<p> <q> Belle seur  </q>, dit le roy, qui fort fut contant de   
 <lb/>son recueil,  <q> cela est tout compensé ; ne parlons   
  <lb/>plus que de faire bonne chiere. Et allez veoir vostre   
  <lb/>mary qui vient icy après avec les prisonniers et gens   
  <lb/>de vostre royaulme. </q></p>   
<p> <q> Sire </q>, dit elle,  <q> quant je vous voy, je voy tout,   
 <lb/>si ne vous laisseray, mais que je ne vous desplaise,   
 <lb/>jusques a la ville. </q></p>   
 <pb n="12"/><p>Quant le roy vit la grant humilité de ceste femme,    
  <lb/>il la fit monter a cheval et s'en retourna arriere et la   
  <lb/>mena avecq luy a force devers le roy d'Espaigne   
  <lb/>son mary qui grant feste luy fit. Si s'en allerent  moult    
  <lb/>joyeusement en devisant de moult de choses jusques    
  <lb/>en la ville, laquelle fut toute tendue le plus richement    
  <lb/>que l'on peut faire. Et fut receu le noble roy de   
  <lb/>France au plus grant honneur et humilité que l'on   
  <lb/>peut, dont luy et tous ses gens se contenterent moult   
  <lb/>fort, et furent bien joyeux de veoir cette belle ville    
  <lb/>et si bien acoustree comme elle estoit, car oncques   
  <lb/>n'avoient veu telles besongnes.</p></div>
<div type="chapitre">  
<head>Comme le noble roy de France entra en la noble   
 <lb/>ville de Seguonye avec le roy et  la royne d'Es̲paigne    
 <lb/>et aussi les prisonniers qu'il menoit   
 <lb/>après luy pour en faire la pugnition telle qu' il   
 <lb/>appartenoit.</head>     
<p>Quinze jours dura la feste en Seguonye, ou il fut   
 <lb/>fait de moult beaulx esbatemens et joustes que je   
 <lb/>laisse pour cause de briefveté, mais tousjours faisoit   
 <lb/>faire le noble roy de France justice de ceulx qui   
 <lb/>avoient encommancé l'injure contre le roy d'Es̲paigne.   
 <lb/>Si fit au bout de quinze jours drecer ung es̲chaffault   
 <lb/>au milieu de la ville, et illec devant tout le   
 <lb/>peuple, fit decoler les quatre plus principaulx coul̲pables   
 <lb/>du cas, puis envoya  en chascune bonne ville   
 <lb/>cinq des aultres pour monstrer exemple au peuple   
 <lb/>de bien servir et obeyr a leur roy mieulx qu'ilz   
 <lb/>n'avoient fait par avant, et que ung chascun y prist   
 <lb/>exemple. Après ce, mit le roy d'Espaigne en son   
 <lb/>royaulme, et fut mieulx obey et crainct que jamais   
 <pb n="13"/>n'avoit esté par avant. Cela fait, deslibera s'en retour̲ner   
 <lb/>en France avecq son armee, car il avoit mis tout   
 <lb/>le pays en bonne paix et concorde.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Espaigne et la royne, voyant   
 <lb/>que le roy de France s'en vouloit retourner, se   
 <lb/>vindrent agenoillier devant luy, en luy remer̲ciant     
 <lb/>le bien, l'honneur et le service qu'il leur  
 <lb/>avoit fait et luy recommanderent leur fille.</head>   
<p>Quant le roy d'Espaigne et la royne virent que le   
 <lb/>roy de France s'en vouloit retourner en France, si   
 <lb/>ne sçavoient en quelle maniere ilz le devoient remer̲cier   
 <lb/>ne regracier le bien et l'honneur qu'il leur avoit   
 <lb/>fait, par quoy s'en vindrent devant tout le peuple   
 <lb/>mectre a ses piez en disant :  <q> Treshault et puissant   
  <lb/>roy, bien savons que icy ne povez bonnement guieres    
  <lb/>demourer, pour les grans affaires  de vostre royaulme.   
  <lb/>Si savons bien que a nous n'est pas de vous pouvoir   
  <lb/>recompancer en aulcune maniere, mais toutesfoiz   
  <lb/>ce que en nous sera desirons fort de faire et acomplir   
  <lb/>envers vous: si vous prions et requerons que vueillez	   
  <lb/>mectre sur nous et noz successeurs tel tribut et   
  <lb/>revenu comme il vous plaira, car de vous et voz   
  <lb/>successeurs voullons doresnavant tenir nostre   
  <lb/>royaulme comme bons et loyaulx subgetz, car c'est   
  <lb/>bien raison.  </q> Quant le roy ouyt ses parolles, il en       
  <lb/>eut moult grant pitié ; si leur respondit en les rele̲vant :   
  <lb/><q> Mes amys, croyez que envie de gaigner et   
  <lb/>acquerir pays ne m'a pas fait venir en ce royaulme,   
  <lb/>mais le desir et vouloir de justice augmenter, et les    
  <lb/>honneurs royaulx garder et entretenir. Si vous prie   
 <pb n="14"/>que plus ne soit parlé de ces parolles, ains le vous    
  <lb/>deffens en autant que craignez a me desplaire ; mais    
  <lb/>pensez de bien faire et sagement gouverner voz sub̲getz   
  <lb/>en bonne justice et en craincte de Dieu, car par   
  <lb/>ce moyen prospererez et non aultrement. Et si riens    
  <lb/>vous survient, faictes le moy savoir, car sans nulle    
  <lb/>faulte vous secourray et ayderay. </q></p>    
<p>Quant ilz virent la grant amour et cordialité que    
 <lb/>le roy  avoit envers eulx, la royne print sa fille,    
 <lb/>qui estoit de l'eage de cinq a six mois, entre ses bras,    
 <lb/>et vindrent devant le roy de France, luy requerant    
 <lb/>que son plaisir fust ouyr et escouter une petite re̲queste    
 <lb/>qu'ilz luy vouloient faire.  <q> Je le veulx bien  </q>,    
 <lb/>dit le roy. Adonc la royne commença a parler ainsi :   
 <lb/><q> Sire, puis que ainsi est que a vous du tout avons   
  <lb/>nostre esperance, vous prions et requerons que ceste   
  <lb/>pouvre fille que voyez icy entre mes bras vous soit    
  <lb/>pour recommandee, car jamais n'avons esperance    
  <lb/>d'avoir aultres enfans, pource que sommes desja    
  <lb/>fort sus l'eage, par quoy si Dieu luy donne grace de    
  <lb/>vivre eage competant pour marier, vostre plaisir   
  <lb/>soit la pourveoir de mary comme il vous plaira et    
  <lb/>que verrez que luy sera necessaire, et a icelluy bailler   
  <lb/>le regime et gouvernement de cestuy pays, car nous    
  <lb/>voullons que de par vous y soit mis et ordonné roy    
  <lb/>comme bon vous semblera, car c'est raison. </q></p>    
<p>Quant le roy de France vit leur grant humilité    
 <lb/>et affection, le cueur luy attendrit et eut grant pitié    
 <lb/>d'eulx, et leur respondit en ceste maniere : <q> Chers    
  <lb/>amys, je vous remercie la grant affection et amour    
  <lb/>que avez  envers moy, et sachez que vostre fille n'est    
  <lb/>pas a refuzer. Et si Dieu donne grace a mon filz de    
  <lb/>venir en eage parfait, et vostre fille aussi, je seroye     
 <pb n="15"/>moult joyeux que fussent conjoins par mariage ensem̲ble,   
  <lb/>et si Dieu me donne grace de vivre jusques a   
  <lb/>l'heure, je vous prometz que mon filz n'aura aultre   
  <lb/>femme que vostre fille. </q></p>  
<p> <q> Helas, sire, pour Dieu mercy, n'entendez pas que   
 <lb/>monseigneur mon mary et moy soyons si presump̲tueux    
 <lb/>que le vous ayons dit et requis a celle fin que   
 <lb/>la prenez, mais seullement pour quelque seigneur de   
 <lb/>voz barons tel que vostre bon plaisir sera, car trop   
 <lb/>noz feriez de l'honneur de luy donner vostre filz. </q></p>   
<p><q> Certes </q> dit le roy, <q> ce qui est dit est dit, et se    
 <lb/>nous vivons, il en sera plus avant parlé, car mainte̲nant   
 <lb/>n'en pouvons bonnement aultre chose faire ;  
 <lb/>si prendrons congé de vous. </q></p>   
<p><q> Vrayement </q>, dit la royne, <q> s'il vous plaist, mon̲seigneur   
 <lb/>mon mary et moy vous conduyrons jusques   
 <lb/>a Paris, car j'ay grant desir de veoir ma treshonnoree   
 <lb/>dame la royne. </q></p>   
<p><q> Mes amys </q>, respondit le roy, <q> vous ne pouvez   
 <lb/>bonnement bouger ne ne devez quant a present,   
 <lb/>car ce peuple que nouvellement a esté reduit, pour̲roit    
 <lb/>facillement en vostre absence estre seduit  en   
 <lb/>peu de temps, car tous les coulpables ne sont pas   
 <lb/>mors, ne aussi les parens des pugnis, que pourroient   
 <lb/>faire a l'encontre de vous quelque vengence ou quelque   
 <lb/>maulvaise conspiration, par quoy ne veulx que nul̲lement    
 <lb/>vous vous despartez d'icy, mais que seulle̲ment   
 <lb/>les entretenez en bonne paix et amour, et vous   
 <lb/>tenez sur voz gardes, et tenez bonne justice et craignez   
 <lb/>et aymez Dieu, et le servez, car tout bien vous en    
 <lb/>adviendra, et sans sa grace vous ne pouvez nul bien  
 <lb/>avoir. Je vous recommande aussi l'estat de l'esglise   
 <lb/>et les pouvres, et gardez bien qu'ilz ne soient oppri̲mez   
 <pb n="16"/>ne follez, et Dieu vous aymera. </q> En ces belles    
 <lb/>remonstrances et enseignemens que le roy leur fit,    
 <lb/>present plusieurs barons, prindrent congié les ungs    
 <lb/>des aultres a grans souspirs et regretz.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy de France print congié du roy d'Es̲paigne   
 <lb/>et de la royne, et comment le peuple   
 <lb/>du pays acompaignerent le roy grant chemin.</head>   
<p>Toutesfoiz, pour abregier, le roy se despartit d'Es̲paigne   
 <lb/>a grans pleurs et lamentations  du roy, de la   
 <lb/>royne et de ceulx du pays, qui l'acompaignerent grant    
 <lb/>espace de temps, et donna le roy d'Espaigne de grans    
 <lb/>et riches dons au roy et aux barons et chevaliers,    
 <lb/>tellement qu'il n'y avoit en toute l'armee petit ne    
 <lb/>grant qui ne s'en louast, et qui ne tint le roy d'Es̲paigne    
 <lb/>a vaillant et puissant roy. Si firent tant par    
 <lb/>leurs journees qu'ilz vindrent a Paris ou ilz furent    
 <lb/>moult joyeusement et honnorablement receuz, et    
 <lb/>dura la feste dix jours. Puis print chascun congié    
 <lb/>du roy qui bien les envoya joyeulx et contans en     
 <lb/>leurs maisons.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment le roy de  France morut, dont fut demené    
 <lb/>grant dueil par tout le royaulme.</head>    
<p>Le bon roy de France au bout de quatre ou cinq    
 <lb/>ans, print une maladie que longuement luy dura,     
 <lb/>et en la fin en morut, dont fut grant dommaige au    
 <lb/>pays, et en fut demené grant dueil par tout le    
 <pb n="17"/>royaulme et expressement la royne que moult l'ay̲moit.   
 <lb/>Si fut enbasmé comme a tel prince et seigneur   
 <lb/>appartenoit. La  royne qni saige dame estoit, après   
 <lb/>la sepulture du roy, print le gouvernement du   
 <lb/>royaulme, pource que son filz estoit encores jeune,   
 <lb/>et le gouverna en bonne paix et transquilité et union   
 <lb/>de justice. Quelque espace de temps après, fut sacré   
 <lb/>a roy monseigneur Jehan son filz, dont fut fait par   
 <lb/>tout le païs une merveilleuse joye. Si laisserons a   
 <lb/>parler d'eulx et retornerons au roy d'Espaigne   
 <lb/>et a la royne, qui si bien ensuivirent et garderent les   
 <lb/>bons enseignemens que le roy de France leur avoit   
 <lb/>faitz qu'ilz garderent et gouvernerent leur païs et   
 <lb/>royaulme en bonne paix, justice et amour de leurs   
 <lb/>subgetz.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy et la royne d'Espaigne sceurent   
 <lb/>que le bon roy de France estoit mort, dont ilz   
 <lb/>demenerent grant dueil.</head>   
<p>En ce temps vint nouvelles en Espaigne comme   
 <lb/>le roy de France alla de vie a trespas, dont fut de̲mené   
 <lb/>ung merveilleux dueil par le roy et la royne   
 <lb/>et les barons du pays, et n'y eut monastere, esglise   
 <lb/>ne convent ou le roy ne fit faire obseques, prieres et    
 <lb/>oraisons pour l'ame du bon roy  et en porterent   
 <lb/>le roy et la royne le dueil ung an et moult bien en    
 <lb/>firent leur devoir. Toutesfoiz il n'est dueil que au   
 <lb/>bout de quelque temps ne se appaise, et que l'on   
 <lb/>n'oblie, et mesmement quant les parties sont loing   
 <lb/>l'une des aultres. Le roy et la royne d'Espaigne   
 <pb n="18"/>nourrirent leur fille moult bien et luy firent ap̲prendre    
 <lb/>toutes bonnes meurs et a parler tous lan̲guages,    
 <lb/>tant que on ne sçavoit fille en tout le royaulme    
 <lb/>plus belle, plus sage, ne mieulx moriginee qu'elle     
 <lb/>estoit. Le pere et la mere devindrent vieulx, qui    
 <lb/>aultres enfans n'avoient que celle fille de l'eage de    
 <lb/>quinze ans ou environ, et panserent entr'eulx qu'il    
 <lb/>estoit besoing et temps pour le mieulx de la marier    
 <lb/>a quelque ung qui gouverneroit le royaulme. Et se    
 <lb/>faisoient enquerir par toutes terres mary que fut    
 <lb/>propice pour la fille, car ilz avoient du tout oublié    
 <lb/>la promesse qu'ilz avoient faicte au roy de France,    
 <lb/>tant que les nouvelles en vindrent au roy d'Angle̲terre    
 <lb/>qui pour lors estoit vefve, par quoy envoya une     
 <lb/>embaxade en Espaigne.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre fiença la fille  du   
 <lb/>roy et de la royne d'Espaigne, appellee Anne,   
 <lb/>par procureur.</head>   
<p>Le roy d'Angleterre, qui ouyt parler de ceste fille   
 <lb/>qui estoit tant belle, tant sage et bien moriginee,   
 <lb/>ce pensa en luy mesmes qu'il seroit bon que la fist   
 <lb/>demander. A ceste cause envoya en Espaigne une   
 <lb/>moult belle compaignie de ses barons et chevaliers   
 <lb/>en embassade pour demander la fille en mariage,   
 <lb/>et donnerent plusieurs beaulx presens au roy et a la   
 <lb/>royne, a la fille et aux barons et chevaliers d'Es̲paigne   
 <lb/>pour mieulx les attraire a leur voulenté.   
 <lb/>Et firent tant envers le roy et la royne que leur fille   
 <lb/>leur fut accordee, dont la fille n'estoit pas bien con̲tante,   
 <pb n="19"/>car on luy avoit raporté que le roy d'Angle̲terre    
 <lb/>estoit desja fort vieulx et cassé. Mais pour    
 <lb/>amour de son pere et de sa mere n'en oza mot sonner,    
 <lb/>a celle fin qu'ilz n'en fussent marriz ne courroucez   
 <lb/>a l'encontre d'elle. Les fiançailles furent faictes par   
 <lb/>procureur, et la fiença le procureur et conte de Len̲castre   
 <lb/>pour et au nom du roy, dont les Anglois   
 <lb/>furent moult joyeulx, et en firent grant feste, et   
 <lb/>donnerent de beaux joyauls a  leur nouvelle dame   
 <lb/>et aux damoiselles. Huit jours après s'en voulurent    
 <lb/>retourner pour faire la responce au roy comme ilz    
 <lb/>voient exploicté et besongné, et fut prins terme    
 <lb/>d'espouser, et promirent que dedans ledict temps    
 <lb/>ameneroient leur roy pour parachever le mariage.   
 <lb/>Si prindrent congié les ungs des aultres, et s'en par̲tirent   
 <lb/>les Anglois bien joyeulx d'Espaigne de ce   
 <lb/>qu'ilz avoient si bien fait la besongne. Et firent tant    
 <lb/>par leurs journees qu'ilz arriverent en Engleterre,   
 <lb/>ou ilz furent receuz a grant joye, et vindrent a   
 <lb/>Londres ou le roy les festoya merveilleusement.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment les ambassadeurs apporterent les nou̲velles   
 <lb/>au roy d'Angleterre de ce qu'ilz avoient   
 <lb/>fait avecq le roy d'Espaigne.</head>   
<p>Si furent les ambassadeurs receuz a moult grant   
 <lb/>honneur et joye du roy d'Angleterre leur seigneur,   
 <lb/>et leur demanda comment ilz avoient besongné   
 <lb/>touchant la matiere. Le conte de Lencastre respon̲dit,   
 <lb/>comme eulx estre arrivez en Espaigne, en par̲lerent   
 <lb/>au roy  et a la royne, <q> lesquelz nous firent res̲ponce   
 <lb/>qu'ilz estoient bien joyeulx du mariage, et que   
 <pb n="20"/>vous leur faisielz beaucop de l'honneur, par quoy, sans   
 <lb/>plus actendre, la fiançay pour vous comme procu̲reur,   
 <lb/>et avons mis terme d'espouser d'huy en quatre   
 <lb/>moys. </q> Le roy, oyant les nouvelles, fut si souspris   
 <lb/>de joye qu'il fit crier parmy Londres que l'on ne    
 <lb/>ouvrist les boutiques de huit jours et qu'on fit feste.    
 <lb/>Ce pendant fit faire le roy d'Angleterre grant appareil    
 <lb/>pour aller espouser celle qui avoit desja gaigné le    
 <lb/>cueur de luy, car il desiroit fort la contempter pour    
 <lb/>les biens que on luy avoit dit d'elle, et aussi pource    
 <lb/>que on luy avoit raporté secretement qu'elle ne pre̲noit   
 <lb/>pas plaisir au mariage. Et pource que le roy d'An̲gleterre    
 <lb/>ne trouvoit pas bien en son pays draps d'or    
 <lb/>a sa voulenté, deslibera de venir passer a Paris pour    
 <lb/>soy y fornir de bagues, couliers et joyaulx comme    
 <lb/>mestier luy estoit. Si s'en partit d'Angleterre bien    
 <lb/>acompaigné de chevaliers et barons, car en celuy    
 <lb/>temps n'estoit nulles nouvelles de guerre. Si vint    
 <lb/>descendre en Normandie a quelque quatre vingts      
 <lb/>chevaulx acoustrez selon la mode  du pays, et fit    
 <lb/>tant par ses journees qu'il vint a Paris, la ou estoit    
 <lb/>le jeune roy de France de l'eage de dix huit a vingt    
 <lb/>ans, tant beau, tant sage que merveilles. Et par la    
 <lb/>royne sa mere totallement se gouvernoit, et bien    
 <lb/>luy en prenoit, car elle tenoit le royaulme en bonne    
 <lb/>police, justice et transquilité.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment la royne de France envoya au devant    
 <lb/>du roy d'Angleterre des plus grans de ses barons    
 <lb/>et aussi les bourgeois de la ville.</head>    
<p>Quant la royne de France sceut la venue du roy    
 <lb/>d'Angleterre, elle fit aller au devant de luy tous les    
 <pb n="21"/>barons et bourgeois et citoyens de Paris, en moult   
 <lb/>belle ordonnance. Ce jour n'estoit pas a Paris le jeune   
 <lb/>roy, ains estoit allé a la chasse a ung sanglier au boys   
 <lb/>de Vincennes, ou il demeura tout le jour. Quant le   
 <lb/>roy d'Angleterre fut entré dedans Paris, il vint veoir   
 <lb/>la royne, laquelle moult bien le festia. Et ainsi qu'ilz   
 <lb/>estoient au soupper le roy d'Angleterre desclara   
 <lb/>a la royne la cause de son voyage, et pour quoy   
 <lb/>il estoit passé par France. Si loua merveilleusement   
 <lb/>la beaulté et le sens de la pucelle, et ne fut au soup̲per   
 <lb/>parlé d'aultre matiere, car le roy y avoit grande   
 <lb/>affection, et mesmement comme ces vieillars qui   
 <lb/>sont incontinent bridez. Après soupper les instru̲mens   
 <lb/>vindrent et dancerent et firent la meilleur chiere   
 <lb/>qui leur fut possible. Le roy d'Angleterre souhaicta   
 <lb/>fort a veoir le jeune roy de France, et après qu'ilz   
 <lb/>eurent longuement passé temps, le roy s'en alla    
 <lb/>retraire et aussi toutes ses gens, qui moult furent   
 <lb/>joyeux du recueil et de l'honneur que la royne leur   
 <lb/>avoit fait. Quant le roy fut en sa chambre, ilz encom̲mancerent   
 <lb/>a parler et louerent merveilleusement    
 <lb/>la royne, que si grant honneur leur avoit fait. Quant   
 <lb/>la royne fut en sa chambre, bien luy souvint des 
 <lb/>parolles que le feu roy son mary luy avoit dictes   
 <lb/>quant il revint d'Espaigne, comme il avoit promis       
 <lb/>a son filz la fille du roy d'Espaigne. Aussi desiroit   
 <lb/>elle fort que son filz fust marié. Si envoya querir le   
 <lb/>duc d'Orleans et le duc de Bourbon, qui en Espaigne   
 <lb/>avoient esté avec le roy, et leur dit en ceste manière :   
 <lb/><q> Beaux cousins, je vous ay envoyé querir comme   
  <lb/>mes principaulx amys  et de mon filz. Vous avez   
  <lb/>ouy les grans biens qu'on dit estre en ceste fille   
  <lb/>d'Espaigne. Il est temps, comme vous voyez, que le   
 <pb n="22"/>roy mon filz soit marié ; si me suis pencee que plus   
  <lb/>beau mariage ne pourroit trouver, si la fille est telle   
  <lb/>comme l'on dit : pource vous prie que m'en conseillez,   
  <lb/>car bien croy que si le roy d'Espaigne savoit que   
  <lb/>mon filz la voulsist avoir, vouluntiers la luy don̲neroit. </q>   
 <lb/>Les seigneurs regarderent la royne et luy    
 <lb/>dirent en effect que mieulx ne pouvoit faire. Si se    
 <lb/>tindrent fort coulpables de ce que plus tost n'en   
 <lb/>avoient parlé, et pour ce a celle heure s'en allerent    
 <lb/>monter a cheval a peu de compaignie, et s'en allerent    
 <lb/>au bois de Vincennes devers leur jeune roy leur sei̲gneur    
 <lb/>luy dire les nouvelles. Si le trouverent couché,    
 <lb/>mais dès incontinent qu'il sceut qu'ilz furent arrivez,    
 <lb/>les envoya querir, et les fit venir jusques a son lit     
 <lb/>pour savoir que les mouvoit a celle heure, car desja    
 <lb/>estoit fort tard.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment le duc d'Orleans et de Bourbon vindrent   
 <lb/>toute nuyt au boys de Vincennes pour apporter    
 <lb/>les nouvelles au roy comme vous orrez.</head>    
 <lb/><p>Quant les barons eurent tout compté au roy la   
  <lb/>matiere que avoit esté entre sa mere et eulx, il leur   
  <lb/>dit qu'ilz s'allassent coucher, et que demain au bon   
  <lb/>matin il y auroit pensé, et leur en feroit responce,   
  <lb/>par quoy les barons prindrent congié de luy et s'en   
  <lb/>allerent en leurs chambres. Et quant ilz s'en furent   
  <lb/>allez, le roy cuydoit dormir, mais il ne pouvoit, si   
  <lb/>veilla toute la nuyt en pensant a la beaulté qu'ilz   
  <lb/>luy avoient dit qui estoit en la fille, car elle luy estoit   
 <pb n="23"/>ja entree au cueur, mais il doubtoit fort le reffuz,    
  <lb/>pource que le roy d'Angleterre l'avoit  ja fiancee.    
  <lb/>Et deslibera en soy une moult estrange façon de faire,   
  <lb/>laquelle il delibera en son entendement de faire et    
  <lb/>acomplir, et la mena a fin le plus sagement que   
  <lb/>oncques fit personne.</p>   
<p>Quant vint au matin, le roy se leva, qui n'avoit   
 <lb/>pas oublié la besongne, si dit a ses barons : <q> Je veulx   
  <lb/>aller par devers ma mere la royne, si secretement   
  <lb/>que ne soye apparceu. Allez vous en devant, et me   
  <lb/>faictes assembler tous les principaulx de mon conseil   
  <lb/>en quelque lieu que n'en soit mot sonné. </q> Tantost   
 <lb/>partirent de Vincennes et vindrent a Paris, car   
 <lb/>guieres n'estoit loing, et  vindrent devers la royne   
 <lb/>luy dire ce qu'ilz avoient besongné, et comment le   
 <lb/>roy venoit dissimulé, car il ne vouloit estre congneu   
 <lb/>des Anglois, congnoissant que le roy y avoit une   
 <lb/>singuliere affection en la besongne. Si vint vers sa   
 <lb/>mere, que incontinant qu'elle le vit, luy fit une mer̲veilleuse    
 <lb/>chere. Si fit dès l'heure assembler les prin̲cipaulx    
 <lb/>de sa baronnie et de son conseil, et quant   
 <lb/>il y fut, commença a parler en ceste maniere :</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy de France vint dissimulé a   
 <lb/>Paris pour peur qu'il ne fust congneu des An̲glois.</head>   
<p><q> Ma chere dame et mere, j'ay entendu ce que   
 <lb/>m'avez mandé, et y ay assez pencé, et sçay bien que   
 <lb/>vous ne mes parens que icy sont ne me vouldriez   
 <lb/>conseillier chose que ne fust a mon honneur et prouf̲fit.   
 <lb/>Si la chose est telle comme l'on dit, je y voul̲droys   
 <pb n="24"/>bien entendre, car mieulx ne sçaurois trouver,   
 <lb/>mais je y voy deux grans ostacles et empeschemens,   
 <lb/>pource qu'elle est fiancee au roy d'Angleterre, qui y   
 <lb/>va pour l'esposer, par quoy a l'aventure le roy   
 <lb/>d'Espaigne ne vouldra  pas rompre sa promesse,   
 <lb/>et si ainsi estoit, ce nous seroit ung deshonneur et   
 <lb/>reprouche perpetuel. L'aultre point si est que si   
 <lb/>ledict roy d'Espaigne la nous octroye, et puis quant   
 <lb/>nous l'aurons veue, et elle ne nous est agreable,   
 <lb/>ce seroit une aultre grant villenye de luy avoir fait    
 <lb/>perdre son premier mariage, et, comme vous sçavez,    
 <lb/>c'est une chose que doit venir de franche voulenté,    
 <lb/>car c'est une longue chance que mariage. Et pour    
 <lb/>donner a ces deux pointz conclusion et fin, je me suis    
 <lb/>pensé de m'en aller en Espaigne en habit dissimulé,   
 <lb/>en la plus grant gorre et triumphe que sera possible,   
 <lb/>et changeray mon nom, et feray aller mon armee   
 <lb/>par quelque aultre lieu et mes chariotz, que tous les   
 <lb/>jours sçauront de mes nouvelles. Et quant je seray   
 <lb/>arrivé de par dela, selon que je verray la matiere    
 <lb/>d'espouser ou non, je le feray. Si vous prie que en ce   
 <lb/>vueillez adviser et en dire voz oppinions, car je ne   
 <lb/>suis point arresté a mon oppinion que je ne vueille   
 <lb/>bien faire et user par vostre bon conseil. </q></p>   
<p>Quant la royne ouyt ainsi si sagement parler son    
 <lb/>filz, elle en fut moult joyeuse, si furent tous ceulx du   
 <lb/>conseil. Adonc la royne va dire en ceste maniere :    
 <lb/><q> Mon tresaymé filz, il me semble que avez merveil̲leusement   
  <lb/>et sagement prins vostre voulenté et    
  <lb/>intention de vous en aller en la maniere que avez    
  <lb/>devisee, car principallement nul mariage ne se doit    
  <lb/>faire si les parties ne s'i consentent et qu'elles y    
  <lb/>viennent par bonne et vraye amour, aultrement il    
 <pb n="25"/>en vient de grans inconveniens. Pource je suis de   
  <lb/>vostre oppinion, pourveu toutesfoiz que au plus hault   
  <lb/>estat que faire ce pourra vous y alliez, si cas d'aven̲ture   
  <lb/>advenoit que le mariage se fist, car monseigneur  
  <lb/>vostre pere en vint en grant triumphe et honneur,   
  <lb/>par quoy ne fault pas amoindrir vostre estat, car il   
  <lb/>est besoing que y soyez fort et en grant triumphe   
  <lb/>pour tousjours honnorer et faire craindre vostre   
  <lb/>royaulme. </q> Pour abreger, tous furent de celle   
 <lb/>oppinion. Et quant tout fut conclu, l'on ordonna que   
 <lb/>le roy ne verroit point le roy d'Angleterre, si non   
 <lb/>secretement affin que ne fut de luy congneu, et fut   
 <lb/>ordonné que tous les draps d'or et de soye, les plus   
 <lb/>beaulx bagues, chaines, coliers et aultres choses   
 <lb/>servans a la matiere, seroient retenuz et prins pour   
 <lb/>porter en  Espaigne, et que on en laisseroit une partie   
 <lb/>pour ayder a fournir le roy d'Angleterre, et que la   
 <lb/>royne l'entretiendroit sept ou huit jours jusques le   
 <lb/>roy de France seroit prest de partir. La royne fit   
 <lb/>ouvrir tous les tresors du feu roy son mary, qui   
 <lb/>estoient merveilleusement grans, car jamais n'avoit   
 <lb/>heu guerre que en Espaigne, par quoy il s'i trouva   
 <lb/>grant habundance de riches joyaulx, lesquelz le roy   
 <lb/>print pour porter avecques luy. Le duc d'Orleans   
 <lb/>eut en charge de faire la diligence de l'apprest   
 <lb/>de ce qui estoit necessaire. Si print cent des plus   
 <lb/>beaulx barons de cheux le roy qui estoient de son   
 <lb/>eage, et cent jeunes pages que merveilleusement   
 <lb/>estoient beaux, car ilz avoient les cheveux aussi    
 <lb/>jaulnes que fin or. Si les fit le duc d'Orleans habiller   
 <lb/>de livree comme il luy sembla pour le mieulx.</p>   
<p>Le roy retourna a Vincennes, et dit audict duc   
 <lb/>d'Orleans qu'il fist la plus grant diligence que faire   
 <pb n="26"/>ce pourroit, et que incontinent que les pages et   
 <lb/>barons seroient prestz, que les luy amenast a Vin̲cennes,    
 <lb/>et ce pendant ledict duc d'Orleans et de Bour̲bon,   
 <lb/>qui eurent ladicte charge,  firent apprester   
 <lb/>deux mille hommes d'armes des plus grans du    
 <lb/>royaulme, et quatre mille archiers avec les costilliers    
 <lb/>et pages pour conduire et garder le grant nombre    
 <lb/>des coffres et bautz qu'il menoit. Car dedans iceulx    
 <lb/>furent mis habillemens, draps d'or et de soye, bagues    
 <lb/>et aultres richesses innumerables, et fit mener avecq    
 <lb/>lesdictz sommiers, chariotz, costuriers et brodeurs    
 <lb/>qu'ilz ne faisoient aultre chose que faire habillemens    
 <lb/>de diverses manieres. La royne entretint le roy    
 <lb/>d'Angleterre au mieulx qu'elle peut, et le plus hon̲norablement    
 <lb/>que faire ce pouvoit, en actendant    
 <lb/>que son filz fut prest. Et ce pendant ledict roy fai̲soit    
 <lb/>chercher draps d'or et de soye, et aultres bagues    
 <lb/>pour eulx fornir, lesquelz en trouverent bien peu,    
 <lb/>car le roy de France avoit prins tout le meilleur     
 <lb/>et le plus beau, dont les Anglois estoient fort esbays    
 <lb/>comme en une telle ville que Paris y avoit si peu de    
 <lb/>draps de soye ; toutesfoiz leur fut force de prendre    
 <lb/>en gré ce qu'ilz trouverent. Ce pendant le roy de    
 <lb/>France fut prest pour partir, et s'en allerent secretement    
 <lb/>par bandes, les ungs par ung lieu, les aultres      
 <lb/>par ung aultre, tellement que le roy d'Angleterre  ne    
 <lb/>ses gens ne s'en apparceurent point.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les cent chevaliers et les cent pages tous   
 <lb/>montez et habillez de mesmes arriverent devers   
 <lb/>le roy de France a Vincennes.</head>   
<p>Les cent barons et les cent pages en belle ordon̲nance    
 <lb/>vindrent devers le roy a Vincennes, habillez    
 <pb n="27"/>si mignonnement que c'estoit merveilles et belle   
 <lb/>chose a veoir ; tous estoient vestuz de velours noir   
 <lb/>brodé tout a l'entour de fin or, et les pourpoins   
 <lb/>de fin satin cramoisi. Ilz estoient merveilleusement   
 <lb/>beaux et blondes, et bien en point, mais sur tous   
 <lb/>estoit le roy le plus beau et le plus parfaict, car bel   
 <lb/>et grant homme estoit. Si deffendit incontinant a   
 <lb/>ses gens qu'ilz ne dissent a personne qu'il estoit,   
 <lb/>si non qu'il avoit nom Jehan de Paris, et qu'il estoit   
 <lb/>filz d'ung riche bourgeois dudict lieu qui luy avoit   
 <lb/>laissé moult grande richesse et grans biens après son   
 <lb/>decex. Quant il sceut que le roy d'Angleterre vouloit   
 <lb/>partir demain de Paris, il part et tire son chemin par   
 <lb/>la Beausse, car il savoit bien que  ledict roy vouloit   
 <lb/>tirer a Orleans et de la a Bourdeaux, et pource il   
 <lb/>s'en alla devant jusques vers Estampes. Et quant   
 <lb/>il fut adverti que le roy d'Angleterre venoit, il partit   
 <lb/>d'Estempes, et se mit a chevaucher la Beausse tout   
 <lb/>bellement, pour contreactendre le roy d'Angleterre.</p>   
<p>Ce fut ung mardi, après que le roy Jehan de Paris   
 <lb/>ce faisoit nommer, et chevauchoit bellement a tout   
 <lb/>deux cens chevaulx grisons et gens telz comme avez   
 <lb/>ouy compter cy devant, et son ost estoit allé par   
 <lb/>aultre chemin, affin que le roy d'Angleterre ne les   
 <lb/>apparceust, et conduisoient les chariotz et richesses   
 <lb/>de Jehan de Paris, et avoient tous les jours nouvelles    
 <lb/>les ungs des aultres. Le roy anglois ce partit iceluy   
 <lb/>jour d'Estempes et chevauchoit moult fort ; si luy   
 <lb/>dirent ses gens que devant eulx avoit une compai̲gnie   
 <lb/>de gens moult bien acoustrez, <q> il seroit bon  
  <lb/>envoyer veoir que c'est. </q></p></div>
<div type="chapitre">
<pb n="28"/>   
<head>Comment le roy d'Angleterre envoya l'ung de ses    
 <lb/>heraulx pour les veoir et savoir que c'estoit et   
 <lb/>comment il demanda le chef de la compaignie.</head>   
<p>Alors le roy d'Angleterre commanda a l'ung de ses   
 <lb/>barons qu'il allast querir ung herault. Si fut inconti̲nant   
 <lb/>venu, et alors le roy luy dit et chargea que il   
 <lb/>allast veoir celle belle compaignie et qu'il s'enque̲rist   
 <lb/>et demandast qui estoit le seigneur d'eulx,   
 <lb/>et qu'il le saluast de par luy. Incontinant le herault   
 <lb/>partit et picque son cheval des esperons et fit tant    
 <lb/>qu'il arriva près d'eulx, et regarda comme ilz chevau̲choient    
 <lb/>en belle ordonnance et tous les chevaulx    
 <lb/>pareilz. Il ne sceut que faire, car ilz luy sembloient    
 <lb/>estre tous anges descendus des cieulx, ny oncques     
 <lb/>en sa vie n'avoit veu si belle compaignie. Si print    
 <lb/>courage, et se mit en la garde de Dieu, et vint jusques    
 <lb/>au plus près des derniers, tout paoureux et tremblant    
 <lb/>et dit : <q> Dieu vous gard, messeigneurs. Vueillez    
  <lb/>sçavoir que le roy d'Angleterre mon maistre, que vient     
  <lb/>icy après moy, m'a envoyé vers vous pour savoir    
  <lb/>qui estoit le cappitaine et seigneur de si belle com̲paignie. </q></p>    
<p><q> Amy </q>, dit l'ung d'eulx, <q> elle est a Jehan de    
 <lb/>Paris nostre maistre. </q></p>     
<p><q> Et est il icy ? </q></p>   
<p><q> Ouy </q>, respondirent les François, <q> il chevauche    
 <lb/>bien loing devant. </q></p>     
<p><q> Et vous semble </q>, dit il, <q> que  je puisse parler    
 <lb/>a luy, et quel cheval il chevauche ? </q></p>    
<pb n="29"/><p><q> Vous pourrez bien parler a luy, mais que vous   
 <lb/>vous hastez ung peu de chevaucher. </q></p>   
<p><q> Et comment le congnoistré je ? </q></p>   
<p><q> Vous le congnoistrez par ce qu'il est habillé   
 <lb/>comme les aultres, mais il porte une petite verge   
 <lb/>blanche en sa main. </q></p>   
<p>Si dit le herault, <q> Grant mercy. </q> Adonc chevauche   
 <lb/>le herault parmy la presse, voyant si grant triumphe   
 <lb/>qu'il en estoit quasi en reverie. Si chevaucha tant   
 <lb/>qu'il vit celuy qu'il demandoit ; si vint a luy et le   
 <lb/>salua en disant : <q> Treshault et puissant, je ne sçay   
  <lb/>voz tiltres par quoy vous puisse honorer, si me aurez   
  <lb/>pour excusé. Plaise vous sçavoir, mon tresredoubté   
  <lb/>seigneur, que le roy d'Angleterre, mon maistre,   
  <lb/>m'a icy envoyé par devers vostre seigneurie, sçavoir   
  <lb/>quelz gens vous estez, car il est icy bien près, et de̲sire   
  <lb/>fort estre en vostre compaignie. </q></p>   
<p><q> Mon amy, vous luy pourrez dire que je me re̲commande    
 <lb/>a sa bonne grace, et que s'il chevauche   
 <lb/>ung peu legierement, nous pourra actaindre, car nous   
 <lb/>ne chevauchons pas trop fort. </q></p>   
<p><q> Et que lui diray je qui vous estes  </q>?</p>   
<p><q> Mon amy, dictes luy que Jehan de Paris suis   
 <lb/>appellé. </q></p>   
<p>Le herault ne l'oza  plus interroguer, doubtant   
 <lb/>luy desplaire. Si s'en retourna vers son seigneur tout   
 <lb/>esmerveillé de ce qu'il avoit veu. Si chevaucha   
 <lb/>si fort qu'il vint devers le roy, et quant fut a luy,   
 <lb/>luy compta les triumphes et merveilles qu'il avoit   
 <lb/>veues et ouyes, et luy dit qu'ilz estoient environ   
 <lb/>deux cens chevaulx tous d'une livree, et estoient les   
 <lb/>chevaulx tous d'ung poil, et y avoit cent hommes   
 <pb n="30"/>et cent pages, tous d'ung mesmes habit et de mesure   
 <lb/>d'eage, les plus belles gens que jamais il avoit veuz.   
 <lb/><q> Si croyrois je plus tost que ce fussent esperitz   
 <lb/>que corps mortelz. Toutesfoiz, suis venu a eulx et ay   
  <lb/>tant fait que j'ay parlé a leur maistre, lequel j'ay    
  <lb/>salué de par vous, et m'a dit qu'il estoit nommé    
  <lb/>Jehan de Paris, car plus avant ne l'ay ozé interroguer,    
  <lb/>et si n'y a difference entre eulx et luy, si non qu'il    
  <lb/>porte ung baston blanc en sa main, et est merveilleusement    
  <lb/>bel par sus tous les aultres, et ne chevauche    
  <lb/>pas fort que tost ne l'ayez aconceu. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre commanda a ces    
 <lb/>barons qu'ilz chevauchassent quant il sceut les   
 <lb/>nouvelles de Jehan de Paris.</head>    
<p><q> Or chevauchons </q>, dit le roy d'Angleterre,et   
 <lb/>alors dit au plus principaulx de ses barons qu'ilz    
 <lb/>chevauchassent au près de luy en belle ordonnance.    
 <lb/>Si chevaucherent tant qu'ilz vindrent joindre jusques    
 <lb/>aux derniers. Et quant il les vit, il en fut moult es̲merveillé ;    
 <lb/>toutesfoiz les salua moult doulcement, et ilz    
 <lb/>luy rendirent son salut. <q> Messeigneurs </q>, dit le roy    
 <lb/>anglois, <q> je vous prie que me vueillez monstrer Jehan    
 <lb/>de Paris, pource que l'on m'a dit qu'il est seigneur    
 <lb/>de ceste belle compaignie. </q></p>   
 <p><q> Sire </q>, dirent ceulx, <q> nous sommes ses serviteurs ;    
  <lb/>si le trouverez ung peu plus avant, ou il porte ung    
  <lb/>baston blanc en sa main et chevauche devant pour l'amour de la pouldriere.</q></p>    
<p><q> Je vois parler a luy. </q></p>   
 <pb n="31"/><p><q> En bonne heure </q>, dirent ilz.   
  <lb/>Tant chevaucha le roy, regardant de ça et de la,   
  <lb/>qu'il vint jusques a Jehan de Paris, lequel il salua   
  <lb/>moult doulcement en disant :</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre arriva au près de   
 <lb/>Jehan de Paris, en le saluant moult doulce̲ment,    
 <lb/>et Jehan de Paris, le roy.</head>   
<p> <q> Dieu doint honneur et joye a Jehan de Paris,    
 <lb/>et a sa belle compaignie. Ne vous desplaise, car   
 <lb/>je ne sçay le tiltre de vostre principalle seigneurie. </q>  
<q> Sire </q>, dit Jehan de Paris, <q> vous le sçavez bien,   
 <lb/>car c'est mon droit tiltre que Jehan de Paris. Vous   
 <lb/>soyez le tresbien venu, et s'il vous plaist me direz   
 <lb/>le vostre. </q></p>   
<p><q> Voulentiers </q>, dit le roy, <q> je suis le roy des An̲glois   
 <lb/>appellé. </q></p>   
<p><q> En bonne heure </q>, dit Jehan de Paris, <q> et ou allez	  
 <lb/>vous en ces marches ? </q></p>   
<p><q> Certes </q>, dit le roy, <q> je m'en vois marier en Es̲paigne   
 <lb/>a la fille du roy du pays. </q></p>  
<p><q> En bonne heure, par Sainct Piquault </q>, dit Jehan   
 <lb/>de Paris.</p>   
<p><q> Et vous </q>, dit le roy, <q> en quel pays allez vous ? </q></p>   
<p><q> Certes </q>, dit Jehan de Paris, <q> je m'en vois passer   
 <lb/>le temps par les pays, car je me esmaye a Paris ;   
 <lb/>et pource ay desliberé d'aller jusques a Bourdeaulx   
 <lb/>et ailleurs, si le courage le me conseille. </q></p>   
<p><q> Or me dictes, beau sire </q>, dit le roy, <q> s'il est vostre   
 <lb/>plaisir, de quel estat estez vous qui telle compaignie   
 <lb/>menez, car c'est la plus belle que je vis oncques. </q></p>   
<pb n="32"/><p><q> Certes </q>, respondit il, <q> je suis filz d'ung moult   
 <lb/>riche bourgeois de Paris que trespassa il y a long̲temps,   
 <lb/>et me laissa moult de biens. Si m'en vois   
 <lb/>en despendre une partie et puis j'en amasseray de   
 <lb/>l'aultre. </q></p>   
<p><q> Comment amasser  </q>, dit le roy, <q> et menez vous    
 <lb/>tout ce train a voz despens ? </q></p>    
<p><q> Ouy certes, et est bien peu de chose quant a moy,    
 <lb/>veu ce que mon pere m'a laissé. </q></p>    
<p><q> Par ma foy </q>, dit le roy, <q> vous en serez bien    
 <lb/>tost a bout, car il n'y a roy sus la terre que n'en    
 <lb/>fust bien las et charge de entretenir ung si bel    
 <lb/>estat. </q></p>    
<p><q> Certes </q>, dit Jehan de Paris, <q> il ne vous en fault     
 <lb/>ja soucier, car j'en ay bien plus ailleurs. Or chevau̲chons    
 <lb/>plus fort, car il nous fault aller anuyt coucher    
 <lb/>près d'Orleans. </q> Si s'en vont chevauchant plus fort    
 <lb/>que n'avoient acostumé. Et le roy disoit par fois a ses    
 <lb/>gens : <q> Cest homme est bien fol de ainsi allant des̲pendant    
  <lb/>le sien par le pays a si grant triumphe et    
  <lb/>honneur, et, fut il roy ou empereur, il a ung beau    
  <lb/>train. </q></p>    
<p><q> Sire </q>, dirent ses gens, <q> il a moult belle conte̲nance,    
 <lb/>et ce il ne fust bien saige, il n'eust sceu assem̲bler,    
 <lb/>pour argent qu'il aye, une telle compaignie. </q>    
<q> Bien est vray </q>, dit le roy, <q> je ne sçay que y pencer,    
 <lb/>mais ce m'est une chose moult impossible a    
 <lb/>croire que le filz d'ung bourgeois de Paris puisse     
 <lb/>maintenir  tel estat. </q> Puis picquoit et venoit parler a     
 <lb/>Jehan de Paris, qui ne tenoit compte de luy que bien    
 <lb/>a point et en bonne forme. Si tenoit une moult belle    
 <lb/>gravité et avec ce belle contenance. Quant ilz furent    
 <pb n="33"/>près d'ung lieu nommé Artenay, Jehan de Paris va    
 <lb/>dire au roy d'Angleterre, qui moult fort le regardoit :   
 <lb/><q>Sire, s'il est de vostre plaisir, vous vous en viendrez   
 <lb/>soupper avecques moy et ferons bonne chere. </q></p>   
<p><q> Grant mercy </q>, dit le roy, <q> mon amy, mais je   
 <lb/>vous prie que viengnez avecques moy, et deviserons   
 <lb/>des choses que avons veues. </q></p>   
<p><q> Non feray </q>, respondit Jehan de Paris,  <q> je ne    
 <lb/>laisseroye pour riens mes gens. </q> Et en parlant de   
 <lb/>beaucop de choses, chevaucherent tant qu'ilz vin̲drent   
 <lb/>audit lieu pour loger, la ou il trouva ses four̲riers   
 <lb/>qui avoient acoustré les logis le plus sumptueu̲sement   
 <lb/>que l'on pourroit deviser, car les cuysiniers   
 <lb/>et maistres d'hostelz alloient tousjours devant   
 <lb/>a celle fin que tout fut prest quant il seroit arrivé,   
 <lb/>ce que le roy d'Angleterre ne faisoit pas, pource luy   
 <lb/>failloit prendre en gré ce qu'il trouvoit par les hos̲telleries,    
 <lb/>qui souvent estoient mal acostrees. Quant   
 <lb/>ilz furent arrivez au près de la ville  chascun s'en   
 <lb/>alla en son logis avec leur compaignie.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre s'en alla en son logis   
<lb/>et comment Jehan de Paris luy envoya de ses   
 <lb/>biens au soupper.</head>   
<p>Quant Jehan de Paris fut entré en son logis, il fut  
 <lb/>moult joyeulx pource qu'il estoit bien acoustré    
 <lb/>et le soupper prest, auquel avoit grant quantité de    
 <lb/>venaison et voullataille de toutes sortes, car il y    
 <lb/>avoit gens qui ne faisoient aultres choses que d'aller    
 <lb/>a travers pays pour trouver et achepter ce que leur   
 <lb/>estoit necessaire, par quoy riens ne leur failloit.    
 <lb/>Les gens du roy d'Angleterre firent tuer beufz et   
 <pb n="34"/>montons, et de vieille poulaille qu'ilz trouvoient ;   
 <lb/>vous povez pencer si elle estoit fort tendre. Quant   
 <lb/>il fut temps de soupper, Jehan de Paris fit porter   
 <lb/>au roy d'Angleterre, en grans platz d'or, de viande   
 <lb/>de toutes sortes et vin a grant foison, dont le roy   
 <lb/>et tous les Anglois furent plus esbays que devant.   
 <lb/>Toutesfoiz il les mercia, et se assit au soupper, tandis   
 <lb/>que la viande estoit chaulde, car son soupper n'estoit   
 <lb/>pas prest, et si n'y avoit pas grant  chose que atten̲due   
 <lb/>deust estre. Grant parlement estoit entre ses gens   
 <lb/>et le roy de Jehan de Paris ; les ungs disoient :   
 <lb/><q> Il est bien fol de ainsi legierement despendre ung   
  <lb/>si grant tresor, lequel est impossible qu'il luy puisse   
  <lb/>longuement durer. </q> Les aultres disoient : <q> Par   
 <lb/>Dieu, si a il une moult belle contenance et ressemble   
 <lb/>bien estre sage homme. </q> - <q> Certes </q>, dit l'aultre, <q> je   
 <lb/>m'esmerveille de la grant hausterité qu'il tient,   
 <lb/>car il ne tient compte du roy nem plus que de son   
 <lb/>pareil. </q></p>   
<p> <q> Mais ou a il si tost trouvé telle provision </q>,   
 <lb/>dit le roy, <q> comme il nous a envoyé, ne quelle vaixelle   
 <lb/>a il ? Vrayement c'est une choze bien dure a croire   
 <lb/>a qui ne le verroit, toutesfoiz c'est ung beau passe̲temps    
 <lb/>que d'estre en sa compaignie. Plust a Dieu   
 <lb/>qu'il voulsist tirer nostre chemin. </q></p>   
<p><q> Certes, sire </q>, dit ung Anglois, <q> si fait il jusques   
 <lb/>a Bourdeaulx, comme il dit. </q></p>   
<p><q> J'en suis moult joyeulx </q>, dit le roy. <q> Nous n'avons   
 <lb/>riens que luy envoyer, mais je veulx que vous soyez   
 <lb/>qui l'irez remercier des biens qu'il nous a envoyez,   
 <lb/>et luy dire s'il veult venir coucher en nostre logis,   
 <pb n="35"/>car je croy que nous avons le meilleur quartier,   
 <lb/>et si verrez son estat et façon de faire. </q></p>   
<p><q> Voulentiers,  sire, y irons et vous en sçaurons   
 <lb/>a dire quelque chose, s'il leur plaist nous laisser entrer,   
 <lb/>et Jehan de Paris de par vous saluerons et sa noble 
 <lb/>compaignie. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre envoya six de ses   
 <lb/>barons devers Jehan de de Paris luy remercier les   
 <lb/>biens qu'il luy avoit envoyez, et pour luy dire   
 <lb/>qu'il vint coucher avec le roy.</head>    
<p>Les barons du roy d'Angleterre s'en allerent au   
 <lb/>quartier de Jehan de Paris, qu'ilz trouverent tout   
 <lb/>fossoyé et barré de taudis, et gardes armez a la porte.   
 <lb/>Si furent tous esmerveillez, et demanderent ausdicts   
 <lb/>gardes a qui ilz estoient. Et ilz leur respondirent :   
 <lb/><q> Nous sommes a Jehan de Paris. Et vous, a qui estes   
  <lb/>vous ? </q></p>   
<p><q> Messeigneurs, nous sommes </q>, dirent les Anglois,   
 <lb/><q> au roy d'Angleterre que nous envoye devers Jehan   
  <lb/>de Paris luy remercier les biens qu'il a envoyez   
  <lb/>a nostre maistre ; s'il vous plaist, nous ferez parler   
  <lb/>a luy. </q></p>   
<p><q> Voulentiers </q>, dirent ilz, <q> car il nous a commandé   
 <lb/>que aux Anglois ne soit riens refusé, pource qu'ilz   
 <lb/>sont venus en sa compaignie. </q> Les barons entrerent   
 <lb/>tous esmerveillez de ce qu'ilz veoient, et quant ilz   
 <lb/>furent devant le logis  de Jehan de Paris ilz trouve̲rent   
 <lb/>aultres gardes que la porte gardoient, ausquelz   
 <lb/>ilz firent reverence, et leur dirent la cause de leur   
 <lb/>venue. Et lors le cappitaine de celle garde alla savoir    
 <pb n="36"/>si on les laisseroit entrer, lequel fut incontinant   
 <lb/>revenu, et dit aux Anglois : <q> Messeigneurs, nostre   
  <lb/>maistre est a table, mais ce non obstant, il veult   
  <lb/>bien que vous entrez. Or vous en venez après moy. </q>   
 <lb/>Adonc se mit devant, et les barons après. Et quant    
 <lb/>il entra en la salle ou Jehan de Paris estoit, il se    
 <lb/>gecta a genoulz ; aussi firent les Anglois quant ilz    
 <lb/>virent ung tel estat, et que Jehan de Paris estoit    
 <lb/>a table tout seul, et ses gens au tour de luy en si     
 <lb/>belle sillence, et ceulx a qui il parloit mectoient    
 <lb/>tousjours le genoil a terre. La salle estoit toute tendue    
 <lb/>de moult riche tapisserie, et le ciel et le pavement    
 <lb/>aussi tout tendu. Jehan de Paris bienveigna les An̲glois,    
 <lb/>et leur fit grant chiere, et en souppant devisa     
 <lb/>longuement avec eulx. Et quant il eut souppé et    
 <lb/>graces furent dictes, instrumentz de toutes sortes   
 <lb/>commancerent a sonner en grant melodie. L'on    
 <lb/>mena soupper les Anglois avec les barons de France ;    
 <lb/>si furent moult haultement servis, et tout de viande    
 <lb/>chaulde, si s'en esmerveilloient grandement  de    
 <lb/>la grant largesse de biens qui y estoit, et de la grant    
 <lb/>quantité de vexelle d'or et d'argent qui y estoit.    
 <lb/>Après soupper les Anglois prindrent congié, et s'en    
 <lb/>retournerent au roy, auquel ilz conterent tout au long     
 <lb/>ce que avoient veu, dont il fut de plus en plus esbay.    
 <lb/>Si ne sçavoit que dire, mais que point ne le laisseroit    
 <lb/>tant que leur chemin il vouldroit tenir.</p>    
<p>Quant vint au matin, Jehan de Paris alla a l'esglise,    
 <lb/>ou on luy avoit fait tendre ung moult riche et beau     
 <lb/>pavillon. Puis fut commancée la messe a beaux    
 <lb/>chantres qu'il menoit avecques luy. Il y eut des An̲glois    
 <lb/>qui l'alerent bien tost racompter au roy, lequel    
 <pb n="37"/>s'en vint le plus hastivement qu'il peut a l'esglise.    
 <lb/>Jehan de Paris luy manda qu'il vint en son pavillon,   
 <lb/>si l'alerent querir et luy dirent <q> Sire, Jehan de   
  <lb/>Paris vous prie que veniez en son pavillon, si serez   
  <lb/>mieulx a vostre aize. </q> Le roy leur dit : <q> Voulentiers    
   <lb/>je iray. </q> Et quant le roy entra dedans le pavillon,    
 <lb/>il salua Jehan de Paris, lequel luy rendit son salut,    
 <lb/>et luy fit plasse auprès luy, et faisoit moult beau    
 <lb/>veoir ledict pavillon par dedans et les beaux ; car̲reaulx    
 <lb/>et oreilliers qui y estoient. Aussi faisoit  beau   
 <lb/>veoir les ornemens de sa chapelle, qui estoient   
 <lb/>moult fort beaux et riches. Quant la messe fut   
 <lb/>dicte, chascun print congié, et s'en vindrent en leurs   
 <lb/>logis pour desjeuner. Jehan de Paris envoya au roy   
 <lb/>d'Angleterre de viande toute chaulde comme il avoit   
 <lb/>fait le soir. Puis monterent a cheval et chevaucherent   
 <lb/>en la maniere que avez ouy jusques a Bour̲deaux.   
 <lb/>Et tousjours Jehan de Paris avoit ses logis   
 <lb/>faitz et aournez, et fournis de vivres a planté, et a   
 <lb/>chascun repas il en envoyoit au roy d'Angleterre,   
 <lb/>que moult c'esmerveilloit dont icelle viande pou̲voit   
 <lb/>venir, et en cy petites bourgades comme ilz   
 <lb/>logeoient aulcuns soirs.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comme le roy et Jehan de Paris chevauchoient   
 <lb/>ensemble et devisoient de leur chemin.</head>   
<p>Ung jour comme ilz chevauchoient par dela Bourdeaux,  
 <lb/>le roy anglois demanda a Jehan de Paris se   
 <lb/>il yroit jusques a Bayonne. Et Jehan de Paris luy   
 <lb/>respondit que ouy. <q> Plut a Dieu </q>, dit le roy, <q> que   
 <pb n="38"/>vostre voyage s'adressat de  venir jusques en   
  <lb/>Espaigne, car j'en seroye moult joyeulx. </q></p>   
<p><q> Certes </q>, dit lors Jehan de Paris, <q> a l'aventure si   
 <lb/>fera il, car si le vouloir m'en prent, je l'acompliray,   
 <lb/>s'il plaist a Dieu ; a aultre chose ne suis je subgect   
 <lb/>après Dieu, si non a mon vouloir, car pour homme   
 <lb/>qui vive je ne feroys que a ma voulenté. </q></p>   
<p><q> C'est grant chose </q>, dit le roy, <q> que ce vous vivez   
 <lb/>longuement en ce monde il vous fauldra changer   
 <lb/>propoz, ou vous pourrez bien savoir que veult dire   
 <lb/>soufferte. </q></p>   
<p><q> Certes </q>, dit Jehan de Paris, <q> de ce n'ay je garde,   
 <lb/>car la Dieu mercy, j'ay des biens assez, plus que n'en   
 <lb/>pourray en tout mon vivant gaster a tenir l'ordre   
 <lb/>que je tiens et l'estat que je maine. </q></p>   
<p>Le roy regarda ses gens en disant a soy mesmes   
 <lb/>que cest homme n'avoit pas bon sens naturel, et   
 <lb/>estoit tout esbay tant qu'il ne savoit que y pencer.   
 <lb/>Mais tant y avoit que Jehan de Paris tenoit le roy   
 <lb/>le plus aize que oncques en son vivant eut esté.   
 <lb/>Ung jour comme ilz chevauchoient entre Eibe Faviere   
 <lb/>et Bayonne, il se mit tresfort a plouvoir.</p></div>
<div type="chapitre">
<head>Comme Jehan de Paris et ses gens voyant la  pluye   
 <lb/>venir, vestirent leurs manteaux et chapperons   
 <lb/>a gorge.</head>   
<p>Quant Jehan de Paris et ses gens virent que la   
 <lb/>pluye venoit a force, ilz prirent leurs manteaux et   
 <lb/>chapperons a gorge, et vindrent jusques auprès du   
 <lb/>roy d'Angleterre que commença a les regarder en   
 <lb/>tel estat qu'ilz n'avoient garde de la pluye, et alors   
 <pb n="39"/>le roy luy dit: <q> Jehan de Paris, mon amy, vous et   
  <lb/>voz gens avez trouvez bons habillemens contre la	   
  <lb/>pluye et le maulvais temps. </q> Car luy ne ses gens   
 <lb/>n'avoient nulz manteaulx, pource que au temps   
 <lb/>d'alors, n'en usoient point en Engleterre, et aussi ne         
 <lb/>sçavoient pas la maniere de les faire. Et si portoient   
 <lb/>les Anglois leurs bonnes robbes qu'ilz avoient fait    
 <lb/>faire pour les nopces, car en leur pays n'estoit point    
 <lb/>nouvelles de porter malles ne mener bautz, par quoy     
 <lb/>vous povez pencer en quel point povoient estre leurs	    
 <lb/>robbes. Les unes estoient longues, les aultres courtes,   
 <lb/>les aultres fourreez de martres, de renards et de plu̲sieurs    
 <lb/>aultres fourrures qui c'estoient retraictes pour   
 <lb/>l'amour de l'eaue, et le lendemain eussiez veu le   
 <lb/>drap que floctoit  sur lesdictes forrures qui estoient   
 <lb/>gastees et retraictes. Lors respondit Jehan de Paris   
 <lb/>au roy en ceste maniere :</p>   
<p><q> Sire, vous qui estes roy d'Angleterre, et grant   
 <lb/>seigneur, deussiez faire porter a voz gens maisons    
 <lb/>pour eulx couvrir en temps de pluye. </q> Le roy d'An̲gleterre    
 <lb/>pour ces parolles ce print moult fort a rire   
 <lb/>et luy va respondre :</p>  
<p><q> Par Dieu, mon amy, il fauldroit avoir des holi̲ffans   
 <lb/>grant planté a porter tant de maisons. </q> Puis se   
 <lb/>retira vers ses barons en disant et riant :</p>   
<p><q> N'avez vous pas bien ouy se que ce gallant a dit ?   
 <lb/>Ce monstre il pas bien que c'est ung follastre ? Il luy   
 <lb/>est advys, pour le grant tresor qu'il a, lequel il n'a   
 <lb/>pas acquis, que riens ne luy est impossible. </q></p>   
<p><q> Sire, </q> dirent les barons anglois, <q> c'est ung beau   
 <lb/>passe temps que d'estre auprès de luy, si ne vous en   
 <lb/>debvez ennuyer, mesmement car il vous fait beau̲coup   
 <lb/>de plaisirs, et si en passez plus legierement   
 <pb n="40"/>le païs. Que plust a Dieu qu'il voulsist aller avecq   
 <lb/>vous aux nopces, car tout vostre estat en seroit hon̲noré,   
 <lb/>mais que il se voulsist allouer a vous, en luy   
 <lb/>donnant une bonne somme d'argent. </q></p>   
<p><q> Je le vouldroys bien </q>, dit le roy, <q> mais se il ne   
 <lb/>se disoit  a nous, ce nous seroit une grande mespri̲son,   
 <lb/>car peu priseroient les dames noz estatz contre   
 <lb/>le sien. </q></p>   
<p><q> Par Dieu </q>, dirent les barons, <q> sire, vous dictes   
 <lb/>vray. </q> Si laisserent du tout le parlement les Anglois,   
 <lb/>car la pluye les chargoit tant qu'il n'y avoit celuy   
 <lb/>a qui le logis ne luy tardist. Quant ilz furent en la   
 <lb/>ville, chascun s'en alla logier au logis qui luy estoit   
 <lb/>appareillé. Si envoya Jehan de Paris au roy d'An̲gleterre   
 <lb/>de ses biens.</p>   
<p>Le lendemain au matin partirent et vindrent logier   
 <lb/>a Bayonne. Et le lendemain matin se partirent du̲dict    
 <lb/>Bayonne, et se mirent aux champs, et en chevau̲chant,   
 <lb/>trouverent une petite riviere qui estoit moult   
 <lb/>maulvaise, car il s'i noya plusieurs Anglois, comme   
 <lb/>vous orrez.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment en passant une petite riviere, beaucop   
 <lb/>des Anglois se noyerent, et comme Jehan de   
 <lb/>Paris et ses gens passerent ardyment.</head>   
<p>Quant ilz furent arrivez auprès de la riviere, le   
 <lb/>roy d'Angleterre et ses gens qui estoient devant,   
 <lb/>se mirent a passer la  riviere a gué, ou il y en eut   
 <lb/>de trois a quatre vingts de noyez qui estoient mal   
 <pb n="41"/>montez, dont ledict roy fut moult desplaisant.   
 <lb/>Jehan de Paris, qui venoit après tout bellement, qui   
 <lb/>ne s'esmayoit guieres de celle riviere pource que luy      
 <lb/>et sa compaignie estoient bien montez, commancerent.     
 <lb/>a passer les ungs après les aultres, en telle fasson    
 <lb/>et maniere que tous passerent, par la voulenté et   
 <lb/>grace de Dieu sans nul peril ne danger, car la riviere     
 <lb/>estoit devenue grosse et avoit abbatu le pont qui y     
 <lb/>estoit, par quoy il y avoit grant dangier, mais Dieu a    
 <lb/>celle foiz garda Jehan de Paris et ses gens d'estre noyez.</p>   
<p>Le roy d'Angleterre estoit au bourt de la riviere,   
 <lb/>lamantant et plourant ses gens qu'il avoit pardus,    
 <lb/>et regardoit comme Jehan de Paris et ses gens pas̲soient,   
 <lb/>dont estoit fort esmerveillé de ce que per̲sonne   
 <lb/>des gens de Jehan de Paris ne demouroient   
 <lb/>en la riviere. Et quant ilz furent dehors oultre, le   
 <lb/>roy commensa a dire a Jehan de Paris :</p>   
<p><q> Mon doulz amy, vous avez heu meilleur adven̲ture    
 <lb/>en ceste riviere que moy, qui y ay pardu plu̲sieurs   
 <lb/>de mes gens </q>. Lors  Jehan de Paris se print   
 <lb/>a soubzrire et luy dit :</p>   
<p><q> Je m' esmerveille de vous qui estes si puissant     
 <lb/>et riche, que vous ne faictes porter ung pont pour   
 <lb/>passer voz gens, car quant il vient aux rivieres pas̲ser,    
 <lb/>il leur seroit bien necessaire. </q> Le roy se print    
 <lb/>a rire, nonobstant sa perte, et dit : <q> Par Dieu, vous    
  <lb/>me baillez de bonnes raisons. Or sus, chevauchons,    
  <lb/>car je suis fort moillé, et vouldroys estre au logis. </q>   
 <lb/>Si luy dit Jehan de Paris comme celuy qui faignoit ne   
 <lb/>l'avoir point entendu :</p>    
 <pb n="42"/><p><q> Sire, chassons ung peu par ces bois. </q></p>   
<p><q> En bonne foy </q>, dit le roy, <q> je n'ay talant de   
 <lb/>railler a ceste heure. </q> Si chevaucherent fort, tant que   
 <lb/>chascun arriva en son logis, la ou les Anglois se plai̲gnoient    
 <lb/>et lamentoient de leurs parens et amys qui   
 <lb/>c'estoient noyez en celle riviere ; toutesfoiz firent ilz la   
 <lb/>meilleur chiere qui leur fut possible, car il leur failloit   
 <lb/>aller aux nopces, qui fut une partie de oublier leur   
 <lb/>melencolie et courroux, et sejournerent la de deux   
 <lb/>a trois jours.</p>   
<p>Quant vint ung aultre jour, ainsi qu'ilz estoient   
 <lb/>aux champs, et que le roy d'Angleterre avoit oublié   
 <lb/>partie de sa melancolie, en chevauchant il demanda   
 <lb/>a Jehan de Paris :</p>    
<p><q> Mon doulz amy, je vous prie, dictes nous icy en   
 <lb/>passant temps par quelle occasion vous venez en ce   
 <lb/>pays d'Espaigne. </q></p>   
<p><q> Vrayement, sire, </q> dit Jehan de Paris, <q> je le vous   
 <lb/>diray voulentiers. Je vous diz et assure pour vray   
 <lb/>qu'il y peult avoir environ quinze ans, que feu mon   
 <lb/>pere, a qui Dieu face mercy, vint chasser en ce pays,   
 <lb/>et quant il s'en partit, il tendit ung petit las a une   
 <lb/>canne, et je me viens esbatre icy pour veoir si la canne   
 <lb/>est prinse. </q></p>   
<p><q> Par ma foy </q>, dit le roy en riant, <q> vous estes ung   
 <lb/>grant chasseur, que si loing venez cercher vostre   
 <lb/>gibbier. Par Dieu, si elle estoit prinse, elle seroit   
 <lb/>pourrie et mangee des vers. </q></p>   
<p><q> Vous ne sçavez </q>, dit Jehan de Paris, <q> car les   
 <lb/>cannes de ce pays ne semblent pas aux vostres, car   
 <lb/>ceulx cy ce gardent moult longuement sans pour̲rir. </q>   
 <lb/>De ceste responce rirent moult longuement les   
 <pb n="43"/>Anglois, pource qu'ilz n'entendoient pas a quelle fin    
 <lb/>il le disoit, et disoient les aulcuns qu'il estoit demy    
 <lb/>fol.</p>   
<p>Quant ilz furent assez près de la cité de Burgues,    
 <lb/>ou estoit le roy et la royne d'Espaigne, et en laquelle    
 <lb/>ville les nopces se devoient faire, le roy d'Angleterre   
 <lb/>va dire a Jehan de Paris en ceste maniere : <q> Jehan    
  <lb/>de Paris, mon bon amy, si vous voulez venir avecq   
  <lb/>nous jusques a Burgues, et vous avouer pour moy,   
  <lb/>je vous donray de l'argent bien largement, et si   
  <lb/>verrez une belle assemblee de dames et seigneurs. </q></p>   
<p><q> Sire </q>, dit Jehan de Paris, <q> d'y aller je ne sçay que     
 <lb/>j'en feray, car ce sera selon le vouloir qu'il m'en pren̲dra.   
 <lb/>Et quant de m'avouer a vous et a vostre subjec̲tion,    
 <lb/>cela ne vous fault impencer, car par Dieu, pour    
 <lb/>vostre royaulme ne le feroye, ne de vostre argent   
 <lb/>je n'en ay que faire, car j'en ay plus que vous. </q>  
 <lb/>Quant le roy se ouyt ainsi refusé, il en fut moult   
 <lb/>doulent, et eust bien voulu que Jehan de Paris fut   
 <lb/>encore en France, doubtant que s'il alloit a Burgues,   
 <lb/>son estat n'en seroit pas tant prisé contre le sien.   
 <lb/>Si ne luy en oza plus parler, fors que il luy dit : </p>  
<p><q> Par vostre foy, y pencez vous point venir ? </q></p>    
<p><q> Par mon serment </q>, respondit Jehan de Paris,   
 <lb/><q> a l'aventure que je iray, a l'aventure que non,    
  <lb/>selon que je trouveray en moy. </q> Atant en laisserent    
 <lb/>les parolles, mais le roy se pensa bien qu'il y vien̲droit,    
 <lb/>dont fort se esmayoit, mais aultre semblant   
 <lb/>n'en oza faire.</p>   
<p>Le soir logerent comme ilz avoient acostumé.   
 <lb/>Et quant ce vint l'endemain matin, Jehan de Pa̲ris   
 <lb/>dit au roy qu'il ne l'atendit point, car il ne    
 <lb/>bougeroit d'illec de tout le jour. Et pource le roy   
 <pb n="44"/>s'en partit et estoit jour d'ung samedi, et les nopces    
 <lb/>devoient estre le lundi ensuivant. Tant chevaucha    
 <lb/>le roy que celuy jour arriva a Burgues, ou il fut receu    
 <lb/>a grant triumphe et honneur.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre arriva a Burgues   
 <lb/>ou il fut honnorablement receu.</head>  
<p>Environ trois ou quatre heures de soir, arriva le   
roy d'Angleterre a Burgues, ou il fut moult bien receu,   
car il y avoit une moult belle assemblee. Car avecq   
le roy d'Espaigne estoit le roy de Portugal, le roy et   
la royne d'Arragon, et le roy de Navarre, et plusieurs   
princes et barons, dames et damoiselles sans nombre,   
qui tous firent grant honneur au roy d'Angleterre.   
Mais quant la fille du roy d'Espaigne l'eut bien veu   
et regardé, et qu'elle l'eut en soy bien consideré,   
elle n'en fut pas trop joyeuse, car saige fille estoit,   
si se pensa en elle que ce n'estoit pas ce que luy   
failloit. Toutesfoiz la chose estoit si avancee que   
aultre remede n'y  pouvoit mectre, pour l'honneur   
de ses pere et mere garder. Si laisserons ung petit   
d'eulx a parler, et retornerons a Jehan de Paris,   
qui chevaucha tout le dimenche comme le roy   
anglois jusques a deux lieues près de la ville, car   
bien sçavoit le jour des nopces, et s'en vint logier   
en une petite ville qui estoit a deux lieues de Bur̲gues.    
Si envoya deux heraulx acompaignez de cinq   
cens chevaucheurs, au roy d'Espaigne, luy demander   
logis en la ville pour Jehan de Paris.</p></div>
<div type="chapitre">   
<pb n="45"/>
<head>Comment les deux heraulx, quant ilz furent au   
 <lb/>près de la porte, laisserent les cinq cens chevau̲cheurs   
 <lb/>qui estoient venuz avec  eulx , et n'entra   
 <lb/>en la ville que eulx et deux serviteurs qui estoient    
 <lb/>habillez de mesmes.</head>   
<p>Les deux heraulx estoient tous deux vestus d'ung  
 <lb/>riche drap d'or, montez sur deux acquenees blanches,    
 <lb/>tant richement arnechees que c'estoit une merveille  
 <lb/>a les veoir. Quant ilz furent près de la cité ilz firent   
 <lb/>demeurer leurs gens là, jusques ilz fussent retournez,   
 <lb/>et ne menerent que chascun ung page, qui estoient   
 <lb/>habillez d'ung fin velours violet, et les  arnechemens    
 <lb/>de leurs chevaulx de mesmes. Si s'en entrerent en   
 <lb/>la ville et vindrent vers le palais du roy, et deman̲derent    
 <lb/>a des gens qu'ilz trouverent. a la porte se ilz   
 <lb/>pourroient parler au roy. Et ilz leur demanderent   
 <lb/>a qui ilz estoient. <q> Nous sommes, </q> dirent ilz, <q> a Jehan   
 <lb/>de Paris, que nous envoye icy pour dire aulcunes   
 <lb/>choses au roy de par luy. </q></p>   
<p>L'on l'alla dire au roy d'Espaigne, qui ja estoit   
 <lb/>a table et toute la baronnie. Si fut dit au roy qu'il    
 <lb/>estoit arrivé deux heraulx les mieulx en point qu'ilz    
 <lb/>eussent oncques veuz, <q> que se disent estre serviteurs   
 <lb/>d'ung nommé Jehan de Paris, qui les envoye par   
 <lb/>devers vous. Que vous plaist il, sire, qu'on leur   
 <lb/>die ? </q></p>   
<p>Le roy leur dit : <q> Entretenez les, et les faictes bien    
 <lb/>loger jusques nous aurons souppé et puis nous par̲lerons   
 <lb/>a eulx. </q></p></div>
<div type="chapitre">
<pb n="46"/>   
<head>Comment le roy d'Angleterre, qui avoit ouy le   
 <lb/>messager parler, commença a compter des faitz   
 <lb/>de Jehan de Paris, dont il fut bien ris tout le   
 <lb/>long du soupper.</head>   
<p>Ce pendant le roy d'Angleterre, qui bien congneut   
 <lb/>que Jehan de Paris vouloit  venir a la feste, com̲mença    
 <lb/>a parler en ceste maniere : <q> Mon trescher   
 <lb/>seigneur, je vous prie que aux heraulx donnez bonne   
 <lb/>responce, car vous verrez grans merveilles. Je cuyde   
 <lb/>bien savoir que leur maistre demande. </q></p>   
<p><q> Et qui est ce Jehan de Paris ? </q> dit le roy d'Arragon.</p>   
<p><q> Sire, </q> dit il, <q> c'est le filz d'ung bourgeois de Paris,   
 <lb/>qui maine le plus beau et haultain train que oncques   
 <lb/>homme mena, pour tant de gens qu'il maine. </q></p>   
<p><q> Et combien en a il ? </q> Dit le roy d'Angleterre :  
 <lb/><q> De deux a trois cens chevaulx, les plus belles gens   
 <lb/>et les mieulx acoustrez que vous veistes oncques,   
  <lb/>a mon advys. </q></p>    
<p><q> Par Dieu </q>, ce dit le roy d'Arragon, <q> ce seroit   
 <lb/>une merveilleuse chose se ung simple bourgeois de   
 <lb/>Paris pouvoit maintenir ung tel estat si longuement   
 <lb/>comme de venir jusques icy. </q></p>   
<p><q> Comment, </q> ce dit le roy d'Angleterre, <q> de la   
 <lb/>vexelle d'or et d'argent de quoy il est servy seulle̲ment,   
 <lb/>est assez bastante pour achepter ung royaulme.   
 <lb/>Car je vous affie qu'il semble mieulx a ung songe   
 <lb/>ou fantasie qu'a aultre chose. </q></p>   
<p><q> Or, par Dieu, </q> dit la royne d'Arragon, <q> il le feroit   
 <lb/>bon veoir ; si vous prions toutes que, quelque chose   
 <lb/>qu'il doyve coster, que nous le  voyons. </q></p>   
<p><q> Certes </q> dit le roy d'Angleterre, <q> il est plus fort    
  <pb n="47"/>a contenter en fait d'honneur que vous vistes oncques.   
 <lb/>Et si vous dy bien tant qu'il ne prise honneur royal  
 <lb/>nem plus que le sien. Aultrement il est bien doulz,   
 <lb/>courtois et bien fort communicatif. Mais certes,  
 <lb/>bien vous diray plus, que il me semble bien, quelque   
 <lb/>belle maniere qu'il aye, il tient ung quartier de la   
 <lb/>lune, car il dit des motz aucunesfoiz que n'ont ne   
 <lb/>chef ne queue. Aultrement l'on le jugeroit pour   
 <lb/>tressage homme. </q></p>   
<p><q> Et qu'esse ce qu'il dit, beau filz ? </q> dit le roy   
 <lb/>d'Espaigne.</p>   
<p><q> Par ma foy, </q> dit le roy d'Angleterre, <q> je le vous   
 <lb/>diray. Ung jour comme nous chevauchions ensemble,   
 <lb/>il plouvoit tresfort. Luy et ses gens avoient prins  
 <lb/>certains habillemens qu'ilz faisoient porter a leurs   
 <lb/>chevaulx, qui moult bien les gardoient de la pluye.   
 <lb/>Je luy dis qu'il estoit bien en point contre la pluye,   
 <lb/>et il me respondit que moy qui estois roy devois   
 <lb/>faire porter a mes gens maisons pour les garder   
 <lb/>de la pluye. </q> De ce mot tous ce prindrent a rire.   
 <lb/><q> Or, messeigneurs, </q> dit le roy de Portugal, <q> il ne   
 <lb/>se fault pas mocquer des gens en leur absence, et ne   
 <lb/>croy point qu'il  ne soit ung sage homme, se il a   
 <lb/>peu trouver la maniere de conduire une telle compai̲gnie  
 <lb/>si loing ; ce n'est pas vray semblable que ce ne   
 <lb/>soit sans grant sens ne entendement. </q> A ses parolles   
 <lb/>du roy de Portugal donnerent grant foy les seigneurs   
 <lb/>et dames, car moult sage estoit.</p>   
<p><q> Encores n'avez vous riens ouy, </q> dit le roy d'An̲gleterre.     
 <lb/><q> Je vous en diray deux, les plus nouvelles   
  <lb/>que vous ouystes oncques. Ung jour a passer une   
  <lb/>riviere, plusieurs de mes gens furent noyez pour l'eaue   
<pb n="48"/>qui moult roidde alloit et qui estoit hors de rivage.    
  <lb/>Et comme je regardoye vers ladicte riviere, cy vint    
  <lb/>a moy, et pour me bien consoler il me va dire :    
  <lb/><q> Sire, vous qui estes ung puissant roy, deussiez     
   <lb/>faire porter ung pont pour faire passer a voz gens    
   <lb/>les rivieres affin qu'ilz ne noyassent. </q></q> Quant il eut    
 <lb/>dit cela, si commancerent a rire par la salle si fort    
 <lb/>que c'estoit une terrible chose.</p>   
<p>Quant tout fut appaisé, la fille du roy d'Espaigne,   
 <lb/>qui tout cecy escoutoit, luy va dire : <q> Mon trescher   
  <lb/>seigneur et amy, je vous prie, dictes nous l'aultre   
  <lb/>qu'il vous a dit. </q></p>   
<p><q> Certes, </q> dit il, <q> ma mye, voulentiers. L'aultre   
 <lb/>si est que ainsi que chevauchions ensemble, je luy   
 <lb/>demandé, pour passer le temps, qui estoit la cause   
 <lb/>pour quoy il venoit en ce païs. Il me respondit qu'il   
 <lb/>y avoit bien environ quinze ans que son feu pere   
 <lb/>estoit venu en Espaigne, et a son retour il avoit   
 <lb/>tandu ung las a une canne, et il venoit maintenant   
 <lb/>veoir si la canne estoit prinse. </q> Quant l'en ouyt ses   
 <lb/>parolles, le ris fut plus grant que devant. Et telle̲ment    
 <lb/>fit durer le roy d'Angleterre ce qu'il recitoit   
 <lb/>de Jehan de Paris que le soupper fut parachevé.</p>   
<p>Quant les tables furent levees et graces dictes,   
 <lb/>le roy envoya querir les heraulx et les fit venir    
 <lb/>devant toute la compaignie, lesquelz entrerent en la   
 <lb/>salle moult hardiement, et saluerent le roy et la   
 <lb/>compaignie moult honnorablement comme vous   
 <lb/>orrez.</p></div>
<div type="chapitre">
<pb n="49"/>   
<head>Comment les heraulx de Jehan de Paris entrerent    
 <lb/>en la salle, la ou estoit le roy d'Espaigne, acom̲paigné    
 <lb/>de plusieurs roys, barons, dames et    
 <lb/>chevaliers, pour demander logis au roy pour leur   
 <lb/>maistre.</head>   
<p><q> Sire roy d'Espaigne, nostre maistre Jehan de   
 <lb/>Paris vous salue, et toute la noble  compaignie,   
 <lb/>si vous prie qu'il vous plaise luy faire deslivrer logis   
 <lb/>competant pour luy et ses gens en ung quartier de   
 <lb/>ceste ville a part, et il vous viendra veoir et les dames,   
 <lb/>aultrement il ne viendra point. </q></p>   
<p><q> En bonne foy, mes amys </q>, dit le roy, <q> pour logis   
 <lb/>ne demeurera il pas, car assez luy en feray bailler. </q></p>   
<p><q> Sire </q>, dirent les heraulx, <q> s'il vous plaist, a      
 <lb/>ceste heure le nous ferez delivrer, pour veoir s'il y   
 <lb/>pourra loger. </q></p>   
<p><q> Je le veulx bien </q>, dit le roy : et adonc leur bailla   
 <lb/>ung sien maistre d'ostel et leur dit :  <q> Or allez de par   
  <lb/>Dieu, mes amys. Et si vous avez a faire de quelque   
  <lb/>chose, demandez le, et je vous le feray delivrer. </q></p>   
<p><q> Grans mercis, sire </q>, dirent les heraulx. Si s'en   
 <lb/>allerent par la cité et leur vouloient bailler logis   
 <lb/>pour trois cens chevaulx, mais ilz n'en tindrent   
 <lb/>compte. Si furent remenez devant le roy, que leur   
 <lb/>demanda s'ilz avoient assez logis.</p>  
<p><q> Par Dieu, sire, nenny, car il nous en fault bien   
 <lb/>dix foiz autant, avant que nostre maistre et ses gens   
 <lb/>puissent loger. </q></p>   
<p><q> Comment, </q> dit le roy, <q> avez vous a loger plus de   
 <lb/>trois cens chevaulx ? </q></p>   
<p><q> Oui, sire, plus de dix mille, ou il ne viendra   
  <pb n="50"/>point icy. Il nous fault avoir depuis la grant esglise   
 <lb/>jusques au bas a la porte. </q></p>   
<p><q> Et comment, </q> dit le roy, <q> c'est plus du quart  de    
 <lb/>la cité. </q></p>   
<p><q> Sire, nous ne pouvons a moins, comme verrez   
 <lb/>demain. </q></p>   
<p><q> Or, par Dieu, si l'aurez vous demain au bon   
 <lb/>matin, car les dames desirent moult a veoir vostre   
 <lb/>maistre. Si ferons anuyt desloger ceulx qui y sont   
 <lb/>logez, et demain au matin, le trouverez prest. </q>   
 <lb/>Atant prindrent congié du roy et luy dirent qu'ilz   
 <lb/>iroient querir les fourriers pour faire les logis bien   
 <lb/>matin.</p>   
<p><q> Or allez seurement, </q> dit le roy, <q> car il n'y aura   
 <lb/>point de faulte, et me recommandez a vostre maistre. </q>   
 <lb/>Grant parlement fut tenu celle nuyt de Jehan de   
 <lb/>Paris, si leur tardoit le lendemain matin pour le   
 <lb/>veoir. Si laisserons d'eulx a parler et dirons des   
 <lb/>heraulx qui sortirent de la cité, et vindrent vers   
 <lb/>leurs cinq cens hommes a cheval qu'ilz avoient   
 <lb/>laissez, lesquelz ne cesserent toute nuyt de eulx   
 <lb/>acoustrer pour l'endemain.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les heraulx vindrent devers Jehan de   
 <lb/>Paris luy dire la responce que le roy d'Espaigne   
 <lb/>leur avoit faicte.</head>   
<p>Les heraulx chevaucherent toute nuyt pour aller    
 <lb/>faire leur responce a Jehan de Paris de ce qu'ilz      
 <lb/>avoient fait et besongné avecq le roy  d'Espaigne.   
 <lb/>Si firent tant qu'ilz arriverent devers Jehan de   
 <pb n="51"/>Paris, et luy compterent au long ce qu'ilz avoient   
 <lb/>fait, et de la grant beaulté de la pucelle que moult   
 <lb/>agrea a Jehan de Paris. Si les en fit retourner pour   
 <lb/>aller conduyre les premiers cinq cens pour faire les   
 <lb/>logis. Puis appella tous ces princes et barons, et leur   
 <lb/>pria que bien gardassent ses commandemens, selon   
 <lb/>la forme et maniere qu'ilz avoient desliberé tenir.   
 <lb/>Si ne fault pas demander si chascun avoit grant   
 <lb/>desir de le bien servir et honnorer, car a aultre   
 <lb/>chose ne taschoient que a faire chose que luy fut   
 <lb/>agreable.</p>   
<p>Quant vint le lendemain au matin, les seigneurs   
 <lb/>et dames qui aux nopces estoient venus, et mesme̲ment    
 <lb/>la fille d'Espaigne, si se leverent moult grant   
 <lb/>matin, de la grant peur qu'ilz avoient que point ne   
 <lb/>veissent arriver Jehan de Paris. Si firent clorre    
 <lb/>tous les sentiers et rues de la ville, affin que Jehan   
 <lb/>de Paris ne peust passer par aultre lieu que par    
 <lb/>devant le palais. Et ce pendant qu'ilz en parloient,    
 <lb/>vecy arriver les deux heraulx avecq les deux pages,    
 <lb/>au point que devant avez ouy ; puis venoient les    
 <lb/>cinq cens fourriers après bien en point.  Si coururent   
 <lb/>les nouvelles au palais que c'estoit Jehan de Paris    
 <lb/>qui venoit. Incontinent qu'ilz ouyrent les nouvelles,   
 <lb/>vous eussez veu venir gens a si grans flottes que   
 <lb/>c'estoit une merveilleuse chose, car le maistre n'at̲tendoit    
 <lb/>pas le varlet, ne le varlet le maistre ; qui   
 <lb/>pouvoit mieulx aller, alloit. Et quant les François   
 <lb/>commançerent a approucher le palais, et qu'ilz   
 <lb/>passoient, le roy s'avansa pour parler a eulx comme   
 <lb/>voz orrez.</p></div>
<div type="chapitre"><pb n="52"/>   
<head>Comment les François passerent devant le palaix    
 <lb/>du roy d'Espaigne, lequel leur dit que ilz fussent    
 <lb/>les  biens venuz.</head>   
<p>Le roy d'Espaigne leur dit : <q> Messeigneurs, vous   
 <lb/>soyez les tresbien venuz. Dictes nous, s'il vous plaist,   
 <lb/>lequel est Jehan de Paris, afin de le congnoistre. </q></p>   
<p><q> Sire, </q> dit l'ung d'eulx, <q> il n'est pas en ceste com̲paignie. </q></p>   
<p><q> Et qui estes vous donc ? </q> dit le roy.</p>   
<p><q> Nous sommes, </q> dirent ilz, <q> ses fourriers, que luy   
 <lb/>venons faire son logis. </q> Quant les princes qui la   
 <lb/>estoient  et les dames qui celle responce ouyrent,   
 <lb/>et veoient telle assemblee de fourriers, ilz en furent   
 <lb/>tous esbays. Si dit le roy d'Espaigne au roy d'An̲gleterre :   
 <lb/><q> Comment, beau filz, vous disiez que il   
  <lb/>n'avoit en tout que environ trois cens chevaulx,   
  <lb/>et ilz sont ja passez plus de cinq cens, et si ne viendra   
  <lb/>pas sans belle compaignie. </q></p>   
<p><q> Par mon serment, </q> dit la fille, <q> vela de belles gens   
 <lb/>et bien en point. Certes, bien debvez festier leur sei̲gneur    
 <lb/>qui nous vient faire si grant honneur de venir   
 <lb/>aux nopces, car toute la feste en sera honnoree. </q></p>   
<p><q> Vrayement, ma fille, </q> dit le roy, <q> vous dictes vray.   
 <lb/>Si envoyray devers ses gens qui sont venus, pour les   
 <lb/>faire fornir de linge, vaixelle et tapisserie, et de tout   
 <lb/>ce que leur sera necessaire. </q> Si appela son maistre   
 <lb/>d'ostel, et luy dit : <q> Allez au quartier qu'avez desli̲vré   
  <lb/>a ses gens et leur faictes bailler tout ce que leur   
  <lb/>fauldra. </q></p>   
<p>Le maistre d'ostel si y alla, et les trouva tous    
<pb n="53"/>enbesongnez. Les ungs faisoient barrieres, les aultres   
 <lb/>rompoient maisons pour passer de l'une en l'aultre,    
 <lb/>les aultres  tendoient tappisseries qu'il sembloit     
 <lb/>que ce fut une foire. Quant le maistre d'ostel vit    
 <lb/>cecy, il en fut tout esbay. Toutesfoiz fit son message    
 <lb/>et leur dit : <q> Messeigneurs, le roy m'a icy envoyé        
  <lb/>devers vous pour vous dire que ce qu'il vous fauldra,    
  <lb/>soit linge, vaixelle, tapisserie et aultres choses, que je   
  <lb/>le vous face delivrer. </q></p>   
<p><q> Sire, </q> respondit l'ung des heraulx, <q> grantz merciz    
 <lb/>au roy et a vous. Certes, il ne nous fault riens, car   
 <lb/>les chariotz arriveront tantost qui apportent les     
 <lb/>utenxilles. Et dictes au roy que s'il estoit enserré    
 <lb/>de tapisserie, vaixelle d'or ou d'argent, nous en avons     
 <lb/>assez pour nous et pour luy, et si luy en fault, pource    
 <lb/>qu'il a grant seigneurie estrange, comme l'en dit,   
 <lb/>venez le nous tantost dire, et nous ferons arrester   
 <lb/>devant son palaix dix ou douze chariotz chargez   
 <lb/>que bien le forniront. </q></p>   
<p><q> Grant mercy </q>, dit le maistre d'ostel. Et atant   
 <lb/>s'en part tout esmerveillé, et s'en vient au palaix    
 <lb/>ou il fit son rapport au roy devant toute la baronnie   
 <lb/>et les dames, qui bien l'escouterent. Moult s'esmer̲veilloient    
 <lb/>les barons et les dames  du raport que    
 <lb/>fait avoit le maistre d'ostel. Si ne parloient par le   
 <lb/>palais que de Jehan de Paris, duquel la venue leur   
 <lb/>tardoit beaucop. Le roy fit chanter la messe, et tous   
 <lb/>les princes, barons, seigneurs et dames l'alerent ouyr.   
 <lb/>Et quant vint vers la fin de la messe, vecy venir ung   
 <lb/>escuier courant qui vint dire : <q> Venez veoir arriver   
  <lb/>celuy Jehan de Paris ; hastez vous tantost. </q> Les    
 <lb/>roys prindrent les dames chascun en son endroit,   
  <pb n="54"/>et s'en vindrent aux fenestres du palaix, les aultres    
 <lb/>sortoient hors en la rue pour le mieulx veoir.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les conducteurs des chariotz de Jehan   
 <lb/>de Paris vindrent en belle ordonnance après   
 <lb/>les chariotz de la tapisserie.</head>   
<p>Alors arriverent deux cens hommes d'armes bien   
 <lb/>en point, armez et bardez comme tel cas le requiert,   
 <lb/>et aloit deux trompetes devant et deux tabourins   
 <lb/>de Souysse et ung phiphre, et estoient montez ces   
 <lb/>gens sus bons coursiers, qu'ilz vous faisoient saul̲ter   
 <lb/>et faire  gambades que c'estoit ung triumphe   
 <lb/>a les regarder, et venoient deux a deux en moult   
 <lb/>belle ordonnance. Le roy d'Espaigne demanda au   
 <lb/>roy d'Angleterre que estoient ces gens.</p>   
<p><q> Sire, </q> respondit il, <q> je n'en sçay riens, car point   
 <lb/>ne les ay veuz au voyage. </q> Et lors le roy de Navarre,   
 <lb/>qui tenoit la pucelle par la main, cria par la fenestre :   
 <lb/><q> Qui estes vous, messeigneurs ? </q></p>   
<p><q> Nous sommes, </q> dirent ilz, <q> les conducteurs des   
 <lb/>chariotz de Jehan de Paris, qui icy viennent après   
 <lb/>nous. </q></p>   
<p><q> Hee, Vierge Marie, </q> dit la pucelle, <q> que vecy bel   
 <lb/>estat pour ung homme. </q></p>   
<p><q> Pensez, belle seur, </q> dit le roy de Navarre, <q> que   
 <lb/>j'en suis tout effrayé ; ce semble mieulx songe que   
 <lb/>aultre chose. </q> Ainsi comme ilz parloient, vecy appar̲roistre    
 <lb/>les chariotz de la tapisserie, a tout groz cour̲siers,    
 <lb/>et en chascun chariot avoit huit groz coursiers   
 <lb/>moult richement harnechez, et y avoit vingt cinq   
 <lb/>chariotz, tous couvers de velours sur velours vert   
 <pb n="55"/>moult riche. Quant les dames virent ces beaux cha̲riotz,    
 <lb/>elles furent toutes ravies, et les seigneurs    
 <lb/>aussi. <q> Helas, </q> dit la pucelle, <q> nous ne le verrons    
  <lb/>point, car il doit estre dedans ces beaux chariotz. </q>     
 <lb/>Et lors le roy de Navarre cria a ceulx que les che̲vaulx     
 <lb/>desdicts chariotz conduisoient, car a chascun    
 <lb/>cheval avoit deux hommes a pié, pour mieulx gou̲verner    
 <lb/>lesdicts chevaulx que moult fiers et puissans   
 <lb/>estoient : <q> Dictes, mes amys, qu'est ce dedans ces   
  <lb/>beaux chariotz ? </q></p>   
<p><q> C'est la tapisserie </q>, dit l'ung. Et quant il en   
 <lb/>fut passé vingt ou vingt deux, il dit a ung aultre :   
 <lb/><q> Dictes, mon amy, qu'est ce dedans ces beaux cha̲riotz ? </q></p>   
<p><q> Monseigneur, </q> respondit celuy, <q> tous les couvers   
 <lb/>de vert sont les chariotz de la tapisserie et linge. </q>   
 <lb/>Moult furent esmerveillez tous quant ilz ouyrent   
 <lb/>celle responce. <q> Haa, mon amy, </q> dit la pucelle au roy   
 <lb/>d'Angleterre, <q> vous ne nous avez pas tout dit ce que   
  <lb/>sçaviez de Jehan de Paris. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, ma mye, </q> respondit le roy d'Angle̲terre,    
 <lb/><q> je n'en avoye veu si non ce que j'en avoye dit.   
  <lb/>Si suis moult esbay que ce peult estre. </q> En tant   
 <lb/>comme ilz parloient, lesdicts chariotz acheverent de   
 <lb/>passer.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment aultres vingt cinq chariotz entrerent   
 <lb/>que portoient les utenxilles de la cuysine.</head>   
<p>Incontinent après les premiers chariotz, en appa̲rurent   
 <lb/>aultres vingt cinq chariotz a groz  cour̲siers,    
 <lb/>comme les aultres, mais les chariotz n'estoient   
 <pb n="56"/>couvers que de grans pans de cuyr roge, et tantost   
 <lb/>le roy de Portugal demanda : <q> Dictes, messeigneurs,   
  <lb/>quelz chariotz sont cela, et a qui sont ilz ? </q></p>   
<p><q> Ilz sont, </q> firent ilz, <q> les chariotz de la cuysine   
 <lb/>de Jehan de Paris. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit le roy de Portugal, <q> je me tien̲droye   
 <lb/>bien honnoré d'en avoir demye douzayne de   
 <lb/>telz, et si en ferois bien mes grans honneurs. </q> Pa̲reillement   
 <lb/>dirent tous les aultres. <q> Hee, doulce Vierge   
  <lb/>Marie, </q> dit la royne d'Arragon, <q> qui est celuy qui peult   
   <lb/>mener et entretenir une telle triumphe, et ne le ver̲rons    
   <lb/>nous pas ? </q>  Et ainsi comme ilz devisoient,   
 <lb/>l'on leur vint dire que le disner estoit prest. <q> Helas,   
  <lb/>pour Dieu, </q> dirent les dames, <q> ne parlez plus de cela,   
   <lb/>car il n'est plaisir que de veoir ces innumerables   
   <lb/>richesses. </q></p>   
<p>Quant lesdicts chariotz furent passez, en arriva   
 <lb/>aultres vingt cinq, couvers de damas bleu, et les cour̲siers    
 <lb/>harnechez de mesmes comme vous orrez.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comme il entra en la ville aultres vingt cinq    
 <lb/>chariotz couvers de damas bleu, qui portoient les    
 <lb/>robbes  et habillemens de Jehan de Paris.</head>   
<p><q> Or, regardez, </q> dit la pucelle, <q> vecy venir aultres   
 <lb/>chariotz encore plus riches que les aultres. </q> Et quant   
 <lb/>ilz furent près, on demanda a ceulx que les menoient,   
 <lb/>a qui estoient lesdicts chariotz qu'ilz menoient.   
 <lb/>Alors respondirent en disant : <q> Ce sont les chariotz   
  <lb/>de la garde robe de Jehan de Paris nostre maistre. </q></p>   
<p><q> O royne des cieulx, quelz habillemens peult il   
 <lb/>avoir leans ! Et qui ce pourroit ennuyer de regarder   
 <lb/>cecy ! </q> Puis crya elle mesmes a la fenestre : <q> Dictes,   
 <pb n="57"/>mon amy, combien en y a il de la garde robe ? </q>   
 <lb/>Si luy respondirent que vingt cinq. <q> Par Dieu, </q>   
 <lb/>dit le roy de Portugal, <q> vela assez de richesse pour   
  <lb/>achepter tous noz royaulmes. Il me semble que je   
  <lb/>songe quant je voy cecy. </q> Grant bruit en estoit   
 <lb/>par toute la cité, et en especial au palais, de la venue   
 <lb/>de cest homme, car les chevaulx hannissoient et   
 <lb/>menoient tel bruit que c'estoit merveilles. Le roy    
 <lb/>d'Angleterre estoit tout estonné de veoir ce qu'il   
 <lb/>veoit, et ouyoit tous les rappors que l'on faisoit par    
 <lb/>la cité de cest homme, car de luy ne tenoit on plus   
 <lb/>d'extime. Mesmement, que pis estoit, il  n'avoit   
 <lb/>loisir ny espasse de parler ny de soy jouer avecq   
 <lb/>sa fiancee comme il desiroit, dont il estoit fort marry.</p>   
<p>Toutesfois, pour abreger la matiere, ces vingt   
 <lb/>cinq chariotz furent passez. Tantost vindrent les    
 <lb/>aultres vingt cinq tous couvers d'ung velours sur   
 <lb/>velours cramoisi broché d'or moult riche a tout   
 <lb/>franges d'or de Chippre. Si reluisoient contre le soleil    
 <lb/>a merveilles. Quant l'on les vit apparoistre chascun   
 <lb/>s'avança pour regarder.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comme les chariotz de la vaixelle de Jehan de   
 <lb/>Paris entrerent.</head>   
<p><q> Certes, </q> dit la pucelle, <q> je croy que Dieu et paradis   
 <lb/>doit arriver a ceste heure. Et que peult estre ce ?   
 <lb/>Est il homme mortel qui puisse telle noblesse assem̲bler ? </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> respondit le roy de Navarre, <q> si l'on     
 <lb/>m'eust dit que c'eust esté le roy de France, je ne    
 <lb/>m'en fusse pas fort esmerveillé, car c'est ung trium̲phant    
 <pb n="58"/>royaulme, mais de cestuy bourgeois, je ne     
 <lb/>sçay que y rimer. Si suis si fort estonné que je ne    
 <lb/>sçay ou je suis.  </q></p>   
<p><q> Comment, </q> dit la pucelle, <q> vous semble il bien   
 <lb/>que ung roy de France pourroit bien autant faire   
 <lb/>comme cestuy ? </q></p>   
<p><q> Certes, ma doulce scur, je croy que ouy, quant   
 <lb/>il auroit bien entreprins. </q></p>   
<p><q> Sur ma foy, </q> dit elle, <q> c'est une merveilleuse be̲songne ;    
 <lb/>il me tarde fort que je le voye, sçavoir   
 <lb/>mon si c'est ung homme comme les aultres. </q> Tant   
 <lb/>parlerent que les vingt cinq chariotz furent passez,   
 <lb/>fors que a ung des conducteurs au quel le roy demanda :   
 <q> Dictes, mon amy, qu'i a il en ces chariotz couvers   
  <lb/>de cramoisi ? </q></p>   
<p><q> Sire, </q> dit il, <q> c'est la vaixelle et bagues de Jehan   
 <lb/>de Paris. </q> Et incontinant après va arriver deux   
 <lb/>cens hommes d'armes tous em point comme pour   
 <lb/>combatre, et venoient quatre a quatre en moult   
 <lb/>belle ordonnance et sans bruyt. Le roy d'Espaigne   
 <lb/>appella le premier, qui portoit ung penom en sa   
 <lb/>lance, et luy dit: <q> Messeigneurs, Jehan de Paris   
  <lb/>est il en ceste compaignie ? </q></p>   
<p><q> Sire, </q> dit celuy, <q> nenny. Il ne viendra encores de   
 <lb/>deux heures, car luy et ses gens disnent aux champs,   
 <lb/>mais nous sommes commis pour la garde de ces   
 <lb/>vingt cinq chariotz que passent cy devant. </q></p>   
<p>Quant les chariotz et les deux cens hommes   
 <lb/>d'armes eurent passé, le roy va dire que l'on allast   
 <lb/>disner ce pendant, mais les dames luy firent requeste   
 <lb/>que pour Dieu il laissast bonnes gardes  a la porte   
 <lb/>qu'ilz vinssent dire de bonne heure les nouvelles   
 <lb/>quant il viendroit, car, comme elles disoient: <q> tous   
 <pb n="59"/>ces gens sont passez, si n'amenera pas grant monde    
  <lb/>avecq luy, et point ne le verrons arriver. - Ne vous    
  <lb/>en souciez, </q> dit le roy, <q> car j'en seroye plus doulant    
   <lb/>que vous ; si y mectray si bonne garde que bien en    
   <lb/>sçaurons les nouvelles. </q> Ilz s'en allerent disner,    
 <lb/>mais oncques ne fut parlé en toute la table que des    
 <lb/>grandes merveilles qu'ilz avoient veuez, dont le roy    
 <lb/>d'Angleterre estoit tout estonné, si ne pouvoit faire   
 <lb/>bonne chiere, mais la royne d'Espaigne, que moult   
 <lb/>sage dame estoit, l'entretenoit au mieulx qu'elle    
 <lb/>pouvoit. Quant ilz eurent disné et graces dictes, si    
 <lb/>commancerent a deviser des nopces, mais veez cy   
 <lb/>venir deux escuyers que dirent : <q> Venez veoir la    
  <lb/>plus belle compaignie que oncques fut veue sus terre. </q>   
 <lb/>Lors saillirent les roys avecq les dames, barons et    
 <lb/>chevaliers, tenant chascun une damoiselle par la    
 <lb/>main selon leurs degrez, et s'en vindrent les ungs    
 <lb/>aulx fenestres, les aultres en plaine rue, que tant estoit    
 <lb/>plain de peuple d'ung costé et d'aultre que c'estoit   
 <lb/>une chose infinie.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les archiers de la garde de Jehan de    
 <lb/>Paris entrerent en grant triumphe et honneur.</head>    
<p>Tantost arriverent six clerons moult bien em point    
 <lb/>qui sonnoient si melodieusement que c'estoit une     
 <lb/>belle chose de les ouyr. Puis venoit ung homme    
 <lb/>d'armes, monté sus ung grant coursier bardé, qui    
 <lb/>portoit l'enseigne, et après luy venoient deux mille    
 <lb/>archiers bien montez et bien en point qui tous avoient    
 <lb/>hocquetons d'orfaverie que moult fort reluisoient     
 <pb n="60"/>contre le soleil. Le roy d'Espaigne demanda a celuy    
 <lb/>qui l'enseigne portoit si Jehan de Paris estoit illec.    
 <lb/>Et il luy respondit que nenny, <q> cecy sont les archiers    
  <lb/>de sa garde que je guide. </q></p>   
<p><q> Comment, </q> dit le roy, <q> m'apelez vous cecy archiers    
 <lb/>qui tous semblent estre grans seigneurs ? </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit le cappitaine, <q> vous direz bien    
 <lb/>aultre chose avant qu'il soit arrivé. </q> Si passa oultre,    
 <lb/>menant ses gens le petit pas, deux a deux, en belle     
 <lb/>ordonnance. Il ne fault pas demander comment ilz    
 <lb/>estoient diligemment regardez d'hommes et femmes ;     
 <lb/>si n'eussez ouy ung seul mot sonner, tant estoient en̲clins     
 <lb/>a regarder les merveilles que veoient.</p>   
<p>Tantost vint ung des heraulx de Jehan de Paris    
 <lb/>au palaix demander au roy la clef d'une petite esglise    
 <lb/>pour y ouyr vespres, car Jehan de Paris les vouloit    
 <lb/>ouyr ce jour, pource qu'il estoit dimenche. Le roy    
 <lb/>luy dit : <q> Mon amy, vous aurez tout ce que vous    
  <lb/>sçauriez demander, mais je vous prie que, si bonne̲ment    
  <lb/>povez icy demeurer, pour nous monstrer Jehan   
  <lb/>de Paris, que demeuriez. </q></p>   
<p><q> Je ne puis, </q> dit le herault, <q> a present, mais je    
 <lb/>vous laisseray mon page, que le vous monstrera.    
 <lb/>Il ne viendra pas encores, car trop y a de ses gen̲darmes    
 <lb/>a venir que entreront premier que luy. </q>   
 <lb/>Si s'en alla, et commenda a son page que tout leur    
 <lb/>monstrast. La pucelle appella le page, que moult    
 <lb/>bien estoit aprins, et luy demanda son nom. Et il    
 <lb/>respondit que Gabriel s'appelloit. <q> Or, Gabriel, </q>   
 <lb/>dit elle, <q> je vous prie que point ne vous departez    
  <lb/>de moy, et veez cy cestuy anneau que je vous donne. </q></p>   
 <pb n="61"/><p><q> Grant mercy, dame </q>, dit le page.</p>   
<p><q> Helas, mon amy Gabriel, viendra encores Jehan    
 <lb/>de Paris ? </q></p>   
<p><q> Ma damoiselle, </q> dit il, <q> non pas, car il y a a venir     
 <lb/>premier ces gensdarmes. </q></p>   
<p><q> Et comment, </q> dit elle, <q> ne sont ce pas ceulx icy   
 <lb/>que passent ? </q></p>    
<p><q> Nenny, </q> dit le page, <q> ce ne sont que ses archiers    
 <lb/>de l'avantgarde, que sont deux mille, et aultant en   
 <lb/>l'arrieregarde. Je ne sçay s'ilz viendront avecques   
 <lb/>les hommes d'armes ou après. </q> Les roys et les dames   
 <lb/>escoutoient le page dont ilz estoient tous esbays.   
<q> Et comment, </q> dit le roy d'Arragon, <q> va il en quelque   
 <lb/>guerre qu'il maine tant de gensdarmes ? </q></p>  
<p><q> Certes, </q> dit le page, <q> nenny, car ce n'est que son   
 <lb/>droit estat qu'il entretient tous les jours. </q>   
<q> Par Dieu, </q> dit le roy, <q> c'est la plus estrange chose    
 <lb/>de quoy jamais ouysse parler. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment il entra six aultres clerons que menoient   
 <lb/>les archiers de l'arrieregarde de Jehan de Paris.</head>   
<p>Tantost vindrent aultres six clerons comme les    
 <lb/>aultres, et leur capitaine devant, qui guidoit les   
 <lb/>aultres deux mille. <q> Par Dieu, </q> ce dit le roy d'Angle̲terre,    
 <lb/><q> je croy que ces gens entrent par une porte et   
 <lb/>sortent par l'aultre pour nous faire icy muser. </q></p>   
<p><q> Vrayement, </q> dit le roy de Portugal, <q> ce seroit   
 <lb/>finement fait. </q> Si envoya deux barons  au quartier    
 <lb/>du logis de Jehan de Paris, qui allerent tout visiter.     
 <lb/>Et quant ilz furent retournez, ilz vindrent faire leur   
 <lb/>raport de ce qu'ilz avoient veu. Tous furent espou̲ventez,    
 <lb/>car tous ceulx, comme ilz disoient, ainsi   
 <pb n="62"/>comme ilz arrivoient, on prenoit leurs chevaulx,   
 <lb/>et se mectoient en belle bataille, en moult fiere   
 <lb/>ordonnance. <q> Et vous di bien tant, </q> ce dit celuy qui   
 <lb/>le raport faisoit, <q> que ce vous prenez tant soit peu   
  <lb/>de noize a eulx, ilz sont gens pour oultrager tant   
  <lb/>que vous estez. Si n'a pas esté bien regardé ne advizé   
  <lb/>de mectre tant de gens en ceste ville. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit le page qui la estoit, lequel estoit   
 <lb/>bien duit et fait a entretenir dames et seigneurs,   
 <lb/>car aultrement n'eust eu la charge de demeurer en ce   
 <lb/>lieu, <q> il ne vous en fault doubter, car ilz ne viennent   
  <lb/>icy pour aulcun mal ne desplaisir vous faire. Et tant   
  <lb/>y a que quant vous luy feriez reffuz, et il se cour̲rossoit   
  <lb/>contre vous, ja vostre cité ne vous garantiroit   
  <lb/>de sa puissance. </q></p>   
<p><q> Or vrayement, </q> dit le roy d'Espaigne, <q> il soit le   
 <lb/>tresbien venu, car grant joye et grant honneur   
 <lb/>nous fait. </q> En tant passerent les aultres deux mille   
 <lb/>archiers, que fort furent  regardez des gens, tant du   
 <lb/>palais comme de la cité.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comme le maistre d'ostel de Jehan de Paris entra   
 <lb/>honnorablement avecq les cent pages d'honneur.</head>   
<p>Après que les archiers eurent passé, arriva ung   
 <lb/>bel homme, grant et bien formé, qui estoit vestu   
 <lb/>d'ung drap d'or a tout ung grant baston en sa main   
 <lb/>sur une moult belle acquenee grise, et après luy   
 <lb/>venoient les cent pages d'honneur de Jehan de Paris,   
 <lb/>tous vestus d'ung moult beau velours cramoisi,   
 <lb/>et les pourpoins de satin broché d'or moult riche,   
 <lb/>montez tous sur chevaulx grisons harnechez de   
 <pb n="63"/>velours cramoysi comme les robes des pages, semez   
 <lb/>d'orfaverie doree bien espesse. Si venoient leur petit   
 <lb/>train moult bien arrengez deux a deux, et les faisoit   
 <lb/>merveilleusement beau veoir, car ilz avoient estez   
 <lb/>choisis a l'eslite, et avoient les cheveulx aussi blondez    
 <lb/>que fin or, qui leur batoient jusques sur leurs espaules.    
 <lb/>Bien estoient dignes d'estre regardez, et aussi estoient   
 <lb/>ilz, de plusieurs et en maintes manieres. La pucelle   
 <lb/>cuydoit bien de vray que celuy qui alloit devant  les     
 <lb/>pages fut sans nulle doubte Jehan de Paris. Si se leva    
 <lb/>debout pour le cuyder saluer, et aussi firent plusieurs    
 <lb/>barons et dames, mais le page, que beaucop sçavoit,   
 <lb/>s'en apparceut et dit : <q> Ma damoiselle, ne vous   
  <lb/>bougez jusques je le vous diray, car celuy que vous   
  <lb/>voyez la est le maistre d'hostel de nostre maistre,   
  <lb/>qui est ceste sepmaine en office ; ilz sont quatre   
  <lb/>que servent par sepmaines, et il maine les pages   
  <lb/>après luy pour aller veoir comment les logis sont en   
  <lb/>point. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les trompettes de Jehan de Paris en̲trerent    
 <lb/>avecq moult belle compaignie.</head>   
<p>Veez cy arriver une moult belle compaignie avec   
 <lb/>les trompetes, lesquelles furent tantost oyes de ceulx   
 <lb/>de la ville. Si estoient toutes couvertes d'orfaverie   
 <lb/>et les chevaulx aussy jusques en terre, et estoient   
 <lb/>douze trompettes. Après venoit le cappitaine, que   
 <lb/>portoit une grant baniere de taffetas bleu, mais   
 <lb/>il n'y avoit nulles armes, de peur d'estre congneuz.   
 <lb/>Si estoit monté sur ung beau et merveilleux cheval,   
 <lb/>tout  couvert d'ung damas violet semé d'orfaverie,    
 <lb/>et estoit habillé de mesmes couleurs. Si le cheval   
 <pb n="64"/>estoit fier, aussi estoit le maistre qui dessus estoit.    
 <lb/>Et après luy venoient mille et cinq cens hommes    
 <lb/>d'armes, montez et habillez moult richement : se    
 <lb/>l'ung estoit bien en point, l'aultre estoit encore     
 <lb/>mieulx. Le page monstroit aux roys et aux dames    
 <lb/>tout l'estat et ordonnance, dont fort s'esmerveil̲loient,    
 <lb/>et bien disoient tous qu'il estoit pour sub̲juguer    
 <lb/>a soy tout le demeurant du monde.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le grant escuyer que portoit son espee   
 <lb/>dedans le fourreau tout couvert d'orfaverie et de   
 <lb/>pierres  precieuses entra en grant triumphe.</head>    
<p>Quant tous les hommes d'armes furent passez,    
 <lb/>que longuement durerent a passer, vint ung moult    
 <lb/>beau chevalier vestu d'ung riche drap d'or semé     
 <lb/>au rebras de perles et de pierrerie, qui chevauchoit    
 <lb/>ung grant coursier tout couvert de mesmes, si non    
 <lb/>que la hosseure estoit de violet. La robe dudict    
 <lb/>chevalier traynoit plus bas que la hosseure du    
 <lb/>cheval  et estoit fourree ladicte hosseure d'ermines    
 <lb/>moult richement. Cestuy portoit en sa main une    
 <lb/>espee dedans son fourreau, et estoit ledict fourreau    
 <lb/>tout couvert de riche pierrerie que fort estincelloit    
 <lb/>contre le soleil. Lors le page cria haultement, tant    
 <lb/>qu'il fut ouy des seigneurs et dames du palais, en     
 <lb/>disant : <q> Or, ma damoiselle, veez la celuy qui porte    
  <lb/>l'espee de Jehan de Paris. Certes, ilz sera icy mainte̲nant. </q></p>    
<p><q> Helas, mon amy, regardez bien, a celle fin que le    
 <lb/>nous monstrez de bonne heure. </q></p>    
 <pb n="65"/><p><q> Si feray je, </q> dit le page, <q> n'en doubtez point. </q></p>    
<p>Si eussiez veu venir six cens hommes tous montez    
 <lb/>sus grisons d'ung poil et d'une sorte, et de semblant    
 <lb/>d'harnois, tous semez d'orfaverie tout au long des     
 <lb/>bors, tant que c'estoit belle chose que de les veoir,    
 <lb/>car par dessus les croppes des chevaulx avoit grosses    
 <lb/>campanes d'argent qui estoient attachees a grosses    
 <lb/>chaines d'argent toutes dorees, qui menoient grant    
 <lb/>bruit, et les seigneurs qui montez estoient dessus     
 <lb/>estoient tant beaulx qu'ilz ressembloient proprement    
 <lb/>anges, et si estoient tous vestuz d'ung riche velours    
 <lb/>cramoisi et pourpoins de satin broché d'or comme   
 <lb/>les  pages qui estoient devant passez. Si venoient   
 <lb/>deux a deux en moult belle ordonnance, et bien   
 <lb/>monstroient qu'ilz estoient gens de grant estat    
 <lb/>et honneur. Le page vit venir de loing Jehan de Paris ;    
 <lb/>si appella la pucelle en disant: <q> Or sus, ma damoiselle,    
  <lb/>je me vois acquiter envers vous, car je vous mons̲treray    
  <lb/>le plus bel crestien, le plus noble, et le plus     
  <lb/>gracieux que vous veistes oncques, c'est Jehan de    
  <lb/>Paris, mon maistre. </q></p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment Jehan de Paris arriva en la ville de   
 <lb/>Burgues en grant triumphe.</head>   
<p>Lors dit le page : <q> Ma damoiselle, regardez la en   
 <lb/>bas, celuy qui porte ung petit baston blanc en sa   
 <lb/>main et ung colier d'or au col. Regardez comment   
 <lb/>il a les cheveulx jaulnes, l'or de son colier ne luy   
 <lb/>change point la couleur de ses cheveulx. </q> Si fut   
 <lb/>moult joyeuse la pucelle des parolles que le page   
 <lb/>luy disoit. Si arriva Jehan de Paris moult richement   
 <pb n="66"/>habillé et a l'entour de luy avoit quatre lacquetz,    
 <lb/>deux de ça et deux de la, habillez tous de drap    
 <lb/>d'or.  Quant la pucelle l'eut apparceu, elle devint    
 <lb/>si roge qu'il sembloit que le feu luy sortist du visaige,     
 <lb/>si fut toute ravye. Et le roy de Navarre, qui bien    
 <lb/>l'apparceut, luy estraignit la main. Or elle tint la    
 <lb/>meilleur contenance que a elle fut possible, et quant    
 <lb/>Jehan de Paris fut au droit d'elle assez près, elle luy    
 <lb/>tendit ung couvrechief de plaisance que elle avoit     
 <lb/>en sa main, en le saluant bien doulcement. Et quant    
 <lb/>Jehan de Paris la vit si belle, si fut feru du dart    
 <lb/>d'amours, comme a vous aultres messeigneurs les    
 <lb/>amoureux sçavez bien. Si broche le cheval des espe̲rons,    
 <lb/>qui fit ung tel sault que en saillant print le     
 <lb/>couvrechef et osta son bonnet et fit la reverence    
 <lb/>et mercia la damoiselle. Si passe oultre, et ses gens    
 <lb/>après luy. Le roy d'Espaigne et tous les aultres    
 <lb/>seigneurs et dames furent moult joyeulx du beau    
 <lb/>recueil que la pucelle luy avoit fait, sans en avoir     
 <lb/>esté de nul advertie. Et disoient tous que moult bien    
 <lb/>et honnestement l'avoit fait la pucelle, et encores    
 <lb/>mieulx le jouvencel, mais de ce n'estoit pas trop    
 <lb/>joyeulx le roy d'Angleterre, car en son cueur pene     
 <lb/>soit  que ce luy pourroit tourner a quelque dommag̲et   
 <lb/>deshonneur ; nonobstant fallut qu'il print en    
 <lb/>pacience et luy fallut faire la meilleur contenance    
 <lb/>qu'il luy estoit possible pour son honneur.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment les cinq cens hommes d'armes de l'arriere̲garde    
 <lb/>entrerent en belle ordonnance.</head>    
<p>Quant Jehan de Paris fut entré comme avez ouy,    
 <lb/>arriverent les cinq cens hommes d'armes de l'arriere̲garde,   
 <pb n="67"/>qui estoient demourez derriere pour secorir	   
 <lb/>Jehan de Paris s'il en eust eu necessité. Si furent   
 <lb/>merveilleusement esbays les seigneurs et dames de   
 <lb/>veoir tant de gens. Si dit la pucelle : <q> Hee, Dieu de     
  <lb/>paradis, y a il encores de gensdarmes ? </q></p>   
<p><q> Ma damoiselle, </q> dit le page, <q> c'est l'arrieregarde   
 <lb/>de nostre maistre, qui sont cinq cens, de mesmes   
 <lb/>a ceulx qui sont passez devant. </q></p>   
<p><q> Par mon serment </q>, dit le roy de Navarre, <q> il feroit   
 <lb/>mal prendre noise a ung tel seigneur. Je croy que au   
 <lb/>demeurant du monde n'a point tant de richesse que   
 <lb/>aujourd'uy nous en avons veue. </q></p>   
<p>Quant tout fut passé, il  fut entre trois et quatre   
 <lb/>heures après midi. Les dames vindrent devers le   
 <lb/>roy luy requerir que son plaisir fut d'envoyer querir   
 <lb/>Jehan de Paris. Et le roy leur promit qu'il y envoy̲roit.   
 <lb/>Si appella le conte de Quarion et ung aultre de   
 <lb/>ses barons et leur dit comme voz orrez.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le conte de Quarion et son compaignon   
 <lb/>allerent devers Jehan de Paris.</head>   
<p>Si leur dit le roy : <q> Vous voz en irez vers Jehan de   
 <lb/>Paris, et le saluerez de par moy, et luy dictes que moy   
 <lb/>et les dames luy prions que son plaisir soit venir   
 <lb/>en nostre palais pour commancer la feste, et menez   
 <lb/>avecques vous jusques a cinquante des plus nobles   
 <lb/>barons de ceans. </q></p>   
<p>Tantost partit le conte bien joyeulx avec sa com̲paignie   
 <lb/>pour aller faire son message. Et quant ilz   
 <lb/>commancerent a entrer au quartier qui avoit esté    
 <lb/>deslivré a Jehan de Paris, ilz furent tous esbays,     
 <pb n="68"/>car ilz trouverent les rues toutes fossoyeez et fortif̲fieez    
 <lb/>avecques bonnes barrieres, et gensdarmes a     
 <lb/>grant nombre que  les gardoient, tous en point    
 <lb/>comme pour combatre. Si trouverent les gardes de la     
 <lb/>premiere barriere que leur demanderent : <q> Que    
  <lb/>demandez vous, messeigneurs ? </q></p>    
<p><q> Nous sommes, </q> dit le conte, <q> au roy d'Espaigne,    
 <lb/>que nous envoye a Jehan de Paris. </q></p>    
<p><q> Et y a il icy duc ou conte ? </q> dirent les gardes.</p>     
<p><q> Ouy certes </q>, dit le conte.</p>   
<p><q> Or entrez doncques avecq vostre compaignie. </q>    
 <lb/>Lors entrerent et virent toutes les rues tendues de    
 <lb/>moult riche tapisserie. Et quant ilz furent venuz    
 <lb/>devant le logis de Jehan de Paris, ilz trouverent la,     
 <lb/>grant compaignie de gens d'armes qui avoient    
 <lb/>haches en leurs mains comme pour combatre, et    
 <lb/>estoit le cappitaine devant la porte du logis en moult    
 <lb/>riche estat. Le conte de Quarion luy demanda si    
 <lb/>pourroit parler a Jehan de Paris. <q> Et qui estes vous ? </q>     
 <lb/>dit le cappitaine.</p>    
<p><q> Je suis le conte de Quarion, que le roy d'Es̲paigne    
 <lb/>envoye devers Jehan de Paris. </q></p>    
<p><q> Or me suyvez, </q> dit il, <q> avecq voz gens. </q> Si se mect    
 <lb/>devant, et le Conte avecq ses gens après, et quant     
 <lb/>ilz furent en la premiere salle, que moult estoit    
 <lb/>grande et toute tapissee, le dessus et les coustez,    
 <lb/>d'ung drap d'or de haulte  lisse, a grantz person̲nages    
 <lb/>de la destruction de Troye, la plus riche    
 <lb/>besongne que l'on sceut veoir, quant ilz eurent une     
 <lb/>piesse regardé, vint ledict cappitaine que leur dit :    
 <lb/><q> Attendons encores ung peu, car je n'ay peu entrer,    
  <lb/>pource qu'on tient le conseil, si n'ozeroye hurter a    
 <pb n="69"/>l'uys. </q> Quant ilz eurent ung peu attendu, le cappi̲taine   
 <lb/>entendit ouvrir l'uys ; si alla celle part et mena   
 <lb/>avecques luy le conte de Quarion et sa compaignie.   
 <lb/>Si parla le cappitaine a ung des chambellans, et luy   
 <lb/>dit que le conte de Quarion vouloit parler a Jehan   
 <lb/>de Paris. <q> Je vois appeller le chancellier </q>, dit le cham̲bellan,     
 <lb/><q> qui parlera a vous. </q> Si ferme l'uys et s'en va   
 <lb/>querir le chancellier, lequel incontinant il amena.   
 <lb/>Et quant il fut arrivé, il demanda audict conte :   
 <lb/><q> Que demandez vous, vous aultres messeigneurs ? </q></p>   
<p><q> Nous venons, </q> dit le conte, <q> parler a Jehan de   
 <lb/>Paris, de par le roy d'Espaigne. </q></p>   
<p><q> Et comment, </q> dit le chancellier, <q> est il si fort ma̲lade    
 <lb/>qu'il ne fust peu venir jusques icy dire ce qu'il   
 <lb/>veult ? Certes, vous n'y pourriez parler, ja ne vous   
 <lb/>fault icy plus actendre. </q></p>   
<p>Quant le conte et ses compaignons ouyrent ceste   
 <lb/>responce, ilz furent moult esbays, et se mirent a   
 <lb/>retourner le plus bref qu'ilz peurent. Les dames et   
 <lb/>damoiselles estoient aux fenestres a grant nombre,   
 <lb/>attendans la venue de Jehan de Paris. Et quant elles   
 <lb/>virent venir le conte sans luy, si furent moult descon̲fortees    
 <lb/>et marries. Si dit la pucelle au roy son pere :   
 <lb/><q> Helas, monseigneur, nous ne verrons point ce beau   
  <lb/>prince, car vecy venir le conte de Quarion qui point   
  <lb/>ne l'amaine. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le conte de Quarion, luy estre arrivé   
 <lb/>devant le roy d'Espaigne, luy fit la responce   
 <lb/>de ce que avoit fait avecq les gens de Jehan de   
 <lb/>Paris, present les barons.</head>   
<p>Quant le conte fut entré en la salle, tous vindrent    
 <lb/>autour de luy, pour escouter la responce qu'il feroit.    
 <pb n="70"/>Si leur compta la maniere comment les rues estoient    
 <lb/>ja fortiffieez, et les grans gardes que l'entree gar̲doient.    
 <lb/><q> Par Dieu, </q> dit le roy, <q> il doit estre vaillant    
 <lb/>guerroyeur, que si bien se veult tenir sus ses gardes. </q>    
 <lb/>Après leur compta comment les rues estoient toutes    
 <lb/>tendues de tapisserie moult riche, et comment ilz    
 <lb/>estoient venuz jusques devant son logis, ou ilz avoient    
 <lb/>trouvé le cappitaine de la garde en ung moult riche    
 <lb/>estat, <q> lequel nous a mené en une salle tapissee de la    
  <lb/>plus riche tapisserie que jamais nous vismes, car il n'y    
  <lb/>avoit guieres aultre chose que fil d'or et d'argent,    
  <lb/>la ou estoit pourtraicte la destruction de Troye    
  <lb/>en grantz personnages tous faiz de fin or et de soye,    
  <lb/>et avons esté la l'espace d'ung quart d'heure, tan̲dis    
  <lb/>que le cappitaine estoit allé a la porte de la chambre    
  <lb/>de Jehan de Paris, a laquelle n'a ozé hurter. Si nous    
  <lb/>a faillu attendre que quelcun aye ouvert l'uys.    
  <lb/>Le cappitaine, que bien tenoit l'ueil si personne ou̲vriroit    
  <lb/>point la porte, a veu ung des chambellans     
  <lb/>a la porte ; adonc nous a menez a luy, en luy disant :    
  <lb/><q> Monseigneur le chambellan, veez cy le conte de    
   <lb/>Quarion que le roy d'Espaigne envoye pour parler    
   <lb/>a Jehan de Paris. - Or demeurez icy, </q> dit il, <q> et je le    
    <lb/>iray dire au chancelier. </q>. Si c'est retiré en la chambre     
  <lb/>et a fermé l'uys apres luy, et bien tost après a amené    
  <lb/>le chancelier qui est ung homme de grant represen̲tation,    
  <lb/>que m'a demandé que je vouloye. Et je luy    
  <lb/>ay respondu que le roy m'avoit envoyé pour parler    
  <lb/>a Jehan de Paris. Et lors il m'a respondu en ceste    
  <lb/>maniere : <q> Comment, le roy est il si fort malade    
   <lb/>que il ne luy pouvoit venir dire ce qu'il veult ?    
   <lb/>Certes, vous n'y pourriez parler. </q> Si avons esté    
 <pb n="71"/>tous esbays, et le plus tost que nous avons peu nous   
  <lb/>en sommes retournez vous venir dire la responce. </q>   
   <lb/>Le roy d'Angleterre de ce fut moult joyeux, pensant   
   <lb/>qu'il ne se trouveroit point a la feste, mais cy fit,   
   <lb/>dont il fut bien marry, comme vous orrez. Si dit :   
   <lb/><q> Ne vous avois je pas bien dit qu'il avoit la teste   
    <lb/>lunaticque, et qu'il tenoit du fol ? Et cy c'estoit   
    <lb/>a moy a faire, je ne le prieroye ja plus. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit le roy d'Arragon, <q> si le roy m'en   
 <lb/>veult croire il le ira convoyer, et je iray avecq luy,   
 <lb/>et que luy peult cela nuyre, veu qu'il a si noble estat,   
 <lb/>et qu'il est venu en sa cité, mesmement contre une   
 <lb/>telle feste, par quoy on ny doit regarder nul ordre. </q>  
 <lb/>Les dames furent moult joyeuses de ce que le roy   
 <lb/>d'Arragon avoit dit, si l'en remercierent grande̲ment.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Espaigne, acompaigné du roy   
 <lb/>d'Angleterre, allerent convoyer Jehan de Paris.</head>    
<p><q> Vrayement, </q> dit le roy d'Espaigne, <q> il vault bien    
 <lb/>que l'on y aille devers luy, et ne puis croire que ce    
 <lb/>ne soit ung tressaige homme. Si iray veoir si je le    
 <lb/>pourray amener, et croyez que ja ne sera ma faulte    
 <lb/>que ne s'en viengne festier avecq les dames. </q></p>   
<p><q> Je iray avecq vous </q>, dit le roy d'Arragon aussi    
 <lb/>le dirent tous les aultres. Et le roy d'Angleterre,    
 <lb/>pour faire le bon vallet, va dire : <q> Certes, messei̲gneurs,    
  <lb/>je y iray, car nous sommes longtemps venuz    
  <lb/>ensemble, si en viendra plus volentiers, car aussi    
  <lb/>l'avois je ja convoyé de y venir. </q></p>    
<p><q> C'est moult bien dit, </q> dit le roy d'Espaigne, <q> nous   
 <pb n="72"/>yrons, mon beau filz et moy, et vous demeurerez    
 <lb/>pour entretenir les dames </q>, dit il au roy d'Arragon    
 <lb/>et de Navarre et a plusieurs aultres barons et sei̲gneurs,    
 <lb/><q> et aussi pour recevoir plus honnorablement     
  <lb/>Jehan de Paris, car je cuyde qu'il viendra pour moy    
  <lb/>et pour l'amour de mon beau filz, lequel est venu    
  <lb/>avecques luy, comme il dit. </q></p>    
<p>Ainsi s'en partirent les roys d'Espaigne et d'An̲gleterre    
 <lb/>avecq moult belle compaignie. Et quant    
 <lb/>ilz furent a la premiere barriere, et virent que la rue    
 <lb/>estoit si fort fortiffiee, ilz en furent moult esmerveillez.    
 <lb/>Le roy dit aux gardes : <q> Mes amys, nous voulons aller    
  <lb/>parler a Jehan de Paris, si vous avez congié de nous    
  <lb/>laissez entrer. </q></p>    
<p><q> Et qui estez vous ? </q> dit le portier.</p>    
<p><q> Je suis le roy de ce pays. </q></p>   
<p><q> Pardonnez moy, sire, car je ne vous congnoissoye.    
 <lb/>A vous n'est riens fermé, car nous l'avons par exprès    
 <lb/>commandement. </q> Et vouloit entrer le roy par le    
 <lb/>petit huisset, mais le portier ne le voulsit oncques    
 <lb/>souffrir, ains luy ouvrit toute la grant porte, et ne    
 <lb/>fut oncques puis fermee, tandis que le roy d'Es̲paigne    
 <lb/>fut dedans. Si furent moult esmerveillez les    
 <lb/>deux roys, quant ilz alloient par les rues, de veoir     
 <lb/>si belle tapisserie, car il sembloit ung paradis, des    
 <lb/>delices et plaisances, et des beautés et richesses qui    
 <lb/>y estoient, et si y estoit tout plain de gensdarmes,    
 <lb/>ne point ne faisoient semblant de eulx desarmer.    
 <lb/>Quant ilz furent arrivez devant le logis, si trouverent     
 <lb/>le cappitaine de la garde, qui a merveilles estoit bel    
 <lb/>homme, et qui estoit en ung moult riche  estat.    
 <lb/>Le roy luy dit : <q> Sire, pourrions nous point parler    
  <lb/>a Jehan de Paris ? </q></p>   
 <pb n="73"/><p><q> Et qui estes vous ? </q> dit le cappitaine.</p>   
<p><q> Je suis le roy de ce pays, et veez cy mon beau   
 <lb/>filz le roy d'Angleterre ; si voulons semondre Jehan   
 <lb/>de Paris a venir aux nopces. </q></p>   
<p><q> Sire, </q> dit le cappitaine, <q> ne vous desplaise, car je    
 <lb/>ne vous congnoissoye point, mais je congnois bien    
 <lb/>le roy d'Angleterre. A vous, sire, n'est riens fermé :   
 <lb/>si me mectray devant pour vous conduyre. </q> Lors   
 <lb/>se mect devant, et le roy d'Espaigne qui tenoit   
 <lb/>l'aultre par la main, se mect après, avecq grant     
 <lb/>nombre de gens. Quant ilz furent en la salle du com̲mun,    
 <lb/>ilz se esmerveillerent fort de la richesse de la   
 <lb/>tapisserie que illecq estoit.</p>   
<p>Tantost le cappitaine alla hurter a la chambre   
 <lb/>du conseil, et dit a ung des huissiers que le roy d'Es̲paigne   
 <lb/>et d'Angleterre estoient a la porte, qui vou̲loient   
 <lb/>parler a leur seigneur. Tantost sortit le chan̲celier    
 <lb/>de la chambre, acompaigné bien de cinquante   
 <lb/>barons en ung moult bel et riche estat, entre les̲quieulx    
 <lb/>estoient les ducz d'Orleans et de Borbon,   
 <lb/>et plusieurs aultres ducz et contes anciens, car tous   
 <lb/>les jeunes princes, Jehan de  Paris les tenoit avecques   
 <lb/>luy, du nombre des cent que avez ouy cy devant.   
 <lb/>Le chancelier receut moult honnorablement les roys   
 <lb/>et leur compaignie. Si dit le chancelier au roy :   
 <lb/><q> Sire, que venez vous icy faire, qui avez tant de     
  <lb/>passe temps en vostre palaix ? Vous soyez le tres̲bien    
  <lb/>venu en vostre mesme terre. </q></p>   
<p><q> Certes, </q> dit le roy, <q> je ne me pourroye tenir de   
 <lb/>venir veoir Jehan de Paris, et le semondre que son   
 <lb/>plaisir soit venir jusques a mon palais et le sien,   
 <lb/>veoir les dames, que moult fort le desirent ; si vous   
 <lb/>prie que a luy me fassez parler s'il est possible. </q></p>   
 <pb n="74"/><p><q> Par Dieu, sire, il est bien aisé a faire, car il y a    
  <lb/>exprès commandement que a vous riens ne soit cellé    
  <lb/>ne fermé, si povez entrer par jour et nuyt, et comman̲der   
  <lb/>comme en vostre maison. </q></p>   
<p><q> Grantz mercis </q>, dit le roy.</p>   
<p><q> Or venez donc, sire, </q> dit le chancellier, <q> et je vous   
 <lb/>monstreray le chemin. </q> Si les mena en la chambre  
 <lb/>du conseil, que toute estoit tendue de satin rouge,   
 <lb/>brouché de fueillaige d'or, le ciel de mesmes et le   
 <lb/>pavement. Puis vint hurter a la chambre du secret,    
 <lb/>ou Jehan de Paris estoit en la forme et maniere que    
 <lb/>vous orrez.</p>     
<p>Premierement, toute la chambre, le ciel et pavement,   
 <lb/>estoient tendus d'ung velours vert a grans   
 <lb/>personnages d'or, bien enrichis de perles, ou estoit    
 <lb/>pourtraict l'Ancien Testament. Au coing de la chambre    
 <lb/>avoit ung hault siege a trois degrez, couvert d'ung    
 <lb/>moult riche palle d'or, et par dessus, avoit ung moult    
 <lb/>riche pavillon, tout fait d'orfaverie esmaillee, a grant     
 <lb/>nombre de chainettes d'or que tenoient diamans,    
 <lb/>rubis, esmerauldes, saffirs, et plusieurs aultres pierres    
 <lb/>precieuses, qui estincelloient merveilleusement. Jehan    
 <lb/>de Paris et ses cent gentilz hommes estoient tous    
 <lb/>vestus d'ung drap d'or batu, tant riche que ne le     
 <lb/>vous sçaurois declairer, et si estoient toutes les    
 <lb/>robbes jusques en terre, et toutes d'une mesme    
 <lb/>sorte, fors que Jehan de Paris, qui avoit ung moult    
 <lb/>riche colier tout couvert de riche pierrerie. L'uissier    
 <lb/>vint ouvrir la porte pour veoir que c'estoit qui y     
 <lb/>hurtoit, si trouva ledict chancellier et les deux roys,    
 <lb/>que dit a l'uissier : <q> Que fait nostre maistre ? </q></p>   
<p><q> Monseigneur, </q> dit l'uissier, <q> il est en son siege,    
 <lb/>qu'il devise avecq ses barons. </q></p>   
 <pb n="75"/><p><q> Vecy le roy d'Espaigne, </q> dit le chancellier, <q> que le   
  <lb/>vient veoir </q>, et alors entrerent dedans la chambre   
  <lb/>comme vous orrez.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Espaigne et d'Angleterre,   
 <lb/>acompaignez de plusieurs grans seigneurs et   
 <lb/>barons, entrerent en la chambre de Jehan de   
 <lb/>Paris, et comment Jehan de Paris se leva de   
 <lb/>son siege pour faire reverence au roy d'Espaigne.</head>   
<p>A l'entree de la chambre le chancellier ce mit a   
 <lb/>genoil devant Jehan de Paris, disant : <q> Sire, vecy   
  <lb/>le roy d'Espaigne que vous vient saluer. </q> Quant le   
 <lb/>roy d'Espaigne le vit en si hault triumphe, il ne se   
 <lb/>peut tenir de s'encliner bien bas en luy faisant la   
 <lb/>reverence. Et quant Jehan de Paris le vit, se leva   
 <lb/>de son siege et le vint acoler, en disant : <q> Sire roy   
  <lb/>d'Espaigne, Dieu vous maintiengne et toute vostre   
  <lb/>belle et noble compaignie. Au regart de vostre   
  <lb/>beau filz, il n'y a guieres que nous nous sommes veuz ;    
  <lb/>venez vous en soir. </q> Si le prent par la main et le   
 <lb/>maine asseoir auprès de luy, puis dit au roy d'An̲gleterre :     
 <lb/><q> Prenez place ou il vous plaira. </q> Les barons   
 <lb/>de Jehan de Paris firent asseoir les aultres, et quant   
 <lb/>tout le monde fut assis, le roy d'Espaigne parla en   
 <lb/>ceste maniere : <q> Jehan de Paris, si je ne vous nomme       
  <lb/>aultrement, il me doit estre pardonné, car voz gens   
  <lb/>ne nous ont voulu nommer voz tiltres.  Toutesfoiz    
  <lb/>vous soyez le tresbien venu en ce païs, qui est du tout    
  <lb/>a vostre commandement. </q></p>  
 <pb n="76"/><p><q> Grantz mercis </q>, dit Jehan de Paris.</p>   
<p><q> Je vous prie, </q> dit le roy, <q> qu'il soit vostre bon   
 <lb/>plaisir de nous faire cest honneur de venir jusques   
 <lb/>au palais veoir les dames, que moult fort vous de̲sirent.    
 <lb/>Si y trouverez le roy et la royne d'Arragon,   
 <lb/>les roys de Navarre et de Portugal, et plusieurs   
 <lb/>aultres dames et grans barons et seigneurs. Si ne   
 <lb/>serez pas si honnestement traicté ne receu comme   
 <lb/>ceans, mais de belles et honnestes dames et damoi̲selles   
 <lb/>y a, que vous feront bonne chere. </q> Les gens du   
 <lb/>roy anglois estoient tous marris de la grant humilité   
 <lb/>et amour que le roy d'Espaigne monstroit a Jehan   
 <lb/>de Paris. <q> Vrayement, </q> dit Jehan de Paris, <q> vous ne   
  <lb/>les dames n'estes pas a reffuser ; si ferons collation,   
  <lb/>et puis les irons veoir. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment Jehan de Paris fit apporter espices et   
 <lb/>confitures de toutes sortes, et vins de plusieurs   
 <lb/>façons et couleurs.</head>   
<p>Tantost apporterent espices et confitures de toutes   
 <lb/>sortes en grans couppes d'or et de pierrerie ; après,   
 <lb/>les vins de plusieurs manieres, dont le roy  estoit   
 <lb/>tout esmerveillé. Quant ilz eurent fait la collation,   
 <lb/>Jehan de Paris dit au roy : <q> Or sus, allons quant il   
  <lb/>vous plaira. </q> Si print le roy par la main dextre,   
 <lb/>et le roy d'Angleterre par la main senestre, et se   
 <lb/>mectent a chemin. Et quant il fut a la porte de son   
 <lb/>logis, il dit au cappitaine de la garde qu'il ne menast   
 <lb/>que ung peu de gens, tous les barons, et les cent   
 <lb/>hommes de son habit. Tantost ledict cappitaine ce   
 <lb/>mit devant avec cent hommes d'armes pour faire    
 <pb n="77"/>voye, car grant estoit la presse du peuple de tous estaz.</p>     
<p>Les dames et seigneurs qui estoient demorez au    
 <lb/>palais furent tous esbays quant ilz virent que les    
 <lb/>deux roys tant demeuroient, mais il vint ung cheva̲lier    
 <lb/>courant qui vint dire : <q> Sus, apprestez vous, car    
  <lb/>veez cy venir les plus belles gens et les mieulx en    
  <lb/>point que jamais furent veuz sur la terre. </q> Grant    
 <lb/>joye eurent les dames et seigneurs et sur tous en eut    
 <lb/>grant joye la pucelle a qui le cueur tout sautelloit     
 <lb/>de joye. Le roy d'Arragon print la royne d'Espaigne,    
 <lb/>et sa fille fut menee par le roy de Navarre, et le roy    
 <lb/>de Portugal print la royne d'Arragon, et les aultres    
 <lb/>princes et barons prirent chascun dame et damoi̲selle,    
 <lb/>et se mirent en tresbelle  ordonnance. Si les     
 <lb/>allerent ung peu veoir venir de loing par les fenestres,    
 <lb/>puis se mit chascun en sa place en disant l'ung a    
 <lb/>l'aultre :</p>    
<p><q> Voyez comment celuy prent honneur devant    
 <lb/>les roys, que tous deux les mayne et marche le pre̲mier ;    
 <lb/>par Dieu, il est homme de grant haultesse et    
 <lb/>audace, et ne monstre pas qu'il soit en païs estrange. </q></p>    
<p><q> Certes, </q> dirent les aultres, <q> il est par tout le plus    
 <lb/>fort, que luy donne ce courage. </q></p>   
<p><q> Et, par Dieu, </q> dit la pucelle, <q> la fierté qu'il a luy     
 <lb/>siet moult bien, car c'est ung droit mirouer de beaulté. </q>   
 <lb/>Et a tant veez cy venir et entrer ses hommes de la    
 <lb/>garde qui tous ensemble saluerent la compaignie,    
 <lb/>et puis se vont sarrer en une part contre ung coing    
 <lb/>de la salle, qui sembloit que tous cent ne tinssent     
 <lb/>pas la place de quarante.</p></div>
<div type="chapitre">
<pb n="78"/>   
<head>Comment Jehan de Paris entra en la salle ou    
 <lb/>estoient les seigneurs et dames qui luy vindrent    
 <lb/>au devant.</head>    
<p>Estre arrivé, Jehan de Paris, entre les deux roys   
 <lb/>d'Espaigne et d'Angleterre, entrerent en ladicte   
 <lb/>salle : les seigneurs, dames et damoiselles  leur   
 <lb/>vindrent au devant. Jehan de Paris salua les roys   
 <lb/>d'Arragon, de Navarre et de Portugal, puis osta   
 <lb/>son chappeau et baiza les deux roynes. Après print   
 <lb/>la pucelle par la main bien priveement et la baisa   
 <lb/>moult doulcement en disant : <q> Je vous mercie, ma   
  <lb/>doulce seur, de vostre present. </q> Adonc elle rogit   
 <lb/>ung peu et s'enclina jusques bien bas. Puis dit Jehan   
 <lb/>de Paris a ses barons : <q> Allez baiser toutes ces dames,   
  <lb/>et nous nous irons reposer. </q> Si print les deux roynes   
 <lb/>par les mains, et dit au duc d'Orleans qui après luy   
 <lb/>venoit, que luy amenast la damoiselle. Si s'en va   
 <lb/>seoir au plus noble lieu de toute la salle, qui moult   
 <lb/>grande estoit, et se assit au milieu des deux roynes.   
 <lb/>Puis dit au duc d'Orleans, son cosin : <q> Amenez moy   
  <lb/>ce que vous ay baillé ; vous n'estes pas si honteux   
  <lb/>que vous ne prenez du meilleur endroit, </q> dont chas̲cun   
 <lb/>se mit a rire. Puis dit haultement : <q> Messeigneurs,   
  <lb/>prenez place ou bon vous semblera, car nous avons   
  <lb/>prins la nostre. </q> Si commença a deviser avecq la   
 <lb/>pucelle, et tous les roys et grans princes et dames et   
 <lb/>damoiselles le plus que peurent se approucherent   
 <lb/>pour les ouyr deviser. Et en  parlant, la pucelle dit   
 <lb/>a Jehan de Paris : <q> Sire, vous avez amené une moult   
  <pb n="79"/>belle armee, la mieulx en point que jamais l'on vit   
  <lb/>en ces contrees. </q></p>   
<p><q> Ma mye, </q> dit Jehan de Paris, <q> je l'ay fait pour  
 <lb/>l'amour de vous. </q></p>   
<p><q> Et comment, </q> dit la pucelle en rogissant, <q> pour    
 <lb/>l'amour de moy ? </q></p>    
<p><q> Je le vous diray, </q> respondit il ; <q> j'ay ouy dire que    
 <lb/>l'on vous devoit combatre demain, et pource je vous   
 <lb/>viens offrir si vous avez point a faire de mes gens   
 <lb/>d'armes, qui ont bonnes lances et roiddes. </q> Au mot   
 <lb/>fut moult grant le bruit parmy la salle de rire, car     
 <lb/>tous escoutoient diligemment. <q> Sire, </q> dit la pucelle,   
 <lb/>toute honteuse, <q> je vous mercie de vostre offre, car   
  <lb/>il n'y fault pas si grande assemblee. </q></p>   
<p><q> Sainct Jehan, </q> dit il, <q> il est vray, car ce sera corps    
 <lb/>a corps en champ de bataille estroit. </q> Jamais vous    
 <lb/>ne veistes tant rire comme ces seigneurs et dames    
 <lb/>rirrent des questions qu'il luy faisoit. Si dit le roy    
 <lb/>de Navarre au roy d'Espaigne : <q> Oyez vous pas   
  <lb/>cest homme que mon cosin vostre beau filz blas̲moit,    
  <lb/>en disant que par foiz il dit les motz d'ung   
  <lb/>follastre ? Par Dieu, je croy que non fait, mais les   
  <lb/>baille si tres couvers que l'aultre ne les peult entendre.   
  <lb/>Si vouldrois bien que  les luy fissions explicquer. </q></p>   
<p><q> Je le veulx bien, </q> dit le roy, <q> mais j'ey peur de luy   
 <lb/>desplaire, car sur ma foy c'est la plus plaisant crea̲ture    
 <lb/>que je visse oncques. Si suis tout ravy de luy ;   
 <lb/>s'il vouloit, il acquerroit beaucop de dames. </q></p>   
<p><q> Par ma foy, autant vous en dis. Si seroit bon de le   
 <lb/>faire boire. </q></p>   
<p><q> Voire, </q> dit le roy, <q> mais nous ne pourrions ainsi   
 <lb/>faire comme il nous a fait. Pleust a Dieu que vous y    
 <lb/>eussiez esté. </q></p>   
  <pb n="80"/><p><q> Amen, </q> dit il, <q> mais ilz ne s'en iront encore, si    
   <lb/>desire fort avoir accoinctance a luy. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comme le roy fit apporter pour faire colation    
 <lb/>a Jehan de Paris.</head>   
<p>En tant le roy commenda apporter colation qui    
 <lb/>tost fust preste. Et le maistre d'ostel de leans vint    
 <lb/>dire a ung des barons de Jehan de Paris comment    
 <lb/>il le feroit boire. <q> Attendez, </q> dit celuy, <q> je vois querir    
  <lb/>celuy qui l'en sert, que luy portera. </q> Et incontinant    
 <lb/>celuy alla dire au duc de Normandie que l'on vouloit    
 <lb/>servir de vin. Le duc appella l'escuyer et luy dit    
 <lb/>qu'il allast prendre la couppe pour servir de boire,    
 <lb/>ce qu'il fit incontinant, et deux aultres escuyers     
 <lb/>aussi qui prirent chascun une couppe, et  les vindrent    
 <lb/>presenter toutes trois a Jehan de Paris, lequel print   
 <lb/>la sienne et commenda bailler les aultres deux aux 
 <lb/>deux roynes en disant : <q> Bevons nous trois pour des̲pescher,       
  <lb/>et les aultres bevront quant il leur plaira. </q>   
 <lb/>Si beut sans riens actendre, puis bailla sa couppe   
 <lb/>a la pucelle que devant luy tenoit, en disant : <q> Tenez,    
  <lb/>ma mye, j'ay beu a vous, si croy bien que ja ne me    
  <lb/>craindrez. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit la pucelle, <q> il n'y a cause pour quoy ;    
 <lb/>si vous en mercie de bon cueur. </q> Les roys et aultres     
 <lb/>seigneurs et dames beurent, que fort s'esmerveilloient    
 <lb/>dont Jehan de Paris prenoit ainsi l'honneur sur tous    
 <lb/>les roys, qui estoient plus vieulx que luy.</p>    
<p>Quant colation fut faicte, les roys et dames s'apro̲cherent   
 <pb n="81"/>de Jehan de Paris pour railler et deviser   
 <lb/>avecques luy. Si luy demanda le roy de Navarre :   
<q> Jehan de Paris, mon doulx amy, que dictes vous de   
 <lb/>nostre nouvelle mariee ? </q></p>   
<p><q> Certes, </q> dit il, <q> je n'en sçaurois dire que tout bien   
 <lb/>et honneur, car il me semble que Dieu l'a parfaicte   
 <lb/>a son loisir, que riens n'y a oublié. Si n'a besoing   
 <lb/>que d'un bon officier. </q></p>   
<p><q> Et quel officier, sire ? </q> dit elle.</p>   
<p><q> Or le demandez a messeigneurs, </q> dit il, <q> savoir   
 <lb/>moult s'il le vous sçauront nommer. </q></p>   
<p><q> Par ma  foy, </q> dit le roy de Portugal, <q> voz motz   
 <lb/>sont si fors a entendre que nous ne sçarions que   
 <lb/>exprimer ; si vous prie que le nous vueillez nommer. </q>  
<q> Par ma foy, </q> dit il, <q> c'est chose bien aizee a savoir,   
 <lb/>car je croy bien que de maistre d'ostel, d'escuyers   
 <lb/>ne de secretaires est elle bien fornye, mais voulen̲tiers   
 <lb/>quant dames sont loin de leur pays, elles en   
 <lb/>desirent souvent avoir des nouvelles, et pource   
 <lb/>elle a bon besoing du bon chevaucheur. </q> Quant ilz   
 <lb/>entendirent ces parolles, chascun se print moult fort   
 <lb/>a rire. <q> Or, par Dieu, </q> dit le roy d'Espaigne, <q> sire,   
  <lb/>vous sçavez tresbien ce qu'il fault aux femmes, mais   
  <lb/>en voz motz il fault tousjours glozes. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment  le roy d'Espaigne demanda a Jehan de   
 <lb/>Paris l'exposition des motz qu'il avoit ditz au   
 <lb/>roy d'Angleterre son beaufilz.</head>   
<p><q> Si je n'avoye peur de vous desplaire, </q> dit le roy   
 <lb/>d'Espaigne, <q> je vous demanderoye l'exposition d'aul̲cuns    
 <pb n="82"/>motz que vous avez ditz en chemin a mon beau    
  <lb/>filz. </q></p>   
<p><q> Certes, </q> dit Jehan de Paris, <q> demandez ce qu'il    
 <lb/>vous plaira, car riens ne me sçauroit desplaire. </q></p>      
<p><q> A vostre congié dont, </q> dit le roy d'Espaigne,    
 <lb/><q> je vous en vois dire ung. Mon beau filz d'Angleterre   
  <lb/>m'a dit, que quant vous veniez, ung jour que pleuvoit   
  <lb/>tresfort, vous luy dictes que luy qui estoit roy,   
  <lb/>devoit faire porter a ses gens des maisons pour eulx   
  <lb/>garder de la pluye en chevauchant. Si ne puis entendre   
  <lb/>comme ces maisons pourroient aller ne qui les por̲teroit. </q>   
 <lb/>Jehan de Paris ce print moult fort a rire   
 <lb/>puis luy dit :</p>   
<p><q> Certes, c'est bien aisé a entendre si vous eussiez   
 <lb/>esté sur le lieu, car il pouvoit bien prendre exemple   
 <lb/>a moy et a mes gens qui prismes bons manteaux   
 <lb/>et chapperons a gorge avecq noz oseaulx qui nous   
 <lb/>gardoient bien de la pluye. Et quant il faisoit beau   
 <lb/>temps, si les mections sus nous bautz, et se sont les   
 <lb/>maisons que je disoye a vostre beau filz qui estoit   
 <lb/>moillié, luy et ses gens, comme s'ilz fussent plongez   
 <lb/>en la riviere. </q></p>   
<p><q> Haa, </q> dit le roy, <q> par Dieu, vous en dictes la   
 <lb/>verité. </q></p>   
<p><q> Vrayement, </q> dit le roy de Portugal a l'oreille   
 <lb/>du roy d'Espaigne, <q> cestuy n'est pas si fol comme   
  <lb/>vostre beau filz disoit, ains a ung moult beau et vif   
  <lb/>entendement de son eage. </q></p>   
<p><q> Encore vous en demanderay une aultre chose, </q>  
 <lb/>se dit le roy d'Espaigne, <q> s'il est vostre plaisir. C'est   
  <lb/>que ung aultre jour vous  luy dictes qu'il ne faisoit   
  <lb/>porter a ses gens ung pont pour passer les rivieres. </q></p>   
 <pb n="83"/><p><q> De cela ne fault il pas grant exposition, </q> dit    
  <lb/>Jehan de Paris, <q> car elle est de mesmes a la premiere.    
   <lb/>Il est vray que par de ça Bayonne, ung jour nous    
   <lb/>trouvasmes une petite riviere bien creuse et roide.     
   <lb/>Le roy d'Angleterre et ses gens, qui estoient mal    
   <lb/>montez, se mirent dedans pour passer, dont il s'en    
   <lb/>noya bien soixante des plus mal montez, et je passey    
   <lb/>après avec mes gens que n'eurent nul mal, et quant    
   <lb/>nous fusmes passez, le roy me fit ses plains de ses     
   <lb/>gens qui estoient noyez, et lors je luy dis qu'il devoit    
   <lb/>faire apporter ung pont pour les faire a saulveté    
   <lb/>passer les rivieres, c'est a dire bons chevaulx comme    
   <lb/>ils virent bien les miens, qu'ilz n'eurent aulcung    
   <lb/>mal. Je cuydoie bien qu'il l'eust entendu. </q></p>   
<p><q> Par Dieu, </q> dit le roy de Navarre, <q> bien le luy    
 <lb/>bailliez par entendre. </q></p>   
<p><q> Or puis que tant nous en avez dit, </q> dit le roy    
 <lb/>d'Espaigne, <q> je vous prie que nous declairez le tiers,    
  <lb/>et plus ne vous en parlerons. </q></p>   
<p><q> Je vous ay dit que tout ce qu'il vous plaira me    
 <lb/>plaist, pource n'en faictes difficulté. </q></p>   
<p><q> Je vous prie donc </q>, dit le roy d'Espaigne, <q> que    
 <lb/>vous nous declairez comment vous entendez ce que     
 <lb/>vous luy  dictes que vostre feu pere estoit venu     
 <lb/>en ce païs il y avoit environ quinze ans, et avoit    
 <lb/>tendu ung lax a une canne, et que vous veniez pour    
 <lb/>veoir si la canne estoit prinse. </q></p>   
<p><q> De cela, </q> dit Jehan de Paris, <q> je ne blasme point    
 <lb/>le roy d'Angleterre, car il est bien fort a entendre.     
 <lb/>Et toutesfoiz, puis qu'il vient a propoz, je suis con̲tant    
 <lb/>de le vous declairer. Or, entendez que c'est.    
 <lb/>Il est vray qu'il y a environ quinze ans passez que le    
 <pb n="84"/>roy de France, feu mon pere, vint en ce pays pour    
 <lb/>remectre vostre royaulme en vostre obeissance,    
 <lb/>et lever le siege a la royne vostre femme, que veez    
 <lb/>cy, et quant il s'en voulut aller, tous deux luy don̲nastes    
 <lb/>vostre fille pour icelle marier ou bon luy    
 <lb/>sembleroit, et il vous respondit que ce seroit avecques    
 <lb/>moy, et c'est le lasson, et vecy la canne que je suis    
 <lb/>venu veoir ci elle est prinse. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment Jehan de Paris rebrassa ses habillemens   
 <lb/>pour demonstrer qu'il estoit, et fit rebrasser   
 <lb/>celles des ducz d'Orleans et de Bourbon qui   
 <lb/>estoient avecq luy.</head>   
<p>Alors qu'il eut fini le parlement avecq le roy   
 <lb/>d'Espaigne, rebrassa sa robbe, que dedans estoit    
 <lb/>d'ung velours bleu semé de fleurs de lis d'or.</p>     
<p>Quant le roy et la royne d'Espaigne ouyrent ces    
 <lb/>parolles, tous deux se gecterent a ses piedz avec leur    
 <lb/>fille en disant : <q> O trespuissant et noble roy, pour    
  <lb/>Dieu plaise vous nous pardonner nostre grant offence,     
  <lb/>car tout ce que vous avez dit est vray, et bien    
  <lb/>le sçavons et la plus part de tous mes barons    
  <lb/>que icy sont ; si suis content d'en recepvoir telle    
  <lb/>pugnition comme il vous plaira a ordonner. Et quant    
  <lb/>est de ma fille, bien sçay qu'elle n'est pas digne     
  <lb/>d'estre conjoincte avecq vous, mais dès maintenant    
  <lb/>je la vous livre pour la marier a celuy que sera vostre    
  <lb/>bon plaisir, et a celuy baille dès maintenant la pos̲session    
  <lb/>de mon royaulme. </q></p>   
<p>Le roy Jehan de France les leva et moult les mercia,     
 <lb/>puis dit a la pucelle : <q> Ma mye, vous avez ouy ce    
  <lb/>que vostre pere et mere ont dit ; que en dictes vous,    
 <pb n="85"/>car le fait vous touche ? Voulez vous le roy d'Angle̲terre ? </q></p>   
<p><q> Treshault et puissant seigneur, je veulx tenir   
 <lb/>de point en point, </q> dit la pucelle, <q> ce que mon pere   
  <lb/>vous a dit, car les premieres promesses doivent tenir.   
  <lb/>Si me tiendroye a bien heuree si j'avois ung de voz   
  <lb/>barons de vostre royaulme. </q></p>   
<p><q> Or me dictes donc lequel vous  voulez, car    
 <lb/>veez en cy belle compaignie. Regardez dessoubz   
 <lb/>leurs robes, car chascun porte ses armes. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy Jehan commenda au duc d'Or̲leans    
 <lb/>et de Bourbon, et a plusieurs aultres, qu'ilz   
 <lb/>rebrassassent leurs robes.</head>   
<p>Lors fit le roy Jehan rebrasser toutes les robes   
 <lb/>desdis barons, que moult beau veoir faisoit. Si se    
 <lb/>firent congnoistre les plus aagez que en Espaigne    
 <lb/>avoient estez avecq le feu roy, comme les ducz d'Or̲leans    
 <lb/>et de Bourbon et plusieurs aultres barons.    
 <lb/>Le roy Jehan demanda de rechief a la pucelle :   
<q> Avez vous advisé lequel vous voulez de ceulx icy    
 <lb/>ou ce vous y voulez encores pencer ? </q></p>   
<p><q> Treshault seigneur, </q> dit elle, <q> a moy n'appartient    
 <lb/>pas de choisir, mais celuy que vous plaira me plaist   
 <lb/>en ensuivant la promesse que monseigneur mon   
 <lb/>pere fit au vostre. </q></p>   
<p><q> A, par Dieu, vous estes fine femme, </q> dit le roy    
 <lb/>Jehan, <q> puis que vous dictes que vous voulez tenir    
  <lb/>la promesse de vostre pere. C'est a dire que je doy    
  <lb/>tenir aussi la promesse que le mien fit, c'est que vous   
  <lb/>seriez ma femme. </q> Alors se  mirent tous a rire,   
 <pb n="86"/>fors que les Anglois. <q> Or sa, </q> dit le roy Jehan, <q> par   
  <lb/>vostre foy, vouldriez vous bien estre ma femme   
  <lb/>si vostre pere et mere le vouloient et si je m'y con̲sentoye ? </q></p>     
<p><q> Sire, c'est une question ou il ne fault point de   
 <lb/>responce, car bien pouvez sçavoir qu'il n'est chose   
 <lb/>au monde que tant je desirasse. </q></p>   
<p><q> Or donc, ma mye, et je m'y consens, et vous   
 <lb/>prometz espouser le matin, au plaisir de Dieu et de   
 <lb/>vous amys. </q></p>   
<p>Le roy d'Espaigne et la royne le mercierent moult   
 <lb/>fort, et les roys d'Arragon, de Navarre et de Por̲tugal    
 <lb/>luy vindrent demander pardon de ce qu'ilz   
 <lb/>ne luy avoient fait l'honneur que luy estoit deu.   
<q> Sire d'Angleterre, </q> dit le roy de France, <q> vous ne   
 <lb/>devez estre mal content de cecy, car elle estoit   
 <lb/>mienne passé a quinze ans, si n'ay voulu faulcer la   
 <lb/>promesse de feu mon pere. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy d'Angleterre s'en alla de Burgues   
 <lb/>bien marry et courrossé quant il vit que le roy   
 <lb/>de France luy avoit osté celle que tenoit son   
 <lb/>cueur et sa pensee.</head>   
<p>Voyant toutes choses, le roy d'Angleterre fut   
 <lb/>moult marry et courrossé. Si se  partit du palais,   
 <lb/>et dès l'heure s'en alla monter a cheval et s'en alla,   
 <lb/>luy et ses gens, en leur païs les plus hastivement   
 <lb/>qu'ilz peurent. Après le despartement dudict roy,   
 <lb/>commença la feste grande et planteureuse par le   
 <lb/>palais, aussi fit elle par la cité, quant l'on sceut   
 <lb/>que c'estoit le roy de France qui espousoit la fille.   
 <pb n="87"/>Le soupper fut moult grant et servis de plusieurs    
 <lb/>entremetz que venoient de la cuysine du roy de    
 <lb/>France, et moult fut regardee la vexelle en quoy    
 <lb/>il estoit servy. La pucelle estoit si joyeuse qu'on ne le     
 <lb/>sçauroit racompter ne dire, si m'en passe aussi    
 <lb/>pour cause de briefveté.</p>    
<p>Quant vint le lendemain au matin, le roy Jehan    
 <lb/>envoya de moult riches bagues a la pucelle, et si    
 <lb/>luy envoya de vexelle d'or pour ung buffet, et ung    
 <lb/>aultre buffet de vaixelle d'argent et ung pavillon    
 <lb/>tout fait de fleurs de lys chargié de pierrerie le plus    
 <lb/>riche que l'on eust jamais veu, et luy envoya ses    
 <lb/>tailliendiers pour luy faire habillemens a la mode de    
 <lb/>France, et aussi a toutes ses damoiselles.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy de France espousa la fille du roy    
 <lb/>d'Espaigne en grant triumphe et honneur    
 <lb/>a l'abit du païs, ors mis la coronne qu'elle por̲toit.</head>     
<p>Le jour venu que les nopces ce devoient faire,     
 <lb/>si esposa le roy Jehan la fille au roy d'Espaigne    
 <lb/>en la ville de Burgues, et en l'abit du païs, ors mis la    
 <lb/>coronne que le roy Jehan luy donna, qui moult riche    
 <lb/>estoit. De la feste, des triumphes, des honneurs    
 <lb/>et des services qui y furent faitz, je m'en passe pour     
 <lb/>eschever la matiere.</p>    
<p>Quant vint le soir, le roy Jehan dit que point ne    
 <lb/>cocheroit au palais, et pource furent meneez les dames    
 <lb/>en son logis avecq la mariee. Quant elles virent les    
 <lb/>merveilles et richesses qui y estoient, toutes disoient     
 <lb/>que a bonne heure estoit la pucelle nee d'avoir ung    
 <lb/>tel prince espousé, et qu'elle avoit fait en peu d'heure    
 <lb/>ung beau change. La pucelle estoit si tresjoyeuse    
 <lb/>qu'elle ne sçavoit quelle contenance faire. Ce pendant    
 <pb n="88"/>que les dames la desabilloient, le roy Jehan arriva    
 <lb/>avecq belle compaignie, si dit a sa mye : <q> Et puis,    
  <lb/>ma mye, vous desplaist il point d'avoir laissé  le    
  <lb/>palaix de vostre pere ? </q></p>   
<p><q> Certes, mon redoubté seigneur, il ne le me fault    
 <lb/>pas demander, car je n'euz jamais si parfaicte joye    
 <lb/>comme j'ay eu quant je me suis trouvee ceans.    
 <lb/>Aussi n'est a comparer le palaix de monseigneur    
 <lb/>mon pere a vostre logis, mais encores vous dis je    
 <lb/>plus, que quant vous n'ariez riens que vostre noble    
 <lb/>et redoubté personne, si vous ayme je mieulx que    
 <lb/>tout le demourant du monde. </q> Ce mot pleust moult    
 <lb/>fort au roy, si la corut acoler et baiser en luy disant :    
<q> Ma mye, ce mot jamais ne sera oublié. Or sa, que     
 <lb/>donrez vous a ses dames et damoiselles, que tant de    
 <lb/>peine ont prins pour vous ? </q></p>   
<p><q> Monseigneur, </q> dit elle, <q> je ne sçay. </q></p>   
<p><q> Veez la, </q> dit il, <q> ces six coffres plains de bagues    
 <lb/>et de draps d'or ; despartez les ou bon vous sem̲blera,    
 <lb/>car pour ce faire ont ilz estez apportez. </q>  
 <lb/>La pucelle se agenoilla et moult humblement le mer̲cia,    
 <lb/>mais il la leva bien tost et luy dit que plus ne le    
 <lb/>fit, mais que priveement a luy parlat, comme de    
 <lb/>pareil a pareil. <q> Il n'est pas raison </q>, dit la mere.</p>     
<p><q> Et je le veulx ainsi, </q> dit il, <q> et si luy commande    
 <lb/>despartir ces bagues et joyaulx aux dames et damoi̲selles    
 <lb/>selon leur qualité, </q> dont elles priserent fort le     
 <lb/>noble  roy de France.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment on coucha la pucelle et comment le roy   
 <lb/>de France s'alla coucher auprès d'elle.</head>   
<p>Après que l'espousee eut esté desabillee, se cocha,    
 <lb/>puis s'en allerent les dames et damoiselles retirer    
 <lb/>chascune en son lieu. Si vint incontinant le roy de    
 <pb n="89"/>France, a qui il tardoit bien l'heure, en la chambre,    
 <lb/>lequel fut tantost desabillé. Si ce mit auprès de celle   
 <lb/>qu'il aymoit par dessus toutes creatures, et il n'avoit    
 <lb/>pas tort, car c'estoit la plus doulce, la plus humble,     
 <lb/>la plus belle, la plus sage, la plus honneste et la    
 <lb/>mieulx moriginee que fut pour lors en tout le monde.    
 <lb/>Grant joye s'entrefirent les deux amans, et firent de    
 <lb/>beaux passetemps durant la nuyt, comme voz aultres,    
 <lb/>jeunes gens que bien aymez quelque belle jeune fille,     
 <lb/>quant la povez tenir entre voz bras : Dieu scet le    
 <lb/>plaisir et la joye que vous avez. Si l'engrossa celle    
 <lb/>nuyt le roy d'un beau filz, que despuis fut roy de    
 <lb/>France.</p>    
<p>Et quant vint l'endemain, a heure de lever, le roy    
 <lb/>Jehan se leva et s'en alla railler avecq ses barons   
 <lb/>que moult joyeulx estoient de leur seigneur que tant    
 <lb/>honnestement  son cas conduisoit. Les dames vin̲drent    
 <lb/>veoir la nouvelle royne que moult bonne chere    
 <lb/>leur fit, et ainsi comme ilz la cuydoient habiller,     
 <lb/>vint ung maistre taillandier du roy qui leur dit    
 <lb/>a genoulx : <q> Mes dames, ne vous desplaise, car    
  <lb/>elle doit aujourd'uy estre habillee a la mode fran̲çoise. </q></p>   
<p><q> Helas, mon amy, </q> dit la royne de France, <q> je vous     
 <lb/>prie que je y soye habillee, car bonne Françoise suis    
 <lb/>et seray tout mon vivant. </q></p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment les costuriers et tailliandiers du roy   
 <lb/>Jehan habillerent la royne a la mode de France.</head>   
<p>Incontinant vindrent escuyers et costuriers de     
 <lb/>par le roy Jehan mectre la jeune royne en point    
 <pb n="90"/>a grant diligence. Si luy vestirent une moult riche    
 <lb/>cotte d'ung drap d'or cramoisi, et par dessus une    
 <lb/>robe d'ung velours bleu semé de fleurs de lis d'or,    
 <lb/>tant belle et tant mignonne que avecq la beaulté    
 <lb/>qu'elle avoit sembloit plus divine qu'humaine.    
 <lb/>Puis luy mirent en la teste ung atour merveilleuse̲ment    
 <lb/>beau et riche. Si luy fut mis autour ung colier    
 <lb/>d'or  tout couvert de rubis, de diamans, et d'esme̲rauldes,    
 <lb/>et y avoit au millieu ung escharboucle que    
 <lb/>rendoit une grant lumiere. Et ainsi comme l'on    
 <lb/>l'abilloit, vindrent les roys d'Espaigne, de Portugal,    
 <lb/>de Navarre, et d'Arragon, qu'ilz trouverent le roy    
 <lb/>Jehan qui estoit avecq ses barons. Si le saluerent,    
 <lb/>et il les recueillit moult doulcement, puis luy deman̲dirent    
 <lb/>comme il luy estoit depuis a soir. <q> Moult    
  <lb/>bien, la Dieu mercy, si trouverez vostre fille sayne    
  <lb/>et saulve. </q></p>   
<p><q> Nous l'irons veoir, par vostre congié </q>, dirent les    
 <lb/>quatre roys.</p>     
<p><q> Et je y vois avecques vous, </q> dit le roy Jehan,    
 <lb/><q> pour veoir et oyr qu'elle vous dira. </q> Et quant ilz    
 <lb/>furent entrez en la chambre et ilz virent la royne de    
 <lb/>France ainsi habillee, luy firent la reverence deue    
 <lb/>comme a royne appartient.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comme le roy de Navarre, parlant a la royne de   
 <lb/>France, luy dit que les fleurs de lis luy estoient   
 <lb/>monteez dessus.</head>   
<p>Quant les quatre roys eurent fait la reverence   
 <lb/>a la nouvelle royne, elle leur rendit leur salut et leur   
 <pb n="91"/>fit moult bonne chiere. Si furent moult esbays de    
 <lb/>la veoir en si riche estat,  si luy dit le roy de Navarre    
 <lb/>en riant : <q> Comment, ma dame ma cosine, les fleurs    
  <lb/>de lis vous ont monteez dessus le corps ? </q></p>   
<p><q> Ouy, </q> dit elle, <q> beau cosin, mais encores en y a il    
 <lb/>beaucop plus par dedans, que jamais n'en sauldront. </q>   
 <lb/>Quant le roy Jehan l'entendit, il en fut merveilleuse̲ment    
 <lb/><lb/>joyeux, si n'en fit nul semblant. Quant tout    
 <lb/>fut appresté, on alla a l'esglise, qui fut moult riche̲ment    
 <lb/>tendue de fleurs de lis, et le roy les donna    
 <lb/>a l'esglise, et tous les haornemens de l'autel, qui    
 <lb/>grant richesse valloient.</p>    
<p>Que vous iroys je plus racomptant ? La feste dura    
 <lb/>quinze jours, si donna le roy Jehan de moult riches     
 <lb/>dons au roy et a la royne d'Espaigne, ses beau    
 <lb/>pere et mere, si fit il aux roys d'Arragon, de Portu̲gal    
 <lb/>et de Navarre, et a leurs femmes, et generalle̲ment    
 <lb/>a tous les chevaliers, barons, seigneurs, dames    
 <lb/>et damoiselles, tant que chascun le tenoit au plus     
 <lb/>vaillant et riche prince que fut au monde.</p></div>
<div type="chapitre">    
<head>Comment le roy Jehan print congié de son beau   
 <lb/>pere et de sa belle mere pour s'en retorner en   
 <lb/>France, et comment la royne de France ploroit   
 <lb/>pource qu'il avoit dit que la lairroit en Espaigne.</head>   
<p>Après que les nopces furent passeez, le roy de   
 <lb/>France vint au roy d'Espaigne et la royne, present   
 <lb/>leur fille sa femme, si leur dit : <q> Beau pere, et vous,   
  <lb/>belle mere, vous sçavez comme j'ay grant charge   
  <lb/>de mon royaulme gouverner et entretenir, et si ay   
  <lb/>avec moy la plus part de mes barons, si ay laissé   
 <pb n="92"/>ma mere seulle que grant desir a de me revoir.   
  <lb/>Pource, si est de vostre plaisir, me donnerez congié,   
  <lb/>et doubtant vous desplaire, ne vous oze demander   
  <lb/>licence d'emmener ma mye, car si c'est vostre plaisir   
  <lb/>qu'elle demeure, je la vous recommande. Je luy   
  <lb/>laisseray son estat comme a telle royne appartient,   
  <lb/>car de voz biens ne veulx je qu'elle despende ung   
  <lb/>denier. Je vous prie que traictez bien vostre peuple,   
  <lb/>et le plus que pourrez le gardez de oppresser, et ilz   
  <lb/>prieront Dieu pour vous. </q> En disant ses parolles   
 <lb/>la jeune dame fondoit en lermes, voyant qu'elle   
 <lb/>estoit pour demeurer, et que son amy s'en alloit   
 <lb/>sans elle.</p>   
<p>Oyant le roy d'Espaigne ce que le roy de France   
 <lb/>luy avoit dit, luy respondit : <q> Monseigneur mon filz,   
  <lb/>puis qu'il vous a pleu de me faire cest honneur que   
  <lb/>d'avoir prins ma fille a femme, je vous supplie   
  <lb/>que  ne la vueillez laisser, car sans vous elle ne   
  <lb/>pourroit durer, comme la raison bien le vouldroit.   
  <lb/>Si vous supplie que en ce royaulme vueillez commectre   
  <lb/>telz gouverneurs comme il vous plaira, car dès main̲tenant    
  <lb/>je vous livre le royaulme. </q></p>   
<p><q> Monseigneur, </q> dit le roy de France, <q> qu'est ce que    
 <lb/>vous avez dit ? Je vous prie que jamais n'en soit    
 <lb/>parlé, car dé ce royaulme et du mien tant comme   
 <lb/>vous vivrez pourrez faire et disposer a vostre vou̲lenté,   
 <lb/>car soyez seur et certain que vostre royaulme   
 <lb/>ne voz biens ne m'ont point esmeu a avoir vostre   
 <lb/>fille que icy est, mais sa bonne renommee. Et puis   
 <lb/>que c'est vostre bon plaisir que je l'en mayne, j'en   
 <lb/>suis moult joyeulx, ce elle y veult consentir. </q></p>   
<p>Quant la royne de France ouyt les parolles que le   
 <pb n="93"/>roy Jehan avoit dictes, elle se gecta a genoulx de̲vant    
 <lb/>luy en disant : <q> Mon tresredoubté seigneur,    
  <lb/>pour quoy demandez vous mon consentement ?    
  <lb/>Car sur ma foy je n'en ay point, si non ainsi comme    
  <lb/>le vostre le meyne, et vous asseure pour tous̲jours    
  <lb/>que vous ne sçariez vouloir chose qui ne me    
  <lb/>pleust, et s'il estoit possible que je peusse sçavoir    
  <lb/>toutes voz voulentez, a mon pouvoir je les acom̲plieroye. </q></p>      
<p>Longuement parlerent ensemble de ceste departie    
 <lb/>que trop seroit longue a racompter. A la fin, après    
 <lb/>plusieurs parolles, pleurs et regretz, prinrent congié    
 <lb/>les ungs des aultres.</p></div>
<div type="chapitre">   
<head>Comment le roy de France et sa femme la royne    
 <lb/>partirent d'Espaigne pour eulx en aller en    
 <lb/>France.</head>    
<p>Avoir prins congié les ungs des aultres, le roy   
 <lb/>de France et la royne ce partirent d'Espaigne, et   
 <lb/>firent tant par leurs journees qu'ilz arriverent en   
 <lb/>France, ou ilz furent receuz par les bonnes citez et   
 <lb/>villes a grant honneur et triumphe, et firent tant   
 <lb/>qu'ilz arriverent a Paris, ou la reception que l'on   
 <lb/>leur fit seroit trop longue a racompter, car grant   
 <lb/>honneur leur fut faict, et aux seigneurs d'Espaigne,   
 <lb/>que leur dame avoient conduitte. Si demeurerent   
 <lb/>en France six mois, pendant lequel temps firent   
 <lb/>bonne chere, si s'en retornerent en Espaigne. Et au   
 <lb/>bout de neuf moys fit la royne ung beau filz, et au   
 <lb/>bout de cinq ans en fit ung aultre, lequel fut roy   
 <pb n="94"/>d'Espaigne après  le decèz de son grant pere, et le   
 <lb/>premier fut roy de France après son pere, que   
 <lb/>longuement vesquit, et que tint son royaulme en   
 <lb/>bonne paix et union. Puis trespasserent de ce siecle   
 <lb/>pour aller en la gloire eternelle, ou je prie a Dieu   
 <lb/>qu'il nous doint grace que y puissions parvenir.   
 <lb/>Amen.</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
