<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Mémoire sur l’état de la Nouvelle-France à l’époque de la guerre
                    de Sept Ans</title>
                <title type="sub"/>
                <title type="short">Bougainville.Memoire</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Bougainville</surname>
                        <forename>Louis-Antoine de</forename>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                    <persName xml:id="Gour">Clive Gour</persName>
                    <persName xml:id="Bleau">Marie-Pier Bleau</persName>
                    <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>48 856</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2009-05-08"/>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement :
                        les voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître
                        ainsi : Corpus MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F.
                        Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent
                        être divulgués à de tierces parties sans l’autorisation préalable de la
                        Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université
                            d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Bougainville</surname>
                                <forename>Louis-Antoine de</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Magry</surname>
                                <forename>Pierre</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Relations et mémoires inédits pour servir à l’histoire de la France
                            dans les pays d’outre-mer</title>

                        <imprint>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <publisher>Challanel aîné</publisher>
                            <date when="1867">1867</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                        <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                    </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la
                    mise en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes
                    (ou de pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il
                    commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv"
                    indique que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans
                    les textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de
                    l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV,
                    auquel s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions
                    (DIV) sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans
                    l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise
                    NOTE, CORR ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette
                    balise est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
                    l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE
                    les signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Pages 37-84</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1757" notAfter="1759"/>
                <placeName/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Texte intégral</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Journal / Mémoire personnel</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1"/>
                        <item n="docRegion2"/>
                        <item n="docRegion3"/>
                        <item n="auteurRegion1">France</item>
                        <item n="auteurRegion2">France Centre</item>
                        <item n="auteurRegion3">Île-de-France</item>
                        <item n="auteurSexe">Homme</item>
                        <item n="occupation">Militaire</item>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1"/>
                        <item n="imprimeurRegion2"/>
                        <item n="imprimeurRegion3"/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Bougainville</surname>
                            <forename>Louis-Antoine de</forename>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date when="1729-11-12">12 novembre 1729</date>
                            <placeName>Paris</placeName>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe"/>
                    <person role="imprimeur"/>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-05-14" who="#Martineau">Validation de l'en-tête</change>
            <change when="2009-05-13" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2009-05-08" who="#Labelle">Vérification codage et en-tête</change>
            <change when="2007-06-14" who="#Bleau">Transcription et vérification</change>
            <change when="2006-05-26" who="#Gour">Codage</change>
            <change when="2006-03-23" who="#Gour">Numérisation</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="mémoire">
        <front/>
        <body>
            <pb n="39"/>
            <p> Le Canada est un pays extrêmement froid, les neiges y <lb/>sont abondantes ; dans
                certains hivers il y en a jusqu'à neuf <lb/>pieds, dans un hiver ordinaire six; le
                froid monte jusqu'à <lb/>trente degrés, année commune vingt-quatre et vingt-six.
                <lb/>L'hiver dure ordinairement six mois; la neige commence à <lb/>rester sur la
                terre depuis la my-novembre jusques aux pre̠miers <lb/>jours de may. Cette longueur
                de auvais temps fait <lb/>que les habitans ne peuvent élever d'animaux qu'autant
                <lb/>qu'ils auront du fourrage pour les nourrir pendant tout ce <lb/>temps qu'ils
                sont obligés de les tenir dans les étables. De là <lb/>vient que ce pays ne sçauroit
                jamais être abondant en viande <lb/>de boucherie, surtout quand il y a consommation
                extraordi̠naire. <lb/>Cependant si le roy vouloit, il y auroit un remède à cet
                <lb/>inconvénient, et le peuple seroit plus heureux. Il faut re̠marquer <lb/>qu'il
                n'y a point d'habitans qui n'ayent plusieurs <lb/>chevaux, chaque garçon qui a la
                force de manier un fouet a <lb/>le sien, c'est ce qui empèche l'habitant d'élever
                autant de <lb/>boeufs qu'il le feroit. Au lieu de trois ou quatre chevaux, il
                <lb/>auroit dix à douze bêtes à cornes, et outre cela il pourroit <lb/>élever plus
                de cochons, parce qu'il n'est point de garçon <lb/>d'habitans qui ne vole son père
                pour donner de l'avoine ou <lb/>d'autres grains à son cheval, afin qu'il soit gras
                et vif. Outre <lb/>cela, les habitans ne labourent presque plus qu'avec des
                <lb/>chevaux, préférant le fouet à l'éguillon, ce qui est un mal̠heur <lb/>pour
                cette colonie, auquel il n'y a point de remède, à <lb/>moins que le roy ne rende une
                ordonnance qui défende à <lb/>chaque habitant d'avoir plus d'un cheval , à moins que
                ce <lb/>ne soit un habitant riche et qui ait beaucoup de terre : lors̠que <lb/>les
                chevaux auront dix ans, ils pourront avoir un poulin <lb/>pour renouveler leurs
                chevaux; les habitans qui auront des <lb/>juments pourront avoir leur poulin, et à
                même qu'ils trou̠veront <pb n="40"/>
                <lb/>à le vendre ils le feront, afin d'en élever un autre pour <lb/>fournir aux
                besoins des villes et des campagnes. Les sei̠gneurs <lb/>pourront avoir des juments
                pour faire des petits <lb/>harats, afin d'avoir des beaux poulins au moyen d'étalons
                <lb/>choisis. Il ne faudroit cependant pas dès à présent faire tuer <lb/>les chevaux
                pour en venir an point dont j'ay parlé, car la <lb/>colonie est diminuée de boeufs,
                et les habitants, s'ils man̠quoient <lb/>de chevaux, ne pourroient plus labourer
                leurs terres, <lb/>mais dans quatre ou six années on pourroit les amener au
                <lb/>point dont il s'agist, en chargeant des hommes sages et sans <lb/>partialité de
                tenir la main à l'exécution d'un arrangement <lb/>qui seroit le bien de cette
                colonie, contre lequel on pourroit <lb/>d'abord crier, mais dont on remercieroit
                dans la suite.</p>
            <p> Il paroît combien le roy a cette colonie à coeur par les <lb/>grandes dépenses qu'il
                fait pour sa défense. Il est donc ques̠tion <lb/>de trouver le moyen propre pour que
                le Canada se sou̠tienne <lb/>de lui-même. Le véritable est de permettre à tous les
                <lb/>soldats de se marier, et de donner à chacun une terre sur <lb/>laquelle il y
                auroit quatre arpents de déserts faits aux dépens <lb/>du roy, et une petite maison
                de quinze pieds en carré; le <lb/>prix de ces travaux seroit estimé par les
                seigneurs et capi̠taines <lb/>des côtes, et payé par Sa Majesté aux habitans qui les
                <lb/>auroient faits. Cette dépense pourroit être pour chaque terre <lb/>d'environ
                quatre cents francs. Si le roy ne veut pas donner <lb/>cette somme, la terre sera
                l'hypothèque de l'argent avancé, <lb/>et l'habitant le remboursera sitost qu'il sera
                en état. Il faut <lb/>aussi donner aux nouveaux mariés une vache, une brebis,
                <lb/>une hache, une pioche, son pret et solde pendant deux ans, <lb/>et de quoy
                semer la première année.</p>
            <p> Si on ne fait pas d'avance à ce soldat, comment veut-on <lb/>qu'il s'établisse et
                qu'il fasse des deserts; à peine son travail <lb/>suffiroit-il pour les nourrir, car
                le défrichement des terres est <lb/>icy très-difficile à cause des gros arbres dont
                les forêts sont <lb/>remplies; il conviendroit aussi de ne point laisser des
                trou̠pes <lb/>dans les villes, ou du moins seulement ce qu'il faut pour <lb/>monter
                une garde, et d'envoyer le reste par compagnie avec <lb/>leurs officiers dans les
                différentes paroisses où il y a des <lb/>bonnes terres à défricher, pour y faire
                travailler en payant <lb/>les soldats, comme le roy fait pour les travaux. Ils
                forme̠roient <pb n="41"/>
                <lb/>des inclinations avec des filles d'habitans, ce marie̠roient, <lb/>
                s'accoutumeroient à travailler à la terre, et dans peu <lb/>de temps deviendroient
                de bons laboureurs, au lieu que ceux <lb/>qui se marient dans les villes épousent
                des filles de moyennes <lb/>vertus, et qui n'aiment point la campagne. Ces mêmes
                terres <lb/>que les soldats feroient aux dépens dut roy seroient estimées <lb/>comme
                je l’ay déjà dit, et données aux mêmes conditions.</p>
            <p> Il seroit aussi bien nécessaire que le roy prist dans les diffé̠rentes <lb/>grandes
                villes les gens sans aveu pour les envoyer icy, <lb/>en obligeant par proportion les
                bâtimens venant de France, de <lb/>les amener à raison de quatre hommes par cent
                tonneaux, en <lb/>donnant les vivres pour la traversée; aussitôt leur arrivée on
                <lb/>les établiroit dans les terres, de la même façon que les soldats.</p>
            <p> Si le roy adopte ce projet, il faudra toujours avoir quarante <lb/>à cinquante
                terres prêtes à recevoir ceux qui arriveroient, <lb/>afin que d'abord après leur
                débarquement ils fussent placés <lb/>et en état de travailler avec deffense de
                dessus leurs terres; <lb/>il faut pour cela placer cet établissement dans
                l'intérieur de <lb/>la colonie, comme la rivière de Sainte-Anne et celle de
                Batis̠can, <lb/>Machiche, du Loup et Masquinonge dans le gouverne̠ment <lb/>des
                Trois Rivières. Dans toutes ces rivières, il y a de <lb/>quoy placer trois mille
                habitans ; les terres y sont bonnes, <lb/>fertiles et point difficiles à défricher;
                les rivières montent du <lb/>côté du nord, ce qui est à préférer au côté du sud,
                surtout <lb/>dans le lac Champlain, où il convient de laisser autant de <lb/>bois
                que l'on pourra entre nos voisins et nous. Il ne faudroit <lb/>seulement permettre
                qu'à un certain nombre d’habitans de <lb/>s'établir à Saint-Frédéric, pour fournir à
                ce fort quelques <lb/>rafraîchissemens et non davantage, ainsi qu'aux forts de
                <lb/>Frontenac et de Niagara.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Détroit</hi>. - Le Détroit est un poste digne d'attention, c'est
                <lb/>l'entrepôt des forts du sud qui communique aux Illinois; les <lb/>terres y sont
                fertiles et aisées à défricher, le ciel beau et <lb/>serein, un climat magnifique,
                presque point d'hiver, très-peu <lb/>de neige; les animaux hivernent dans les champs
                et s'y nour̠rissent; <lb/>il y a desjà deux cents habitations, ou environ, qui
                <lb/>sont pleines de vivres et de bestiaux, qui fournissent des fa̠rines <lb/>à
                différens postes des pays d’en haut. Ce fort est sur <lb/>le bord du fleuve qui
                sépare le lac Érié du lac Huron, où il <pb n="42"/>
                <lb/>n'y a d'une pente douce qui forme un petit courant. A vingt <lb/>lieues du lac
                Huron et à six lieues du lac Érié, la rivière du <lb/>détroit a douze à quinze
                arpens de large, toutes les eaux des <lb/>lacs supérieurs, Michigan et du lac Huron,
                y passent et vont <lb/>se décharger dans le lac Érié.</p>
            <p> Il est donc question de favoriser cet établissement, qui est <lb/>un lieu important
                à cause de toutes les nations qui l'environ̠nent <lb/>et du chemin pour la
                communication aux Illinois. Pour <lb/>y parvenir, il faut le mettre en gouvernement,
                avec un état̠major, <lb/>cinq ou six compagnies complètes d'officiers et sol̠dats,
                <lb/>et donner à chaque capitaine, et même aux officiers <lb/>subalternes, une
                seigneurie de quatre-vingt-dix arpens de <lb/>profondeur sur une lieue de front, et
                obliger chaque soldat <lb/>de prendre une terre sur la seigneurie de son capitaine
                ou <lb/>officier qui auront chacun un domaine ou fief, et afin d'éta̠blir <lb/>et de
                défricher ces terres plus promptement, il faudroit <lb/>diviser les compagnies par
                douze soldats, et un sergent qui <lb/>les conduiroit et les feroit travailler
                ensemble une semaine <lb/>sur chaque terre d'un arpent et demy sur trente de
                profon̠deur, <lb/>afin qu'ils fussent près les uns des autres. Par ce moyen <lb/>les
                paresseux seroient obligés de s'occuper comme les autres, <lb/>puisqu'ils
                travailleroient en commun, et telle estoit autrefois <lb/>la méthode de la fameuse
                République de Sparte. Les officiers <lb/>des compagnies seroient intéressés à suivre
                de près leurs <lb/>soldats, afin qu'ils ne perdissent pas de temps de même que
                <lb/>pour leur faire faire de petits logemens, et lorsque chaque <lb/>soldat se
                mariera, lui donner une vache et une brebis, une <lb/>paire de boeufs à deux avec la
                charrue et autres outils néces̠saires <lb/>pour les travaux, et des marmites. Les
                boeufs ne leur <lb/>seroient que prêtés ; ils les rendroient au roy dès qu'ils
                au̠roient <lb/>pu en élever d'autres, et ils ne seroient que plus pro̠pres <lb/>à la
                boucherie. Pour cet effet, il faut que ces compagnies <lb/>soient stables; car si
                elles changent, les soldats ne s'attache̠ront <lb/>à rien. Il faut aussi remplacer
                les soldats qui se marie̠roient, <lb/>afin que les compagnies soient complètes, et
                autant <lb/>que faire se peut, avoir des gens de bonne volonté, en les
                <lb/>choisissant dans les autres compagnies.</p>
            <p> Il faut remarquer que les habitans, dans cet endroit, peu̠vent <lb/>élever autant
                d'animaux qu'ils veulent, par l'abondance <lb/>des pâturages et la beauté du climat.
                Ainsi, en suivant l’éta̠blissement <lb/>du Détroit avec attention, l’on peut tirer
                des grands <lb/>avantages. Ce gouvernement seroit dans peu en état de fournir <pb
                    n="43"/>
                <lb/>les postes de Niagara, Frontenac, la Présentation et autres <lb/>du côté de la
                Belle Rivière, de viande et farine, ce qui soula̠geroit <lb/>beaucoup la capitale,
                tant par la consommation des <lb/>vivres que pour les hommes qui sont occupés à les
                trans̠porter <lb/>de Mont-réal au fort Frontenac, ce qui est un trajet <lb/>de
                soixante-dix lieues, avec des rapides affreux à monter, et <lb/>qui détruisent les
                meilleurs hommes, qu'ils détournent de <lb/>l'agriculture, ainsi que les transports
                pour fournir les diffé̠rens <lb/>postes du sud. Le poste du Détroit étant établi,
                rien ne <lb/>seroit si aisé que de faire descendre tous les secours néces̠saires
                <lb/>en vivres et en bestiaux pour fournir les postes dont <lb/>nous avons parlé, et
                cela par le moyen des gabarres à fond <lb/>plat, ou barques que l'on feroit de
                soixante à soixante-dix <lb/>tonneaux, et qui porteroient, en traversant le lac
                Érié, le <lb/>produit du gouvernement du Détroit à la pointe à Binot, où <lb/>l'on
                feroit un petit fort qui serviroit d'entrepôt, tant pour les <lb/>effets venant de
                Mont-réal pour les postes du sud, que pour <lb/>ceux venant du Détroit pour les
                postes que ce gouvernement <lb/>fourniroit des vivres, et pour les effets du
                commerce ; ce qui <lb/>diminueroit beaucoup le nombre des engagés pour les
                voya̠geurs. <lb/>Et les gabarres allant et venant à la pointe à Binot, <lb/>seroient
                chargées de différents effets. Il y auroit un va et vient <lb/>de bateaux du petit
                fort de Niagara à la pointe à Binot, où <lb/>il y a neuf lieues ; les gabarres ne
                pouvant y aller, elles <lb/>iroient au fort de la presqu'île, qui est l'entrepost
                des <lb/>effets que l'on envoye aux différens postes de la Belle Rivière.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Frontenac , Niagara</hi>. - Les voyageurs feroient seulement
                <lb/>monter, leurs marchandises au fort Frontenac, où elles em̠barqueroient <lb/>
                sur les barques qui y sont pour venir à Niagara, <lb/>en traversant le lac Ontario;
                trajet de soixante-dix lieues, et <lb/>là le portage se feroit avec des chevaux,
                comme des autres <lb/>effets, et on règleroit combien les voyageurs payeroient par
                <lb/>cent pesant d'effets et marchandises, du fort Frontenac au <lb/>Détroit, ce qui
                seroit au dessous de ce qui leur en coûteroit <lb/>avec des canots d'écorce et des
                engagés comme je vais le <lb/>démontrer.</p>
            <table rows="5" cols="2">
                <row>
                    <cell>Un canot de maître coûte <hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">500</num> fr̟. </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><num type="cardinal">6</num> engagés à <num type="cardinal">250</num> fr̟.
                            <hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">1 500</num>
                    </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><num type="cardinal">100</num> livres de biscuits par homme à <num
                            type="cardinal">20</num> fr̟. <hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">120</num>
                    </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell><num type="cardinal">25</num> livres de lard par homme à <num
                            type="cardinal">60</num> c̟.<hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">90</num>
                    </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Pour ustensiles du canot <hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">50</num>
                    </cell>
                </row>
                <row>
                    <cell>Total<hi rend="points"/></cell>
                    <cell>
                        <num type="cardinal">2260</num> fr̟. </cell>
                </row>
            </table>
            <pb n="44"/>
            <p> Il faut remarquer qu'un canot d'écorce porte environ <lb/>quatre mille pesant.
                Ainsi, tous les effets que les voyageurs <lb/>montent dans les Pays d'en Haut pour
                le commerce coûtent <lb/>plus de dix sols la livre de transport. Il est vray qu'ils
                des̠cendent <lb/>une partie de leur retour avec ces mêmes hommes <lb/>et canot.
                Ainsi que le roy pourroit prendre vingt francs par <lb/>cent pesant pour rendre les
                marchandises du fort de Fron̠tenac <lb/>au Détroit, et douze francs par paquet pour
                descendre <lb/>du détroit au fort Frontenac, les voyageurs qui suivroient <lb/>leurs
                paquets se chargeroient de les faire descendre à Mont̠réal ; <lb/>le roy leur
                prêteroit seulement des canots ou bateaux.</p>
            <p> Ces mêmes gabarres pourroient dans la suite communi̠quer <lb/>dans le lac Huron, et
                aller à Michilimakinac, qui est <lb/>l'entrepost des postes du nord, et même aller
                dans le lac <lb/>Michigan jusqu'à la Baye qui est éloignée de Michilimakinac <lb/>de
                cent lieues, et plus de même qu'à Saint-Joseph.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Michilimakinac</hi>. - Michilimakinac est éloigné de Mont̠réal,
                <lb/>en passant par la grande rivière, de trois cents lieues, <lb/>du Détroit de
                cent lieues et plus. Ce poste est situé entre le <lb/>lac Michigan et le lac Huron ;
                quand les navigateurs auront <lb/>acquis de l'expérience sur ces lacs, en
                connoissant les diffé̠rens <lb/>abris et mouillages et les relâches en cas de
                mauvais <lb/>temps, on pourroit se servir de ces voitures pour transporter <lb/>tous
                les effets qu'il faudroit pour tous les postes du nord. Le <lb/>Détroit, devenant
                considérable, seroit en état de fournir des <lb/>marchandises à tous ces différens
                endroits. Par ce moyen, <lb/>on empêcheroit les voyageurs de monter des canots
                d'écorce <lb/>par la grande rivière, qui est très-pénible par la quantité de
                <lb/>rapides et de portages que les engagés font. Il monte ordinai̠rement <lb/>
                chaque année quatre-vingts canots d'écorce, ou en̠viron <lb/>de six à sept hommes
                pour la partie dont je viens de <lb/>parler, et par ce moyen il n'en faudroit point;
                ce qui con̠serveroit <lb/>les hommes en Canada et augmenteroit le nombre <lb/>des
                laboureurs, ce qui est la base de l'État.</p>
            <p> Dans la suite du temps, les particuliers du Détroit feront <lb/>des bâtimens propres
                pour ces transports, et le commerce <lb/>se fera avec beaucoup plus de facilité dans
                les Pays d'en Haut, <lb/>car les barques du lac Érié iront dans les lacs Huron et
                Mi̠chigan, <lb/>et un bâtiment de quarante tonneaux portera vingt <lb/>canotées, et
                il faudra pour cette voiture cinq à six hommes, <lb/>au lieu que dans vingt canots
                il faut cent vingt à cent qua̠rante <lb/>hommes.</p>
            <pb n="45"/>
            <p> Le gouverneur général fait ordinairement payer aux <lb/>voyageurs cinq cens francs
                pour chaque canotée, tant pour <lb/>les gratifications aux officiers que pour les
                pauvres familles ; <lb/>pour lors, il feroit payer cinq cens francs par quatre mille
                <lb/>pesant que les voyageurs monteroient dans les Pays d'en Haut, <lb/>et l'un
                reviendroit à l'autre.</p>
            <p> En suivant exactement ce qui est stipulé en peu de mots, <lb/>on remédiera à une
                partie des abus qui sont contraires à <lb/>l'avantage du Canada, et dans peu l'on
                verra les terres se <lb/>défricher, les habitans augmenter, le commerce fleurir, et
                <lb/>le peuple devenir plus heureux, ce que je souhaite, ne pou̠vant <lb/>faire
                davantage et ayant dit la vérité.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Détroit entrepost des postes du sud</hi>. - Le Détroit entrepost
                <lb/>des postes du sud, Grosbourg, situé entre le lac Érié et le lac <lb/>Sainte
                Claire, de l'entrée du lac Érié au Détroit il y a six lieues, <lb/>du Détroit au lac
                Sainte Claire il y en a deux, de la sortie de <lb/>ce lac, qui en a sept, au lac
                Huron on compte onze lieues.</p>
            <p> La situation de cet établissement est des plus belles, le <lb/>climat en est
                charmant, l'air très-sain, la terre excellente et <lb/>propre à toutes sortes de
                productions, la chasse y est abon̠dante. <lb/>Un homme en quinze jours peut
                rapporter trois cens <lb/>pièces de gibier différens excellens à manger. Le gibier
                <lb/>passe depuis février jusqu'en mai et depuis septembre jusqu'à <lb/>Noël.</p>
            <p>Au nord il y a trois lieues de terre habitées par des Fran̠çais <lb/>à trois arpens
                par habitant, au sud il y en a deux lieues <lb/>et demye ; la rivière partant du lac
                Érié pour aller au Détroit <lb/>court est nord-est ; à une lieue et demye au dessus
                du bourg, <lb/>est une isle qui sert de commune, elle a cinquante arpens de
                <lb/>long et vingt de large; on l'appelle l'<hi rend="italique">Isle au Cochon</hi>
                ; à un <lb/>quart de lieue au-dessus à l'entrée du lac Sainte Claire est <lb/>une
                isle nommée l'<hi rend="italique">Isle du Large</hi> de vingt arpens de long sur
                <lb/>sept à huit de large.</p>
            <p> Les habitants recueillent année commune deux mille cinq <lb/>cens minots de bled
                froment, beaucoup d'avoine et de bled <lb/>d'Inde ; ils semoient autrefois du bled
                d'automne, mais sou̠vent <lb/>il ne produisoit que du seigle. Un habitant du lieu
                m'a <lb/>assuré avoir semé douze minots de très-beau froment et <lb/>n'avoir
                recueilli que du très-beau seigle. On sème en février <lb/>et mars et l'on recueille
                en juillet, le produit pour le froment <lb/>est ordinairement de vingt pour un.</p>
            <p> A une journée en deçà de la grande pointe du lac Huron <pb n="46"/>
                <lb/>il y a de la pierre propre à faire des moulanges, ce qui man̠que <lb/>au
                détroit ; il seroit nécessaire d'encourager les habitans <lb/>du Détroit à la
                culture en leur assurant le débouché de leurs <lb/>denrées, chose facile en les
                faisant consommer par les gar̠nisons <lb/>des forts de la Presqu'isle-Marchant, de
                la Rivière au <lb/>Boeuf et Duquesne. Ces vivres coûteroient moins cher au roy
                <lb/>que ceux qu'on envoye de Mont-réal ; les frais de transport <lb/>en sont
                immenses et la difficulté de ces transports rend <lb/>incertaine la subsistance des
                garnisons.</p>
            <p> Il faudroit aussi que les commerçans du Détroit ou autres <lb/>qui voudroient aller
                s'y établir, en la ditte qualité, eussent <lb/>la liberté de reporter au Détroit,
                sans payer de congés, les <lb/>retours de paquets, lettres de change, ou certificats
                qu'ils <lb/>apportent à Mont-réal ; tant que cette franchise ne sera pas
                <lb/>accordée l'établissement du Détroit languira.</p>
            <p> Il y a dans ce poste un commandant, un major et sous <lb/>leurs ordres <gap
                    resp="editor" rend="points"/>officiers subalternes, la garnison est <lb/>de<gap
                    resp="editor" rend="points"/> hommes fournis par les compagnies détachées de
                <lb/>la marine. Le poste est exploité par congés dont le prix est <lb/>ordinairement
                de cinq cens francs payables comptant et <lb/>dont le nombre n'est pas fixé ; les
                charges supportées par les <lb/>congés sont : au commandant, trois mille francs ; au
                com̠mandant <lb/>en deuxième, mille francs ; aux subalternes, cinq <lb/>cens francs
                ; au subdelégué, six cens francs ; à l'interprète, <lb/>cinq cens francs; à
                l'aumônier, cinq cens francs ; au chi̠rurgien, <lb/>trois cens francs ; chaque canot
                de voyageur est <lb/>obligé de porter quatre cens livres pezant de marchandises
                <lb/>pour les officiers et autres employés audit poste, par consé̠quent <lb/>ces
                officiers font la traite, elle n'est donc plus libre, abus <lb/>à corriger.</p>
            <p> Les sauvages qui viennent ordinairement faire la traite au <lb/>Détroit sont les
                Hurons de la même famille que ceux de Lo̠rette, <lb/>nation perfide, fourbe, contre
                laquelle il faut sans cesse <lb/>être sur ses gardes. Les Outawas, les Saulteux et
                les Pou̠teouatamis, <lb/>ces derniers sont de tous les sauvages les plus
                <lb/>attachés à nos intérèts, jamais ils n'ont trempé leurs mains <lb/>dans le sang
                d'aucun Français, ils nous ont même avertis des <lb/>complots formés contre nous par
                les autres nations. Il sort <lb/>de ce poste entre huit cens à mille paquets de
                pelleteries.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Poste des Miamis</hi>. - Les Miamis (Bellestre lieutenant) poste
                <lb/>situé sur la rive droite de la rivière de ce nom avec un fort <lb/>de pieux de
                bout, c'est à ce fort que commence le portage <pb n="47"/>
                <lb/>pour aller gagner les eaux tombant au sud ouest. - Ce <lb/>poste est affermé an
                commandant pour trois ans et le prix de <lb/>la ferme est de douze cens francs par
                année. Il fait la traite <lb/>exclusivement, le roy ne donne ny certificats ny
                présens aux <lb/>sauvages ; le fermier est chargé de ces dépenses ainsi que de
                <lb/>celles des gages de l'interprète ; il n'a point de gratification. <lb/>La solde
                de la garnison se donne en poudre et en plomb que <lb/>le fermier prend au Détroit ;
                les sauvages qui y viennent <lb/>traiter le plus communément sont les Miamis et les
                Tepico̠meaux.</p>
            <p> Ils peuvent fournir cent cinquante guerriers.</p>
            <p> Année commune il sort de ce poste deux cent cinquante <lb/>à trois cens paquets,
                voilà donc un poste enlevé au com̠merce.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Ouyatanons</hi>. - Les Ouyatanons (Camet Bayeul, enseigne),
                <lb/>poste situé sur la rive droite de la rivière Ouabache ou Saint̠Jérôme, <lb/>
                fort de pieux de bout. Ce poste est sur le même pied <lb/>que celui des Miamis, le
                commandant en est le fermier, et le <lb/>prix de la ferme est de douze cens francs
                par an.</p>
            <p> Les sauvages qui viennent y faire la traite sont les <hi rend="italique"
                    >Ouya̠tanons</hi>, <lb/>les <hi rend="italique">Kikapous</hi>, les <hi
                    rend="italique">Maskoutins</hi>, les <hi rend="italique">Peanguichias</hi>, ils
                peu̠vent <lb/> fournir trois cent soixante guerriers.</p>
            <p> Il sort année commune, de ce poste et de ceux qui en dé̠pendent, <lb/>quatre cens à
                quatre cent cinquante paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Vincennes</hi>. - Poste de Vincennes, joli bourg dépendant de
                <lb/>la Nouvelle-Orléans qui y envoye un commandant, trois <lb/>moulins à chevaux.
                Il y a soixante-quinze habitans qui <lb/>labourent et recueillent du bled.</p>
            <p> Les Peanguichias y traitent; ils peuvent s'y faire quatre̠vingts <lb/>paquets.</p>
            <p><hi rend="italique">Poste des Illinois</hi>. - Les Illinois, poste dont le principal
                en̠trepost <lb/>est le fort de Chartres, situé sur le Mississipi; il y a <lb/>pour
                tous ces postes six compagnies de garnison fournies par <lb/>la Nouvelle-Orléans
                ainsi que le commandant. Ce poste est <lb/>exploité par congés dont le prix est de
                six cens francs par <lb/>canot, les voyageurs trois cens francs pesant dans leurs
                <lb/>canots pour les gratifications ordinaires; et comme on n'est <lb/>tenu qu'au
                port des provisions des missionnaires des <hi rend="italique">Tamarous</hi>, <lb/>le
                surplus du port est pour Michilimakinac si l'on passe par <lb/>le nord, ou pour le
                Détroit si l'on passe par le sud; la gratifi̠cation <pb n="48"/>
                <lb/>du commandant est payée par la Louisiane sur ses <lb/>fonds ; ce commandant est
                envoyé de la Nouvelle-Orléans.</p>
            <p> Voicy les divisions des Illinois : les Cahos̟ sur le bord du <lb/>Mississipi, à la
                gauche les Metchi, à six lieues des Kas̟ , petite <lb/>ville habitée par les
                Français ; les <hi rend="italique"> Cahos̟ </hi> et les <hi rend="italique"
                    >Metchi</hi> ne sont <lb/>plus qu'un village d'environ quatre cens guerriers. Il
                y a <lb/>environ quatre cens guerriers au <hi rend="italique"> Kas̟ </hi>. Ces trois
                nations sont <lb/>comprises sous le nom d'Illinois et fournissent année com̠mune
                <lb/>cent paquets en castors, chevreuils, chats, pichoux, <lb/>renards, loutres,
                cerfs et daims.</p>
            <p> Il y a un autre poste sur la rivière des Illinois où réside un <lb/>commandant dans
                un fort nommé <hi rend="italique">Pimiteoui</hi>; les nations qui <lb/>y traitent
                sont les <hi rend="italique">Peorias</hi>; sept cens hommes fournissent <lb/>deux
                cent cinquante paquets, même qualité de pelleteries, <lb/>moins de castors et plus
                de chats qu'au poste précédent.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Missouri</hi>. - Dans le Missouri à quatre-vingts lieues de son
                <lb/>embouchure dans le Mississipi, sont les <hi rend="italique">Osages</hi> et les
                    <hi rend="italique">Missouri</hi>, <lb/>nations voisines l'une de l'autre ; la
                traite que nous y avons <lb/>peut, année commune, monter à quatre-vingts paquets de
                <lb/>chevreuils et ours, peu d'autres pelleteries.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Kansés Pimiteoui</hi>. - En remontant ce fleuve encore
                qua̠tre-vingts <lb/>lieues on trouve le village des <hi rend="italique">Kansés</hi>;
                nous y avons <lb/>une garnison avec un commandant fourny, ainsy que ceux de <lb/><hi
                    rend="italique">Pimiteoui</hi> et du fort de Chartres, par la Nouvelle-Orléans.
                Il <lb/>sort de ce poste cent paquets, beaucoup de castors, mais mal
                <lb/>travaillés, les autres pelleteries sont les mêmes qu'au poste <lb/>précédent; à
                cinquante lieues au-dessus on trouve les Oloks et <lb/>les <hi rend="italique"
                    >Ayoués</hi>; deux cens hommes fournissant quatre-vingts <lb/>paquets, les mêmes
                pelleteries que chez les Kanses.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Fort Duquesne</hi>. - Le fort Duquesne situé sur la rive gauche
                <lb/>de la Belle Rivière au confluent de <hi rend="italique">Malangueulé</hi>. Ce
                fort est en <lb/>bois, petit, mal entendu et dominé par deux endroits, à la
                <lb/>portée du fusil, insoutenable en un mot s'il était attaqué dans <lb/>l'état
                présent; il peut contenir au plus cent cinquante hommes <lb/>de garnison qu'il est
                fort difficile de faire subsister; les Illinois <lb/>ont été cette année leur
                ressource.</p>
            <p> Le commandant a trois mille francs de gratification. Cet <lb/>établissement est
                nécessaire pour empêcher que les Anglais <pb n="49"/>
                <lb/>ne s'emparent de cette partie; mais il faudrait un fort plus <lb/>respectable
                et qui pût, en temps de guerre, contenir cinq ou <lb/>six cents hommes de garnison;
                le pays y est bon, la terre fer̠tile <lb/>l'air sain, des habitants y seroient
                bien.</p>
            <p> Ce poste s'exploite par congés qu'on donne gratis pour <lb/>encourager les
                négociants à y envoyer; on ne sçauroit donner <lb/>trop de soin à ce que les
                marchandises soient à bas prix, <lb/>afin que les sauvages trouvant à y faire la
                traite à bon compte, <lb/>n'aillent pas chez les Anglois, objet important pour le
                com̠merce <lb/>et plus encore pour la politique.</p>
            <p> Les sauvages qui viennent au fort Duquesne sont les Loups, <lb/>les Chaouanons et
                les Iroquois, renégats de toutes les nations <lb/>des Cinq Nations.</p>
            <p> Il en sort, année commune, de deux cents à deux cent <lb/>cinquante paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Fort de la rivière au Boeuf</hi>. - Le fort de la rivière au
                Boeuf, <lb/>fort quarré de pieux debout, situé à trente lieues du fort
                <lb/>Machault, sur la rivière dont il porte le nom. Cette rivière <lb/>est
                très-navigable le printemps, l'automne et souvent même <lb/>l'hiver; l'été, l'eau y
                est très-basse, il faut y traîner dans beau̠coup <lb/>d'endroits.</p>
            <p> Ce poste est un entrepost necessaire pour le fort Duquesne, <lb/>mais il faudroit le
                refaire et le mettre à l'abry d'un coup de <lb/>main. Le commandant y a mille
                francs, la garnison plus ou <lb/>moins forte; ce poste n'est pas un endroit de
                commerce, <lb/>d'autant plus que l'établissement est nouveau.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Fort Machault</hi>. - Le fort Machault, situé à la décharge de
                <lb/>la rivière au Boeuf, dans l'Ohyo; c'est le dernier entrepost <lb/>pour le fort
                Duquesne; il faudroit le mettre à l'abry d'un coup <lb/>de main; ce poste n'est pas
                un endroit de commerce. Le <lb/>commandant y a mille francs de gratification.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Fort de la Presqu'Isle</hi>. - La Presqu'Isle, fort quarré de
                <lb/>pièces équarries, à sept lieues du fort de la rivière au Boeuf <lb/>et du
                Niagara, situé sur le lac Erié, à l'entrée presque d'une <lb/>grande baye d'environ
                une lieue et demye de profondeur sur <lb/>une demi-lieue de large; il y a un
                commandant qui a mille <lb/>francs de gratification et cinquante ou soixante hommes
                de <lb/>garnison.</p>
            <p> Ce poste est pour la traite comme les deux précédents; son <lb/>utilité est d'être
                un entrepost nécessaire, et le premier de <lb/>Niagara à la Belle-Rivière. Le
                portage de ce fort à celui de la <lb/>rivière au Boeuf est de sept lieues. Pendant
                les hivers qui sont <pb n="50"/>
                <lb/>doux, pluvieux, peu sujets à la neige, les transports y sont
                <lb/>presqu'impraticables; le printemps et l'automne sont dans le <lb/>même cas,
                l'été est donc la seule saison sur laquelle on puisse <lb/>compter pour faire passer
                les vivres et autres effets neces̠saires <lb/>à la Belle-Rivière, je parle pour les
                charrettes; les <lb/>chevaux de selle vont en tous tems ; les sauvages en ont
                <lb/>beaucoup, et leur secours est presque toujours necessaire <lb/>par la
                précipitation avec laquelle on est forcé de faire le por̠tage <lb/>afin de profiter
                des eaux de la rivière au Boeuf; à la <lb/>vérité, si les chemins étoient
                accommodés, il seroit facile de se <lb/>passer des sauvages.</p>
            <p> Mais la politique exige qu'on s'en serve, surtout en temps <lb/>de guerre. Quand ils
                sont chargés du portage, ils empêchent <lb/>les nations qui pourroient être mal
                intentionnées de troubler <lb/>nos transports, d'ailleurs ce qu'ils gagnent par cela
                et les <lb/>présens qu'on leur fait les met en état de s'habiller et de <lb/>se
                fournir des choses qui leur sont nécessaires; sans cette <lb/>ressource ils
                s'adresseroient aux Anglois qui les traitent <lb/>beaucoup mieux que nous, et il est
                essentiel qu'ils ne s’aper̠çoivent <lb/>pas de cette différence.</p>
            <p> Il seroit facile d'attirer auprès de ce fort des sauvages pour <lb/>s'y établir et y
                former des villages; le terrein y est bon, la <lb/>chasse et la pêche y sont
                abondantes.</p>
            <p> Les Mississagués qui sont errants dans le lac Erié s'y fixe̠roient <lb/>d'autant
                plus volontiers, qu'ils seroient assurés de <lb/>trouver auprès du fort des
                ressources qui leur manquent <lb/>quand ils en sont éloignés.</p>
            <p> Les Iroquois qui ont un village à <hi rend="italique">Kanouagon</hi>, distance de la
                <lb/>Presqu'lsle de trente lieues, s'en rapprocheroient aussi; sou̠vent, <lb/>ils
                ont été obligés d'avoir recours à nous pour vivre. <lb/>Mais pour réussir à former
                cet établissement il faudroit :</p>
            <list>
                <label>1°</label>
                <item>Un magasin à la Presqu'Isle abondant en vivres et en <lb/>marchandises de
                    traite à l'usage des sauvages;</item>
                <label>2°</label>
                <item>Leur abandonner le portage. On paye six francs le por̠tage <lb/>d'un sac aux
                    sauvages, trois francs aux François; mais <lb/>cette différence disparoîtroit
                    bientôt par le tarif des marchan̠dises <lb/>et des vivres et par l'avantage d'un
                    commerce qui <lb/>bientôt deviendroit considérable.</item>
            </list>
            <p> Le chef des Mississagués se nomme <hi rend="italique">Maccouainité</hi> et celui
                <lb/>des Iroquois <hi rend="italique">Cocité</hi>; l'un et l'autre sont fort
                affectionnés aux <lb/>François, et ils en ont donné des preuves.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Niagara</hi>. - Niagara peut être regardé maintenant comme <pb
                    n="51"/>
                <lb/>une place forte, elle est située à la tête du lac Ontario au <lb/>sud, au
                confluent de la rivière de Niagara. Ce poste est la clef <lb/>des pays d'en haut.
                Comme le terrein y est excellent, le cli̠mat <lb/>tempéré, la chasse et la pêche
                abondantes, il faudroit <lb/>tâcher d'y établir une ville ou au moins des
                habitations en <lb/>village. Cet établissement et celui du Détroit dirigés, l'un et
                <lb/>l'autre, par de bonnes loix, seroient le grenier des Pays d'en <lb/>Haut. On
                épargneroit par là des sommes et des difficultés <lb/>considérables pour les
                transports, et le Canada seroit en état <lb/>de faire une exportation plus
                forte.</p>
            <p> Le roy fait le commerce de ce poste et conséquemment <lb/>paye les gratifications
                aux commandans et autres employés; <lb/>mais le commerce y est mal régi, la traite
                s'y fait d'une façon <lb/>onéreuse pour les sauvages et peu lucrative pour le
                roy.</p>
            <p> Il seroit bon de l'y rendre libre, la concurrence entre les <lb/>négociants y
                rendroit les marchandises moins chères; si le <lb/>tarif n'en baisse tôt ou tard,
                les sauvages, qui n'ont plus Choué̠guen, <lb/>iront à Orange porter leurs
                pelleteries, et l'on ne doit <lb/>jamais perdre de vue cette réflexion, qu'en cela
                l'intérêt du <lb/>commerce est encore le moins essentiel, la conservation de <lb/>la
                colonie en dépend, nous ne nous soutenons que par la <lb/>faveur des sauvages ;
                c'est le contre-poids qui fait pen̠cher <lb/>la balance de notre côté, et les
                sauvages accepteront la <lb/>hache de ceux avec lesquels ils feront un commerce
                avanta̠geux.</p>
            <p> Les nations qui viennent en traite à Niagara sont les Cinq̠Nations <lb/>et les
                Mississagués.</p>
            <p> Il en sort, année commune, deux cent cinquante à trois <lb/>cents paquets.</p>
            <p> Le portage à Niagara à <gap resp="editor" rend="points" extent="1 wors"/> est de<gap
                    resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> lieues; mêmes ré̠flexions <lb/>
                pour ce portage que pour celui de la Presqu'Isle, il <lb/>est essentiel de se servir
                de ces sauvages pour le faire.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Toronto</hi>, situé au nord du lac Ontario, vis-à-vis de
                Niagara, <lb/>établi pour empêcher les sauvages du nord d'aller commercer <lb/>à
                Chouéguen; Chouéguen n'existant plus, ce poste devient <lb/>inutile.</p>
            <p> Le roy en fait le commerce, les effets y montent des ba̠teaux <lb/>conduits par des
                miliciens commandés pour cela; les <lb/>sauvages qui y traitent sont les
                Mississagués et les Saulteux. <lb/>Il en peut sortir cent cinquante paquets de
                pelleteries.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Frontenac</hi> ou <hi rend="italique">Katarakoui</hi>, mauvais
                fort à l'entrée du lac <lb/>Ontario; si Chouéguen n'eût pas été détruit, il eût
                fallu le <pb n="52"/>
                <lb/>rendre respectable; il y a un commandant, plusieurs officiers <lb/>sous ses
                ordres et<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> hommes de garnison.</p>
            <p> Ce poste est exploité par le roy qui conséquemment en <lb/>supporte les charges; il
                faudroit que le commerce y fût libre.</p>
            <p> Les sauvages qui y viennent en traite sont les Cinq-Nations <lb/>et les
                Mississagués.</p>
            <p> Il en peut sortir année commune vingt à trente paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">La Présentation</hi>, mission pour les sauvages des Cinq-Nations
                <lb/>établie par M̟. l'abbé Piquet, sur la rive droite du fleuve <lb/>Saint Laurent,
                    à<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> lieue de Mont-réal. Il peut
                y avoir <lb/>maintenant cent sauvages des Cinq-Nations rassemblés par <lb/>ses
                soins. Ils y ont des terres qu'ils cultivent, des volailles et <lb/>bestiaux en
                propriété.</p>
            <p> Il y a un mauvais fort de pieux debout, un commandant <lb/>et une petite
                garnison.</p>
            <p> Ce poste s'exploite par le roy; on n'y donne point d'eau̠de-vie. <lb/>Il en peut
                sortir année commune trente ou quarante <lb/>paquets.</p>
            <p><hi rend="italique">Le sault Saint Louis</hi>, mission des jésuites pour les
                Iroquois. <lb/>Il peut y avoir trois cent cinquante sauvages qui ont terres,
                <lb/>bestiaux, volailles. Le commerce s'y fait par les jésuites qui <lb/>afferment à
                Monsieur de Muceaux huit cents francs.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Lac des deux montagnes</hi>, mission établie sur le lac de ce
                <lb/>nom qui est formé par la rivière des Outawais, à douze lieues <lb/>de
                Mont-réal, et desservie par les Sulpiciens. Il peut y avoir <lb/>deux cent cinquante
                sauvages Nepissings, Algonkins et Iro̠quois; <lb/>il n'y a ni commandant français ni
                garnison; le com̠merce <lb/>est affermé par les prêtres pour neuf ans, deux mille
                <lb/>francs; il en sort année commune cent cinquante paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Michilimakinac</hi>, fort de pieux debout situé dans le détroit
                <lb/>de communication du lac Michigan avec le lac Huron; c'est <lb/>l'entrepost des
                postes du nord; il est sur le même pied que le <lb/>Détroit, entrepost des postes du
                sud; il s'exploite par congés <lb/>qui sont de six cents francs par canot; chaque
                canot est <lb/>obligé de porter cinq cents livres pesant pour les officiers ou
                <lb/>le nécessaire de la garnison; on la réduit à mille francs de <lb/>présents par
                an pour les sauvages sans certificats; le com̠mandant <lb/>y a trois mille francs,
                le commandant en second <lb/>mille francs, l'interprète six cents francs.</p>
            <p> Les sauvages qui viennent en traite à ce poste sont les <lb/>Saulteux les Outawais;
                il en peut sortir, année commune, <lb/>six à sept cents paquets<hi rend="points"
                /></p>
            <pb n="53"/>
            <p>
                <hi rend="italique">Baye des Puants</hi> (Monsieur de Rigaud), poste établi. Il est
                <lb/>affermé neuf mille francs; on en a supprimé toute dépense <lb/>pour le compte
                du roy ; il n'y a ni présens, ni certificats, ni <lb/>gages d'interprètes, tous ces
                frais sont aux dépens du fermier.</p>
            <p> Le commandant (Coutrol, lieutenant) est un officier inter̠ressé <lb/>dans la ferme
                et qui fait valoir pour son compte et celui <lb/>de ses associés; il a deux mille
                francs de gratification. Ce <lb/>poste comprend aussi les Sioux.</p>
            <p> Les sauvages qui y viennent en traite sont les Folles-Avoines <lb/><hi
                    rend="italique">Sakis, Outagamis</hi> ou <hi rend="italique">Renards, Puants,
                    Maskoutens, Kikapous, <lb/>Sioux des Prairies, Sioux des Lacs</hi>. Il en sort,
                année commune, <lb/>cinq à six cents paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">La Rivière Saint-Joseph</hi> (Monsieur le Verrier), fort situé
                sur <lb/>la droite de la rivière de ce nom, à vingt lieues de son embou̠chure, <lb/>
                dans le lac Michigan. Ce poste est sur le même pied <lb/>que la Baye ; le commandant
                en est le fermier en tout ou en <lb/>partie, à la volonté du gouverneur général, il
                en supporte les <lb/>frais, il a deux mille francs de gratification et l'interprète
                <lb/>cinq cents francs; le prix de la ferme est de<gap resp="editor" rend="points"
                    extent="1 word"/></p>
            <p> Les sauvages qui y vont en traite sont les Poutéwatamis, <lb/>quatre cents hommes
                environ et quelques Myamis. Il en peut <lb/>sortir quatre cents paquets en peaux de
                chats, ours, pichoux, <lb/>loutres, chevreuils, cerfs.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">La Mer d'Ouest</hi>, poste qui comprend les forts Saint-Pierre,
                <lb/>Saint-Charles, Bourbon, de la Reine, Dauphin, Poskoia et <lb/>des Prairies,
                tous, forts de pieux debout, respectables seule̠ment <lb/>pour les sauvages.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le fort Saint-Pierre</hi> est situé sur la rive gauche du lac de
                    <lb/><hi rend="italique">Tekamamiouen</hi> ou lac de la Pluie, à cinq cents
                lieues de <hi rend="italique">Michili̠makinak</hi>
                <lb/>et trois cents de <hi rend="italique">Kamanistigoyia</hi> ou les Trois-Rivières
                <lb/>au nord ouest du lac Supérieur.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le fort Saint-Charles</hi> est à soixante lieues de celui de
                Saint̠Pierre, <lb/>situé sur une presqu'isle fort avancée dans le lac des
                <lb/>Bois.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le fort Bourbon</hi> est à cent cinquante lieues du précédent,
                <lb/>situé à l'entrée du lac Ouimpeg.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le fort la Reine</hi> est sur la rive droite de la rivière des
                    <hi rend="italique">Assini̠boels</hi>, <lb/> à soixante-dix lieues du fort
                Bourbon. Ces contrées <lb/>offrent partout de vastes prairies; c'est la route pour
                aller dans <lb/>le haut du Missouri.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le fort Dauphin</hi>, à quatre-vingts lieues du précédent, est
                <lb/>situé sur la rivière <hi rend="italique">Minanghenachequeké</hi> ou de l'<hi
                    rend="italique">Eau trouble</hi>.</p>
            <pb n="54"/>
            <p><hi rend="italique">Le fort Poskoia</hi> est sur la rivière de ce nom à cent
                quatre̠vingts <lb/>lieues du précédent; de ce fort on va en dix jours à la
                <lb/>rivière de <hi rend="italique">Nelson</hi>. Le fort des Prairies est à
                quatre-vingts lieues <lb/>du fort Poskoia dans le haut de la rivière de ce nom. Ce
                poste <lb/>a été affermé huit mille francs; le commandant en est le fer̠mier <lb/>et
                il a le quart dans le poste. Les sauvages qui y vien̠nent <lb/>traiter sont les
                Cristinaux et les Assiniboels; ces deux <lb/>nations forment chacune douze villages
                de deux cent cin̠quante <lb/>hommes l'un portant l'autre; année commune il se
                <lb/>fait dans ce poste de trois à quatre cents paquets en castors, <lb/>pékans,
                martres, loutres, loups-cerviers, carcajoux, fouines, <lb/>renards; il faut compter
                de plus cinquante à soixante esclaves <lb/>rouges ou panis de <hi rend="italique"
                    >Jatihilinine</hi>, nation située sur le Missouri, <lb/>et qui joue, dans
                l'Amérique, le rôle des nègres en Europe. Il <lb/>n'y a que dans ce poste que l'on
                fasse ce commerce.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le poste de la mer d'Ouest</hi> mérite une attention
                particulière <lb/>pour deux raisons, la première en ce qu'il est de tous le plus
                <lb/>voisin des établissemens des Anglois à la baye d'Hudson, et <lb/>que c'est de
                là qu'il faut veiller à leurs démarches; la seconde, <lb/>c'est que c'est de ce
                poste qu'on pourra découvrir la mer de <lb/>l'Ouest; mais pour faire cette
                découverte il faudroit que les <lb/>voyageurs quittassent les vues d'intérêt.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Voyage de la Véranderie</hi>. - Celui qui a le plus avancé cette
                <lb/>découverte est le sieur de la Véranderie; il alla du fort de la <lb/>Reine
                gagner le Missouri, il rencontra d'abord sur cette ri̠vière <lb/>les <hi
                    rend="italique">Mandannes</hi> ou <hi rend="italique">Blancs Barbus</hi> au
                nombre de sept vil̠lages <lb/>entourés de forts de pieux terrassés avec un fossé,
                <lb/>ensuite les <hi rend="italique">Kinongewiniris</hi> ou les <hi rend="italique"
                    >Brochets</hi> au nombre de trois <lb/>villages; dans le haut de la rivière, il
                trouva <hi rend="italique">les Mahantas</hi>
                <lb/>faisant aussi trois villages, et le long du Missouri, en le <lb/>descendant
                jusqu'à la décharge de la rivière <hi rend="italique">Wabiek</hi> ou à la
                <lb/>Coquille, vingt-trois villages de <hi rend="italique">Panis</hi>.</p>
            <p> Au sud ouest de cette rivière et sur les deux rives Ouona̠radeba <lb/>ou <hi
                    rend="italique">à la Graisse</hi> sont les Hactannes ou gens du serpent.
                <lb/>Ils s'étendent jusqu'au pied d'une chaîne de montagnes fort <lb/>élevées, qui
                courent nord, est, sud, et au sud de laquelle est la <lb/>rivière <hi
                    rend="italique">Karoskiou</hi> ou <hi rend="italique">Cerise pelée</hi>, que
                l'on suppose se rendre <lb/>à la Californie.</p>
            <pb n="55"/>
            <p> Il continua sa route et trouva dans ces pays immenses, <lb/>qu'arrose le Missouri,
                vis-à-vis et à environ quarante lieues <lb/>des <hi rend="italique">Mahantas</hi>,
                les <hi rend="italique">Owilinioek</hi> ou beaux hommes, quatre vil̠lages, <lb/>
                vis-à-vis des <hi rend="italique">Brochets</hi>, les <hi rend="italique"
                    >Macateoualasites ou Pieds Noirs</hi>, <lb/>trois villages de cent cabanes
                environ chacun vis-à-vis des <lb/>Mandannes sont les <hi rend="italique"
                    >Ospekakaerenousques</hi> ou gens du plat côté, <lb/>quatre villages; vis-à-vis
                des <hi rend="italique">Panis</hi> sont les gens de l'arc <lb/><hi rend="italique"
                    >Atchapcivinioques</hi> en Cristinaux et <hi rend="italique"
                    >Utasibaoutchactas</hi> en <hi rend="italique">Assini̠boels</hi>, <lb/>trois
                villages; on trouve ensuite les Makesch ou Petits̠Renards, <lb/>deux villages; les
                    <hi rend="italique">Piwassa</hi> ou Grands-Parleurs, trois <lb/>villages; les
                    <hi rend="italique">Kakakoschena</hi> on gens de la Pie, cinq villages, les
                    <lb/><hi rend="italique">Kiskipisounouinini</hi> ou gens de la Jarretière, sept
                villages.</p>
            <p> Il ne put aller plus loin à cause de la guerre qui étoit alors <lb/>entre les gens
                de la Jarretière et la nation suivante. Au <lb/>reste c'est improprement que je me
                suis servi du nom de <lb/>village pour toutes ces nations qui habitent les prairies,
                elles <lb/>forment, comme des Tartares, des hordes errantes, elles <lb/>suivent les
                bêtes dont la chasse les fait vivre, leurs demeures <lb/>sont des cabanes de
                peaux.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Les Népigons</hi>, poste établi au nord du lac Supérieur; le
                <lb/>commandant en est le fermier et le prix de la ferme est <lb/>d'environ quatre
                mille francs; il comprend le lac à la <hi rend="italique">Carpe</hi>
                <lb/>situé<gap resp="editor" rend="points"/></p>
            <p> Les sauvages qui y traitent sont les Saulteux; cette na̠tion, <lb/>une des plus
                nombreuses de ces contrées, est errante, <lb/>ne sème rien, ne vit que de chasse et
                de pêche. Il en sort com̠munément <lb/>chaque année quatre-vingts à cent paquets
                    en<gap resp="editor" rend="points"/></p>
            <p>
                <hi rend="italique">Pointe de Chagoamigon</hi> (Monsieur de Beaubassin), située<gap
                    resp="editor" rend="points"/>
                <lb/>Ce poste est affermé huit mille cent francs au sieur de Saint̠Luc; <lb/>
                jusqu'en <date>1758</date> il n'y a eu ny présents, ny certificats, seu̠lement <lb/>
                l'interprète à payer. Le commandant y a trois mille <lb/>francs de
                gratification.</p>
            <p> Les sauvages qui y viennent traiter sont les Saulteux. Il en <lb/>sort annuellement
                environ deux cent cinquante paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Kamanistigoya</hi> (Monsieur de Repentigny) ou les
                Trois-Ri̠vières, <lb/>situé<gap resp="editor" rend="points"/> Ce poste a été
                affermé, à feu Monsieur Cu̠gnet, <lb/>quatre mille francs; comme il l'a sous-affermé
                au sieur <lb/>Toussaint Portier, la cour lui en a accordé l'excédant pour le
                <lb/>dédommager de l'exploitation des congés de Saint Maurice.</p>
            <p> Le roy n'a plus rien à payer que deux mille livres de gra̠tification <lb/>au
                commandant, il n'y a ny présents ny certificats; <lb/>la ferme de ce poste finira en
                    <date>1758</date>. Les sauvages qui y <pb n="56"/>
                <lb/>viennent en traite sont les Saulteux. Il en sort annuellement <lb/>soixante à
                soixante-dix paquets en<gap resp="editor" rend="points"/></p>
            <p>
                <hi rend="italique">Michipicoton</hi>, poste situé au nord-est du lac Supérieur,
                <lb/>comme celuy de <hi rend="italique">Kamanistigwia</hi> l'est au nord-ouest. Les
                <lb/>Saulteux y viennent en traite. Il en sort de cinquante à <lb/>soixante
                paquets.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Sault de Sainte-Marie</hi>, fort de pieux, situé dans le détroit
                <lb/>de communication du lac Supérieur avec le lac Huron établi <lb/>en
                    <date>1750</date>.</p>
            <p> La traite en fut accordée gratis au commandant pour faci̠liter <lb/>
                l'établissement. Le roy donne cinq cents francs de grati̠fication <lb/>pris sur
                Michilimakinac, dont ce poste dépend. Les <lb/>sauvages qui y font la traite sont
                les Saulteux. Il en sort <lb/>annuellement cent paquets. Le sieur Debonne, le sieur
                de <lb/>Repentigny l'ont par concession, comme seigneurie hérédi̠taire.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Temiscanimgue</hi>, poste situé sur le bord d'un lac de ce nom,
                <lb/>affermé sept mille francs; les sauvages appellent l'endroit où <lb/>est le
                poste <hi rend="italique">Aubatswenanek</hi>. Les nations qui y traitent sont
                <lb/>les <hi rend="italique">Têtes de Boules</hi> ou gens des terres et les <hi
                    rend="italique">Namcosakio</hi> qui <lb/>viennent du côté de la baye
                d'Hudson.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Tabitibi</hi> est un poste dépendant de <hi rend="italique"
                    >Temiscaming</hi>, à cent <lb/>vingt lieues de l'établissement précédent, du
                côté de la baye <lb/>d'Hudson; il peut y avoir cent hommes dans les deux postes;
                <lb/>ils vivent de pêche et de chasse; ne sèment rien et n'ont <lb/>aucun village;
                tout ce pays est montagneux et peu fertile. Il <lb/>en sort environ cent vingt
                paquets en castors, loups-cerviers, <lb/>martres, loutres, pekans, carcajoux,
                cariboux.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Le long Sault</hi>, poste situé sur la rive du sud de la grande
                <lb/>rivière on des Outaouas, comme Carillon l'est sur la rive <lb/>nord, au pied du
                même sault, à six lieues du lac des deux <lb/>montagnes.</p>
            <p> Ces deux petits postes ont été établis pour traiter au pas̠sage <lb/>des sauvages ,
                qui sont les Népisings , Algonkins et <lb/>Iroquois. Il s'y fait environ cent
                cinquante paquets, les mê̠mes <lb/>pelleteries qu'à Themiscamingue, quelques ours et
                quel̠ques <lb/>chats de plus.</p>
            <p> M̟. le marquis de Vaudreuil, commandant du Long Sault, <lb/>en retire <num
                    type="cardinal">800</num> fr̟. de rente, et en temps de paix <num
                    type="cardinal">4000</num>.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Carillon</hi> à M̟. d'Aillebout de Cuisy.</p>
            <p> Les pelleteries qui sortent du lac des deux montagnes sont <lb/>de la même espèce
                que celles de Themiscamingue.</p>
            <pb n="57"/>
            <p>
                <hi rend="italique">Chambly, Saint-Thérèze, Saint-Jean.</hi>
            </p>
            <p> Les sauvages Abenakis établis à Missiskouy, Saint-Frédé̠ric, <lb/>Carillon.</p>
            <lb/>
            <list>
                <head>Villages des sauvages domiciliés.</head>
                <lb/>
                <item n="1">
                    <p>Lorette, Hurons;</p>
                </item>
                <item n="2">
                    <p>Bekancourt, Abenakis, <num type="cardinal">5</num> ou <num type="cardinal"
                            >600</num> hommes;</p>
                </item>
                <item n="3">
                    <p>Missiskouy, Abenakis, <num type="cardinal">100</num> à <num type="cardinal"
                            >150</num> hommes;</p>
                </item>
                <item n="4">
                    <p>Saint-François, Abenakis;</p>
                </item>
                <item n="5">
                    <p>Sault Saint-Louis, Iroquois;</p>
                </item>
                <item n="6">
                    <p>Lac des deux montagnes;</p>
                </item>
                <item n="7">
                    <p>La Présentation, 5 nations;</p>
                </item>
                <item n="8">
                    <p>Hurons du Détroit;</p>
                </item>
                <item n="9">
                    <p>Miratmitchi (Micmaks).</p>
                </item>
            </list>
            <p>
                <hi rend="italique">Récapitulation des forts et des postes</hi>. - Cap Charles,
                Baye̠des-Châteaux, <lb/>Saint-Modet, la Baye-Rouge, l'Anse-au-Loup, <lb/>la Forteau,
                Baye Phelipeaux, Chichateka, rivière Saint̠Augustin, <lb/>Méchatina, Nontagnaniou,
                Maingan, les Sept-Isles, <lb/>les Islets de Jérémie, Tadoussac, Chueretimi, Québec,
                Lo̠rette, <lb/>les Trois-Rivières, Bekancourt, Saint François, Cham̠bly,
                <lb/>Saint-Jean, Saint-Frédéric, Carillon, Mont-réal, lac des <lb/>deux Montagnes,
                Carillon, le long Sault, Themiscamingue, <lb/>Abitibis, Michipicotton, Nepigon,
                Kamanistigouia, la Mer̠d'Ouest, <lb/>Chagouamigon, la Baye-des-Illinois, les
                Ouyatanons, <lb/>les Miamis, la rivière Saint-Joseph, le Détroit, la Presqu'Isle,
                <lb/>la rivière au Boeuf, le fort Machault, le fort Duquesne, Nia̠gara,
                <lb/>Toronto, Catarrakoui, la Présentation, Saint-Regis, le
                <lb/>Sault-Saint-Louis.</p>
            <p>OBSERVATIONS</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Villes. – Québec</hi>, grande ville, mal fortifiée; </p>
            <p>
                <hi rend="italique">Trois-Rivières</hi>, ville entourée de quelques mauvaises
                palis̠sades; </p>
            <p>
                <hi rend="italique">Mont-réal</hi>, mal fortifiée avec un mur crénelé. </p>
            <list>
                <head rend="italique">Forts</head>
                <label>1°</label>
                <item><hi rend="italique">Route de Mont-réal à Carillon :</hi>
                    <lb/> La Prairie, fort de pieux abandonné; Saint-Jean, fort de <lb/>pieux, avec
                    quatre bastions, des entrepôts et hangars; fort <lb/>Saint-Frédéric, en pierres;
                    fort de Carillon, de pièce sur <lb/>pièce;</item>
                <label>2°</label>
                <item><hi rend="italique">Route de Mont-réal par Chambly:</hi>
                    <lb/> Sorel,fort de pieux, abandonné; Chambly, fort en pierres; <pb n="58"/>
                    <lb/>Sainte-Thérèze, ancien fort de pieux, abandonné, des maga̠sins <lb/>et des
                    hangards;</item>
                <label>3°</label>
                <item><hi rend="italique">Route de Mont-réal au fort Duquesne:</hi>
                    <lb/>La Chine, hangards et magasins du roy où l'on conduit les <lb/>effets du
                    roy destinés aux Pays d'en Haut; Sault Saint-Louis, <lb/>fort en pieux, contre
                    les Agniers; les Cèdres, fort en pieux; <lb/>Saint-Régis, fort en pieux,
                    nouvelle mission des Jésuites pour <lb/>les Iroquois; la Présentation ou la
                    Galette, fort en pieux, <lb/>nouvelle mission des Sulpiciens pour attirer les
                    Cinq-Nations; <lb/>Frontenac ou Katarakoui, mauvais fort sur le lac Ontario,
                    <lb/>avec une rade; on y avoit commencé en <date>1755</date> et
                        <date>1756</date> une <lb/>espèce de camp retranché, abandonné après la
                    prise de <lb/>Chouèguen; Toronto ou Saint-Victor, petit fort de pieux sur
                    <lb/>le lac Ontario, pour vendre de l'eau-de-vie aux sauvages <lb/>afin de
                    contre-balancer le commerce qui se faisoit à Choue̠guen; <lb/>Niagara, fort en
                    terre qu'il faut revêtir de pierre, <lb/>construit en <date>1755</date> et
                        <date>1756</date> par les troupes françoises, sous la <lb/>direction de
                    Monsieur Pouchot, capitaine au régiment de <lb/>Béarn; petit fort de Niagara
                    pour entrepôt; fort de la <lb/>Presqu'Isle pour entrepôt; fort de la rivière au
                    Boeuf ou fort <lb/>Roial pour entrepôt; fort Machault pour entrepôt, en pieux;
                    <lb/>fort Duquesne à portée de l'Oyo. Il y a encore un fort au
                    <lb/>Détroit.</item>
            </list>
            <p>
                <hi rend="italique">Traite et congés</hi>. - Dans presque tous les postes, la maison
                <lb/>où loge l'officier qui commande, étant entourée de pieux, est <lb/>honorée du
                nom de fort. On appelle fort, en Canada, des <lb/>espèces de comptoirs où l'on fait
                le commerce des pelleteries <lb/>avec les sauvages, qui les donnent en retour des
                marchan̠dises <lb/>dont ils ont besoin, autrefois on les mettoit tous aux
                <lb/>enchères, les commerçants pouvoient y prétendre; on donnoit <lb/>un produit au
                roy et l'on payoit l'officier qui y commandoit. <lb/>Aujourd'huy le gouverneur
                général en dispose pour ses créa̠tures, <lb/>avec l'approbation de la cour. Les plus
                considérables <lb/>sont: la mer d'Ouest, le poste de la Baye, Saint-Joseph, les
                <lb/>Nepigons et Michilimakinac, si l'on n'y donnoit pas beaucoup <lb/>de congés. Le
                poste du Détroit n'est jamais donné; on donne <lb/>des congés.</p>
            <p> Il y a des postes où la traite se fait pour le compte du roy; <lb/>tels que,
                Toronto, Frontenac, Niagara, le petit Portage, la <lb/>Presqu'Isle, la rivière au
                Boeuf, le fort Machault, le fort Du̠quesne. <lb/>Le commerce qui s'y fait est
                toujours très-onéreux <lb/>au roy, qui y perd, et ne le fait que pour conserver
                l'affec̠tion <pb n="59"/>
                <lb/>des sauvages; mais les gardes magasins et les comman̠dans <lb/>ont grand soin
                de s'y enrichir.</p>
            <p> Le poste de la Baye a valu en trois ans à Messieurs Rigaud <lb/>et Marin, trois cent
                douze mille livres, et du temps de <lb/>Monsieur Marin père, qui l'avoit de société
                avec Messieurs de <lb/>la Jonquière et Bigot, il produisoit plus de cent cinquante
                <lb/>mille livres par an quitte. Il y a là du sçavoir faire, du bonheur <lb/>et la
                paix vaut mieux que la guerre.</p>
            <p> Le poste de la mer d'Ouest est aussi considérable.</p>
            <p> On appelle congé, les permissions que le gouverneur géné̠ral <lb/>accorde pour un
                canot chargé de six mille livres de mar̠chandises <lb/>que l'on va vendre dans un
                des postes indiqués; on <lb/>paye cette permission cinquante pistoles et le
                gouverneur <lb/>général, maître d'en donner plus ou moins, affecte ces fonds
                <lb/>pour entretenir les pauvres familles d'officiers. On ne rend <lb/>compte au roy
                que de vingt-deux congés; le gouverneur en <lb/>donne souvent jusqu'à quarante, la
                moitié des cinquante <lb/>pistoles fait fonds à la recette du roy et l'autre moitié
                est à <lb/>la disposition du gouverneur pour gratifications.</p>
            <p> Michilimakinac est l'entrepôt de tous les postes de la côte <lb/>du nord et le
                Détroit de ceux de la côte du sud.</p>
            <p> Le Détroit, beau pays à portée de toutes les Nations d'en <lb/>Haut, climat tempéré
                où la vigne produiroit.</p>
            <p> Le castor commerce exclusif fait par la compagnie des <lb/>Indes; il lui coûte
                quatre francs, dont trois francs seize <lb/>sous pour celui qui le vend, et quatre
                sous partagés au <lb/>gouverneur général, au gouverneur de Mont-réal, à l'inten̠dant
                <lb/>général, au commissaire ordonnateur et à l'agent de la <lb/>compagnie, sçavoir
                : deux pour cent au gouverneur général, <lb/>un et demy à l'intendant, un demy au
                gouverneur de Mont̠réal, <lb/>un quart au commissaire ordonnateur, les trois quarts
                <lb/>pour cent pour les frais de régie; le gouverneur et l'intendant <lb/>ayant
                aussi en présents une balle de café et quatre livres de <lb/>thé; la compagnie
                achette aussi les rats musqués dont elle <lb/>n’a pas le commerce exclusif, elle les
                payoit autrefois quinze <lb/>sous pièce, elle les achette actuellement cinq sous; le
                rat <lb/>musqué a un poil court et propre à entrer dans la composition <lb/>des
                chapeaux; ses rognons se vendent pour en tirer le <lb/>musc.</p>
            <p> Les appointemens du gouverneur général consistent en <lb/>cinq mille deux cents
                francs, mille écus pour la moitié de la <lb/>cantine, environ deux mille francs pour
                son droit sur le <pb n="60"/>
                <lb/>castor et avec quelques autres petits émolumens, cela va à <lb/>près de onze
                mille francs.</p>
            <p> Le gouverneur des Trois-Rivières a un fort joly logement; <lb/>celui de Mont-réal
                n'en a point; ses appointemens sont de <lb/>cinq mille deux cents francs, mais il
                n'a d'autres émolumens <lb/>que sa cantine, objet de cinq à six cents francs.</p>
            <p> Toutes les lieutenances du roy n'ont que mille huit cents <lb/>francs
                d'appointemens; la lieutenance de roy de Québec est <lb/>la meilleure à cause de la
                cantine.</p>
            <p> Les majorités sont aux appointemens de mille deux cents <lb/>francs.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Milice</hi>. - Tous les habitans en état de porter les armes,
                <lb/>depuis quinze ans jusqu'à soixante, sont inscrits et obligés <lb/>de servir
                toutes les fois que le gouverneur général les com̠mande. <lb/>Ils ont des officiers
                dans chaque paroisse; les capi̠taines <lb/>y ont des grandes considérations; un banc
                à l'église <lb/>avant celui des co-seigneurs; c'est à eux que tous les ordres
                <lb/>s'adressent, quand ils servent ; ainsi que leurs miliciens, ils <lb/>ne
                reçoivent aucune solde, mais la subsistance et un équi̠pement; <lb/>ils n'ont aucun
                rang avec les troupes réglées et <lb/>seroient même commandés par les sergens et les
                cadets à <lb/>l'aiguillette, cependant on a envie de faire un règlement à <lb/>cette
                occasion, pour que les officiers de ces milices puissent <lb/>commander les sergens
                des troupes réglées. Monsieur le <lb/>marquis de Vaudreuil pense proposer pour
                capitaines de <lb/>milices ceux qui se distingueront et de leur faire venir des
                <lb/>commissions du roy; et alors ils auront rang avec les officiers <lb/>des
                troupes réglées, comme lieutenans du jour de cette nou̠velle <lb/>commission;
                lorsqu'ils sont blessés ou estropiés au <lb/>service, le gouverneur général leur
                procure une petite gra̠tification <lb/>annuelle.</p>
            <p> Les distinctions que le gouverneur général accorde aux <lb/>sauvages qui se
                distinguent à la guerre ou qui ont de la con̠sidération <lb/>dans leur cabane, sont
                le hausse col, qu'ils se <lb/>font grand honneur de porter, et la grande distinction
                ce <lb/>sont des médailles où il y a l'effigie du roy.</p>
            <p> On appelle cadets à l'éguillette, les cadets des troupes de la <lb/>marine ainsi
                nommés, parce qu'ils portent une éguillette à <lb/>leur uniforme; ils n'ont de fait
                rang qu'après les sergens et <lb/>caporaux, et on les détache à la guerre comme
                officiers et on <lb/>leur fait faire le service d'officiers majors.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">L'hiver en Canada</hi>. - L'hiver est toujours très-rude en
                Ca̠nada, <pb n="61"/>
                <lb/>le froid y est cependant toujours beau et fort sec, <lb/>pourvu qu'il n'y ait
                pas du vent nord-est, qui produit toujours <lb/>de la neige l'hiver et de la pluye
                le printems. Il est aisé de <lb/>juger de la rigueur de la saison quand on songe que
                le fleuve <lb/>Saint-Laurent prend tous les hivers, à pouvoir le traverser <lb/>en
                voiture, et la navigation qui cesse d'être libre à la fin de <lb/>novembre, ne
                recommence, pour l'ordinaire, que vers le <lb/><date>20 avril</date>; une année même
                la rivière étoit encore prise, <lb/>vis-à-vis de Québec, au <date>3 mai</date>. Cet
                hiver a été un des plus <lb/>rudes. Le thermomètre a été jusqu'à <num
                    type="cardinal">26</num> degrés et demy, et <lb/>pendant le mois de décembre,
                janvier et février presque <lb/>toujours de <num type="cardinal">12</num> à <num
                    type="cardinal">20</num>; on ne peut ensemencer les terres <lb/>qu'à la fonte
                des neiges, dans le mois de may; ce pendant <lb/>la récolte, qui pour l’ordinaire
                est abondante, se fait à la fin <lb/>d'aoust.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Fertilité du Canada</hi>. - Le Canada est très-abondant en
                <lb/>toutes sortes de bestiaux, de boeufs, cochons, veaux, comme <lb/>en France, le
                mouton, en général, moins bon, les perdrix <lb/>admirables et en quantité, les
                lapins, on n'en voit point, les <lb/>lièvres mauvais, le poil leur blanchit en hiver
                et devient roux <lb/>l'été, la volaille admirable, beaucoup de canards, de
                bécas̠sines, <lb/>d'outardes, fort au-dessus de celles de France, les <lb/>bécasses
                médiocres, petites, l'ours bon à manger, la patte <lb/>d'ours fait un morceau
                délicieux et recherché, l'orignal, <lb/>espèce d'élan, et le caribou, espèce de
                cerf, fort bons surtout <lb/>en pâté, le mufle est au-dessus de tout ce qu'on peut
                manger; <lb/>on a aussi des pigeons et une quantité étonnante de toute <lb/>espèce
                de manne pour le pays et dans l'arrière saison des <lb/>petits oiseaux appelés culs
                blancs, aussi bons et aussi délicats <lb/>que les rouges-gorges de Verdun. Presque
                tous les légumes <lb/>et herbages, comme en France y viennent bien, les pois verts
                <lb/>pour faire de la purée y sont d'une qualité admirable, on n'y <lb/>connoît pas
                les petits pois de Paris, on fait dans l'arrière <lb/>saison ses provisions
                d'herbages et de légumes pour tout <lb/>l'hiver et ses provisions de viandes qui,
                étant gelées, se gar̠dent <lb/>trois ou quatre mois, elles perdent à la vérité un
                peu de <lb/>saveur, et lorsqu'il arrive des dégels inattendus on est exposé <lb/>de
                perdre ses provisions pour beaucoup d'argent.</p>
            <p> Le Canada ne produit presque aucun fruit, que des pommes <lb/>admirables de toute
                espèce, principalement renettes, cal̠villes <lb/>et api; le plus beau fruit est à
                Mont-réal dans les ver̠gers <lb/>de Messieurs de Saint-Sulpice; des poires, beaucoup
                de <pb n="62"/>
                <lb/>fraizes, framboises et cerises, des melons, très-mauvaises <lb/>noix qui
                viennent du côté du Niagara, des châtaignes mé̠diocres, <lb/>et un petit fruit
                sauvage appelé otoka dont on fait des <lb/>confitures qui seroient trouvées
                délicieuses en France.</p>
            <p> Le fleuve Saint-Laurent, les rivières et les lacs produisent <lb/>abondamment du
                poisson dont beaucoup sont d'une grosseur <lb/>énorme ; le saumon y abonde; les
                truites fort rares; presque <lb/>point d'écrevisses; beaucoup d'anguilles
                très-bonnes ; beau̠coup <lb/>de carpes et de brochets, inférieurs à ceux qu'on mange
                <lb/>en France; beaucoup de poissons très-vantés en Canada, <lb/>mais qui
                n'approchent pas, suivant moy, de notre marée, <lb/>quoiqu'on vante beaucoup les
                achégans, les poissons dorés <lb/>et les maskinongés ; on n'y trouve aucun
                coquillage : vers <lb/>Gaspé, de mauvaises huîtres, et vers les Trois-Rivières on
                <lb/>prend un petit poisson qui est très-bon en friture, que l'on <lb/>appelle
                petite morue; on le dit de même espèce que les <lb/>grandes morues; je ne le crois
                pas. J’ay de même ouy dis̠puter <lb/>que les saumonneaux, que l'on mange à Basle et
                à <lb/>Strasbourg, sont d'une espèce différente que les saumons. <lb/>Le castor,
                animal amphibie, ayant été décidé maigre est <lb/>d'une grande utilité, les
                Canadiens l'aiment beaucoup ; il <lb/>ressemble assez à du mouton gras de Beauvais;
                un goût un <lb/>peu fade; il faut le relever avec une sauce piquante; la queue
                <lb/>est un des trois morceaux qui font les délices des Canadiens, <lb/>et qu'on
                donne comme tout ce qu'il y a de plus rare avec le <lb/>mufle d'orignal et la patte
                d'ours.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Bois</hi>. - On trouve beaucoup de bois propre à la
                construc̠tion <lb/>et à la charpente et à faire du merrain; cependant les
                <lb/>bâtiments construits à Québec ne sont pas en général de <lb/>durée; l'arbre le
                plus particulier du Canada est l'érable; on <lb/>lui fait des incisions dans le mois
                de mars, on en tire une <lb/>eau dont on fait une espèce de sirop
                très-rafraîchissant et <lb/>fort sain; on en fait un sucre ou cassonade dont se
                servent <lb/>quasi tous les habitans après l'avoir raffiné; on en fait des
                <lb/>tablettes qu'on envoye en France; elles sont bonnes pour la <lb/>poitrine.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Plantes</hi>. - Il y a beaucoup de plantes rares dont les
                sau̠vages <lb/>connoissent fort bien les propriétés, il seroit à souhaiter
                <lb/>qu'on eût quelques habiles botanistes qui les étudiassent avec <lb/>eux; le
                capillaire est fort au-dessus de celui qu'on recueille <lb/>en Europe; on attribue
                beaucoup de propriété au cassis; le <lb/>Gin-Seng est une plante dont on fait grand
                cas aux Indes; la <pb n="63"/>
                <lb/>Compagnie des Indes en fait le commerce exclusif et n'en fait <lb/>pas venir
                depuis quelques années, en ayant trop envoyé; on <lb/>prend une infusion des
                feuilles comme du thé; c'est un sto̠machique. <lb/>On croit que cette plante
                pourroit aider les faibles <lb/><foreign xml:lang="la" rend="italique">in actu
                    veneris</foreign>.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Animaux</hi>. - On est fort incommodé en Canada d'une
                <lb/>espèce de mouche plus grosse et plus venimeuse que celles <lb/>du Rhin; on les
                appelle Maringouins.</p>
            <p> On y trouve aussi le fameux serpent sonnette dont la queue <lb/>est divisée par
                noeuds qui marquent les années et qui font <lb/>du bruit en marchant; il paroît
                plutôt craindre l'homme que <lb/>le chercher; mais si on marche dessus sans s'en
                apercevoir, <lb/>il mord, et sa blessure seroit mortelle si on n'y apportoit le
                <lb/>remède, qui est de déchirer la playe jusqu'à ce qu'elle saigne <lb/>et y mettre
                du sel, dont les sauvages portent toujours un petit <lb/>paquet au col par cette
                raison.</p>
            <p> On ne trouve en Canada aucuns oiseaux rares; ce n'est <lb/>qu'à la Louisiane et dans
                les Pays d'en Haut où l'on voit le <lb/>pape, les cardinaux et les évêques, oiseaux
                ainsi nommés à <lb/>cause de leur plumage rouge et violet, et d'une espèce de
                <lb/>thiare qu'ont ceux appelés papes.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Commerce</hi>. - Le commerce en Canada consiste en
                l'exploi̠tation <lb/>des denrées du pays et à faire venir de France celles <lb/>qui
                sont nécessaires.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Importation de France</hi>. - On tire de France toutes les
                bois̠sons <lb/>(et il se consomme extrêmement de l'eau-de-vie), les <lb/>huiles, les
                épiceries, une partie des lards et des jambons, <lb/>toutes les étoffes, les toiles,
                la bougie, une grande partie de <lb/>la chandelle; on en tire aussi le sel qui y est
                marchandise <lb/>et les cartes à jouer qui ne payent aucun impôt en France; <lb/>on
                tire aussy les ouvrages d'orfèvrerie et de bijouterie, n'ayant <lb/>point de matière
                d'argent dans le pays; il s'y trouve cepen̠dant <lb/>trois ou quatre orfèvres qui
                ont de la peine à vivre; ils <lb/>travaillent les parfitures et quelques piastres
                que le commerce <lb/>illicite avec les Anglois introduit.</p>
            <p> Depuis l'arrivée des troupes de France, comme elles sont <lb/>payées en espèces,
                cela en a introduit dans la colonie où il <lb/>n'y en avoit presque point
                auparavant.</p>
            <p> Les habitans se sont munis en couverts, écuelles et go̠belets <lb/>d'argent en
                faisant fondre des écus; on tire aussi de <lb/>France le papier.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Exportation pour la France</hi>. – <hi rend="italique"
                    >Pelleteries</hi>. Les marchan̠dises <pb n="64"/>
                <lb/>que l'on porte du Canada en France consistent dans les <lb/>fourrures et
                pelleteries.</p>
            <p> Le castor est la plus abondante et celle dont on fait le plus <lb/>grand commerce;
                la <name>Compagnie des Indes</name> l'a exclusivement.</p>
            <p> Les martres sont fort inférieures à celles du nord; et en <lb/>Canada on fait une
                différence entre celles qui sont prises du <lb/>côté du nord et celles qui le sont
                du côté du sud.</p>
            <p> Les pecans, espèce de renard d'une pelleterie inférieure et <lb/>que les fourreurs
                mettent souvent avec les martres.</p>
            <p> Les renards, surtout les noirs, fourrure très-estimée et fort <lb/>rare.</p>
            <p> Les loups-cerviers en assez grande quantité.</p>
            <p> Les chats sauvages.</p>
            <p> Les ours, on en envoit beaucoup en France malgré la <lb/>quantité de peaux qui se
                consomme dans le pays.</p>
            <p> Il en est de même des peaux de chevreuil qui s'y con̠somment <lb/>toutes en temps de
                guerre; les sauvages et les <lb/>Canadiens ne se servent quasi pas d'autres
                chaussures.</p>
            <p> Rats musqués.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Productions</hi>. - Le Canada fournit du tabac médiocre; assez
                <lb/>pour la consommation du pays; il en est de même du fer. <lb/>Le roy a fait
                établir depuis quelques années des foyers qui <lb/>sont administrés pour son compte;
                on les a placés auprès des <lb/>Trois-Rivières; le pays ne produit presque aucun
                chanvre, <lb/>article sur lequel on pourroit encourager l'industrie de l'ha̠bitant. </p>
            <p>
                <hi rend="italique">Constructions navales</hi>. - Il faudroit renoncer à construire
                <lb/>des bâtiments de guerre en Canada, mais y construire des <lb/>bâtiments
                marchands qui dureroient moins et qui se donne̠roient <lb/>à meilleur marché.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Pêcheries</hi>. - Un des commerces du Canada qui seroit le
                <lb/>plus utile seroit celui des pêches que l'on pourroit établir <lb/>au-dessous de
                Québec.</p>
            <p> On fait la pêche de la morue vers Gaspé; les Bayonnais ont <lb/>quelquefois fait la
                pêche de la baleine vers Kamouraska.</p>
            <p> La pêche des loups-marins et des marsouins produit beau̠coup <lb/>d'huile, et il se
                fait un grand commerce de peaux de <lb/>loups-marins.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Farines et boissons</hi>. - Le Canada est obligé, dans les
                mau̠vaises <lb/>années et en temps de guerre, de tirer des farines de <lb/>France;
                dans les années abondantes il en fournit quelquefois <lb/>aux îles de Saint-Domingue
                et de la Martinique, avec laquelle <pb n="65"/>
                <lb/>le Canada a un commerce, et tire de ces îles de la cassonade, <lb/>de la
                mélasse, des confitures sèches et des liqueurs; car le <lb/>sucre royal se tire de
                France: la mélasse dont il se fait une <lb/>grande consommation en Canada est la
                casse du sucre, elle <lb/>est nécessaire pour faire la boisson du pays, que l'on
                appelle <lb/>sapinette; elle se fait avec les feuilles d'un arbre appelé
                <lb/>l'épinette; on y met par barrique de cent dix pots, deux pots <lb/>de mélasse;
                la mélasse qui a une douceur fade est fort estimée <lb/>des sauvages qui l'étendent
                sur leur pain, et c'est une espèce <lb/>de confiture chez eux; le houblon viendroit
                en Canada; les <lb/>Récolects de Québec sont les seuls qui ont une houblonnière,
                <lb/>dont ils font de la bonne bière; celle du pays appelée sapi̠nette <lb/>est
                très-rafraîchissante et très-saine, mais a un goût <lb/>douceâtre mêlé d'amertume
                auquel on s'accoutume diffici̠lement. <lb/>On pourroit élever en Canada plus de
                bestiaux qu'on <lb/>n'y fait, et en ce cas on pourroit y faire un commerce de
                <lb/>boeuf salé; mais il faudroit pour cela faire un réglement pour <lb/>diminuer le
                trop grand nombre de chevaux.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Chevaux et voitures</hi>. - Tous les habitans, c'est ainsi qu'on
                <lb/>nomme les paysans en France, ont beaucoup de chevaux et vont <lb/>toujours en
                voiture. L'été on se sert toujours de voitures appe̠lées <lb/>calèches, ressemblant
                aux cambiatières d'Italie, et l'hiver <lb/>des voitures appellées carioles, espèces
                de traineaux pour <lb/>aller sur la glace et sur la neige; un seul cheval mène
                aisé̠ment <lb/>deux personnes dans ces sortes de voitures; le trans̠port <lb/>des
                marchandises se fait l'été en barques ou canot et <lb/>l'hiver en traineaux.</p>
            <p>
                <hi rend="italique">Moeurs et caractères des Canadiens</hi>. - Les simples habitans
                <lb/>seroient scandalisés d'être appelés paysans. En effet, ils sont <lb/>d'une
                meilleure étoffe, ont plus d'esprit, plus d'éducation que <lb/>ceux de France. Cela
                vient de ce qu'ils ne payent aucun impôt, <lb/>de ce qu'ils ont droit d'aller à la
                chasse, à la pêche, et de ce <lb/>qu'ils vivent dans une espèce d'indépendance. Ils
                sont braves, <lb/>leur genre de courage, ainsi que les sauvages, est de s'exposer
                <lb/>peu, de faire des embuscades; ils sont fort bons dans le bois, <lb/>adroits à
                tirer; ils se battent en s'éparpillant et se couvrant <lb/>de gros arbres; c'est
                ainsi qu'à la Belle-Rivière ils ont défait <lb/>le général Bradock. Il faut convenir
                que les sauvages leur <lb/>sont supérieurs dans ce genre de combattre, et c'est
                l'affection <lb/>qu'ils nous portent qui jusqu'à présent a conservé le Canada.
                <lb/>Le Canadien est <hi rend="italique">haut, glorieux, menteur,</hi> obligeant,
                affable, <lb/>honnête, infatigable pour la chasse, les courses, les voyages <pb
                    n="66"/>
                <lb/>qu'ils font dans les Pays d'en Haut, paresseux pour la culture <lb/>des terres.
                Parmi ces mêmes Canadiens, on met une grande <lb/>différence pour la guerre et les
                voyages d'en Haut entre ceux <lb/>du gouvernement de Québec et ceux du gouvernement
                des <lb/>Trois-Rivières et de Mont-Réal, qui l'emportent sur les pre̠miers, <lb/>et
                ceux de Québec valent mieux pour la navigation; <lb/>parmy ces habitans, ceux qui
                voyagent dans les Pays d'en <lb/>Haut sont réputés les plus braves.</p>
            <p> Les manufactures de Carcassonne devroient travailler à <lb/>faire des draps rouges
                et bleus pour s'attirer cette branche <lb/>de commerce que l'on fait en Canada, en
                fournissant des <lb/>couvertes aux sauvages.</p>
            <lb/>
            <div type="section">
                <head rend="align(centré)case(pmaj)">GOUVERNEMENT DU CANADA</head>

                <lb/>
                <p>
                    <hi rend="italique">Administration militaire</hi>. - Un gouverneur général qui a
                    <lb/>l'autorité sur la Louisiane et l'Isle royale, où il n'y a que des
                    <lb/>gouverneurs particuliers, qui cependant rendent compte à <lb/>la cour et en
                    reçoivent des ordres.</p>
                <p> Deux gouverneurs particuliers à Mont-Réal et aux Trois̠Rivières; <lb/>le plus
                    ancien commande dans le pays à défaut du <lb/>gouverneur général. C'est pour
                    l'ordinaire celui de Mont-Réal <lb/>par l'ordonnance qui a réglé le service à
                    l'arrivée des troupes <lb/>de France; on leur a donné rang de colonel. Il n'y a
                    point de <lb/>gouverneur particulier à Québec, les appointemens en sont
                    <lb/>réunis à ceux du gouverneur général.</p>
                <p> Trois lieutenans de roy, sçavoir à Mont-Réal, Québec et les <lb/>Trois-Rivières.
                    Ils ont rang de lieutenans colonels par la même <lb/>ordonnance.</p>
                <p> Quatre majors à Québec, Mont-Réal et les Trois-Rivières, et <lb/>un major
                    commandant au Détroit; trois aides majors à Qué̠bec, <lb/>Mont-Réal et les
                    Trois-Rivières; un capitaine de port à <lb/>Mont-Réal.</p>
                <p> Trente compagnies de soixante-cinq hommes, chacune <lb/>composée d'un capitaine,
                    d'un lieutenant, d'un enseigne en <lb/>premier, d'un enseigne en second, un
                    cadet à l'aiguillette, et <lb/>trois sergens.</p>
                <p> Une compagnie de soixante canonniers ou bombardiers, <lb/>composée d'un
                    capitaine, d'un lieutenant et d'un cadet.</p>
                <p> Deux ingénieurs de la marine.</p>
                <p> Les milices du pays.</p>
                <p> Le gouverneur général a aussi une compagnie de gardes <pb n="67"/>
                    <lb/>qui lui est payée; sa résidence et celle de l'intendant sont <lb/>à Québec,
                    leur séjour ordinaire. Ils sont cependant logés l'un <lb/>et l'autre à
                    Mont-Réal.</p>
                <p> Le gouverneur général s'y tient quasi toujours en temps <lb/>de guerre, et il y
                    monte toujours en temps de paix, ainsi que <lb/>l'intendant, pour y recevoir les
                    députations des sauvages, et <lb/>régler leurs affaires.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Administration civile</hi>. - L'intendant, chargé de la
                    grande <lb/>police, de l'administration des finances et de tout ce qui con̠cerne
                    <lb/>la marine; ses appointemens sont<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Un commissaire ordonnateur, résidant à Mont-Réal; ses <lb/>appointemens sont<gap
                        resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Un contrôleur; ses appointemens sont<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Administration de la justice</hi>. - Il y a un conseil
                    souverain <lb/>qui juge en dernier ressort les appels des juges inférieurs.
                    <lb/>Ce conseil est composé du gouverneur général et de l'évêque <lb/>qui ont
                    les premières places, de l'intendant qui fait les fonc̠tions <lb/>de premier
                    président, et qui a la troisième place, treize <lb/>conseillers, dont un clerc,
                    un procureur général, un greffier <lb/>et quelques huissiers; la place de
                    greffier est bonne; c'est <lb/>le seul qui ait, outre six cents francs
                    d'appointemens, des <lb/>émoluments.</p>
                <p> Les appointemens de chaque conseiller sont de quatre <lb/>cent cinquante francs,
                    les trois premiers ont six cents francs, <lb/>le doyen onze cents francs.</p>
                <p> Ceux du procureur général mille cinq cents francs, six <lb/>cents francs pour
                    montrer le droit; celui-ci a neuf cents <lb/>francs de pension.</p>
                <p> Les séances se tiennent dans la maison de l'intendant ap̠pelée <lb/>le Palais,
                    tous les lundis. Les juges inférieurs ressortis̠sant <lb/>à ce tribunal sont le
                    lieutenant général de Québec, celui <lb/>de Mont-Réal et des Trois-Rivières; le
                    juge de l'amirauté de <lb/>Québec, et le grand voyer. Le commissaire ordonnateur
                    de <lb/>la marine, résidant à Mont-Réal, a aussi une séance hono̠raire <lb/>à ce
                    conseil, lorsqu'il se trouve à Québec.</p>
                <p> La coutume de Paris est admise dans le Canada. Les loys <lb/>du royaume y sont
                    suivies, excepté sur le fait des mariages, <lb/>où les enfants des simples
                    habitans sont autorisés à se <lb/>marier sans le consentement de leur père, les
                    garçons à <lb/>l'âge de seize ans.</p>
                <p>Toutes les causes se jugent à l'audience ou sur rapport. <lb/>Il n'y a ni
                    avocats, ni procureurs, les notaires en servent; les <pb n="68"/>
                    <lb/>parties sont admises à plaider elles-mêmes leurs affaires; les
                    <lb/>audiences se tiennent à huis clos. Il y a des justices dans <lb/>toutes les
                    paroisses; il y a un grand voyer, un grand prévôt, <lb/>mais qu'on peut dire
                    sans maréchaussée, n'ayant que quel̠ques <lb/>archers mal entretenus.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Gouvernement ecclésiastique</hi>. - L'évêque, suffragant
                    immé̠diat <lb/>du saint-siége, gouverne le Canada, la Louisiane et I'Isle
                    <lb/>royale; ses revenus sont<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Le chapitre est composé de<gap resp="editor" rend="points"/>; ses revenus sont
                    de neuf <lb/>mille francs sur les avènements, cent pistoles sur l'hôtel de
                    <lb/>ville de Paris. Souvent le clergé de France lui accorde une <lb/>pension.
                    M̟. de Pontbriand a deux mille francs de pension.</p>
                <p> Les cures sont au nombre d'environ cent, depuis Kamou̠raska, <lb/>qui est la
                    première en montant à Québec, jusqu'à <lb/>Château-Gay, qui est au-dessus de
                    Mont-Réal; leur revenu <lb/>consiste en casuel et en dîme, sur le pied ordinaire
                    de vingt̠six <lb/>pour un. On ne la prend que sur les grains et les légumes,
                    <lb/>que les habitans sont obligés de rendre net, réglé par un arrêt <lb/>du
                    conseil. Le revenu des moindres cures est d'environ mille <lb/>à douze cents
                    francs, et le revenu des plus considérables est <lb/>de quatre mille francs;
                    mais comme il y en a qui ne valent <lb/>rien, dan les nouveaux
                        établisssemens<note resp="encoder">3 s dans l’édition</note>, par le peu de
                    défri̠chement, <lb/>l'évêque a la disposition d'un fonds de vingt mille
                    <lb/>francs, que le roy fait pour supplément de ses cures et <lb/>bâtisses des
                    églises.</p>
                <p> Les ordres religieux qui sont en Canada sont les Jésuites, <lb/>qui ont une
                    belle maison à Québec et un hospice à Mont̠Réal; <lb/>leur revenu est de<gap
                        resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Ils ont les missions de<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Ils sont actuellement<gap resp="editor" rend="points"/> et jésuites, censés de
                    la province <lb/>de Paris.</p>
                <p> Les prêtres du séminaire de Saint-Sulpice sont seigneurs <lb/>temporels de
                    Mont-Réal et de son Isle; ils jouissent en revenu <lb/>d'environ quarante mille
                    francs de rente, non compris les <lb/>revenus des cures, qui servent à nourrir
                    les prêtres qui les <lb/>desservent. Ils desservent onze cures; ils gouvernent
                    les mis̠sions <lb/>des Iroquois, des Nepissings et des Algonkins du lac,
                    <lb/>ainsi que celle de la Présentation. Ils sont actuellement trente̠six <lb/>
                    prêtres, et dépendent du supérieur de Paris. Le roy don̠noit <lb/>six mille
                    livres par an pour lever leurs missions; il les <lb/>leur a ôtées en
                        <date>1755</date>, pour les donner à l'évêque jusqu'à ce <lb/>qu'il eût une
                    abbaye.</p>
                <pb n="69"/>
                <p> Les prêtres des Missions étrangères ont le séminaire de <lb/>Québec; ils
                        desservent<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> cures; ils
                    gouvernent les missions, <lb/>leur revenu est de<gap resp="editor" rend="points"
                    />; ils sont actuellement<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/>
                        prêtres<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Les religieuses Ursulines ont deux couvents, l'un à Québec <lb/>et l'autre aux
                    Trois-Rivières ; leur église est très-belle à <lb/>Québec, riche en ornemens; on
                    y élève des demoiselles; on <lb/>y tient des écoles externes, et on y travaille
                    beaucoup en <lb/>broderie, ainsi que quantité des ouvrages faits dans le goût
                    <lb/>des sauvages, et que l'on envoye comme s'ils les avoient <lb/>faits. Celles
                    des Trois-Rivières ont encore plus de réputation <lb/>pour ce genre d'ouvrages.
                    Les Ursulines sont au nombre de<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/>
                    <lb/>et ont de revenu<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Hôpitaux</hi>. - Les hôpitaux sont au nombre de cinq en
                    <lb/>Canada, tous bien administrés par des dames religieuses; le <lb/>plus
                    ancien est l'Hôtel-Dieu de Québec, fondé par une du̠chesse <lb/>d'Aiguillon; le
                    plus considérable est l'hôpital général <lb/>de Québec; on n'y a guere que des
                    filles de condition qui se <lb/>consacrent à servir les malades. Ces religieuses
                    suivent la <lb/>règle de saint Augustin.</p>
                <p> L'hôpital des Trois-Rivières est composé de<gap resp="editor" rend="points"/>et
                    servi <lb/>par les Ursulines, qui en même temps tiennent les écoles.</p>
                <p> L'hôpital pour les malades à Mont-Réal est servi par des <lb/>dames qui suivent
                    la règle de saint Augustin, mais qui sont <lb/>du même ordre que les dames qui
                    sont en France.</p>
                <p> Il y a aussi un cinquième hôpital gouverné par des sécu̠liers, <lb/>à qui
                    l'évêque a permis de vivre en communauté sous <lb/>la direction de MM̟. de
                    Saint-Sulpice; c'est dans cette maison <lb/>que l'on enferme les filles de
                    mauvaise vie, et que l'on a <lb/>établi l'hôpital des vénériens, et pour les
                    pauvres hors d'état <lb/>de travailler. Toutes ces maisons sont mal rentées et
                    auroient <lb/>de la peine à vivre, si le roy ne les soutenoit, ainsi que les
                    <lb/>charités des fidèles.</p>
                <p> Il y a aussi à Québec et à Mont-Réal deux congrégations <lb/>appelées, dans
                    quelques provinces de France, Sœurs-Noires; <lb/>elles tiennent des écoles pour
                    apprendre à lire, écrire et <lb/>travailler. Il y en a de répandues dans presque
                    toutes les <lb/>paroisses. Mg̟r̟ l'évêque, par un zèle louable, voudroit
                    qu'el̠les <lb/>apprissent aussi la pharmacie, pour être utiles aux habi̠tans
                    <lb/>qui sont assez dénués de secours.</p>
                <p> Le roy entretient pour l'ordinaire un médecin à Québec, <lb/>avec deux
                    chirurgiens, un à Mont-Réal et un autre aux Trois̠Rivières.</p>
                <pb n="70"/>
                <p>
                    <hi rend="italique">Instruction publique</hi>. - On est peu occupé de
                    l'éducation <lb/>de la jeunessse <note resp="encoder">3 s dans l’édition</note>,
                    qui ne songe qu'à s'adonner de bonne heure <lb/>à la chasse et à la guerre;
                    cependant outre des écoles parti̠culières, <lb/>les jeunes gens vont apprendre
                    un peu de latin aux <lb/>Jésuites de Québec. Messieurs du séminaire de Québec,
                    tenu <lb/>par des prêtres des missions étrangères, ont un pensionnat <lb/>avec
                    des répétiteurs, et les jeunes gens vont au collége des <lb/>Jésuites.</p>
                <p> Messieurs du séminaire de Saint-Sulpice, qui sont à Mont̠Réal, <lb/>ont aussi un
                    prêtre occupé à montrer le latin à quel̠ques <lb/>jeunes gens.</p>
                <p> Il faut convenir que, malgré ce défaut d'éducation, les Ca̠nadiens <lb/>ont de
                    l'esprit naturellement; ils parlent avec aisance, <lb/>ils ne sçavent pas
                    écrire, leur accent est aussi bon qu'à Paris, <lb/>leur diction est remplie de
                    phrases vicieuses empruntées de <lb/>la langue des sauvages ou des termes de
                    marine, appliquées <lb/>dans le style ordinaire; quoiqu'il n'y ait point de
                    maîtres à <lb/>danser dans le Canada, les femmes qui ont bonne grâce et <lb/>de
                    l'oreille dansent assez bien.</p>
                <p> Le roy entretient un professeur d'hydrographie à Québec; <lb/>c'est le père<gap
                        resp="editor" rend="points"/>, jésuite, qui remplit cette place aux
                    appoin̠temens <lb/>de<gap resp="editor" rend="points"/> et le sieur Pellegrin,
                    capitaine en second <lb/>du port est chargé de former des pilotes pratiques du
                    fleuve <lb/>Saint-Laurent en les exerçant pendant l'été.</p>
                <p> En<gap resp="editor" rend="points"/> il se forma une société littéraire par les
                    soins de <lb/>Messieurs de<gap resp="editor" rend="points"/></p>
            </div>

            <lb/>
            <div type="section">
                <head rend="align(centré)case(pmaj)">DOMAINE DU ROY</head>

                <lb/>
                <p>
                    <hi rend="italique">Impôts et revenus</hi>. - Le roy ne lève d'autre impôt en
                    Ca̠nada <lb/>que quelques droits d'entrée établis seulement depuis <lb/>M̟.
                    Hocquart, intendant, et une taxe sur les habitans de Qué̠bec <lb/>pour
                    l'entretien des cazernes.</p>
                <p> Le revenu du roy en Canada peut être d'environ cent mille <lb/>écus. Le revenu
                    du roy varie, dépendant du droit d'entrée <lb/>et, par conséquent, du plus ou
                    moins de marchandises que <lb/>l'on fait venir de France, ce qui varie beaucoup
                    en temps de <lb/>guerre. En <date>1755</date>, les droits d'entrée ont été à
                    quatre cent <lb/>mille francs; en <date>1756</date>, à cent vingt mille
                    francs.</p>
                <p> Le roy a dépensé, année commune, depuis l'établissement <lb/>de la Belle-Rivière
                    jusqu'en <date>1755</date> : en <date>1755</date><gap resp="editor"
                        rend="points"/>, en <date>1756</date><gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Outre que le roy est toujours volé, et qu'on ne s'occupe <pb n="71"/>
                    <lb/>pour l'ordinaire qu'à enrichir des particuliers, rien ne se <lb/>fait en
                    Canada par corvée, et l'habitant est payé de ses tra̠vaux, <lb/>soit pour
                    voitures, voyages, transports, charrois, exprès <lb/>envoyés pour porter des
                    ordres; on paye les frais de voyage <lb/>à un homme qui a l'air de voyager pour
                    le service du roy.</p>
                <p> Le roy, outre la consommation de la poudre pour son <lb/>service, est obligé
                    d'en faire vendre aux sauvages et aux ha̠bitans; <lb/>la compagnie des Indes en
                    vend aussi, les particuliers <lb/>peuvent aussi en vendre. En général, le
                    commerce en gros <lb/>et en détail est exercé par tout le monde; c'est ce qui
                    est <lb/>cause qu'il y a moins de distinction d'état, et on y regarde <lb/>comme
                    nobles toutes les familles d'officiers.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Principales familles</hi>. - Celles qui ont le plus de
                    relief dans <lb/>le pays, sont les plus anciennes, ou celles qui viennent du
                    <lb/>régiment de Carignan qui passa dans la colonie en <date>1665</date><gap
                        resp="editor" rend="points"/>
                    <lb/>La plus distinguée, quoiqu'elle ne soit pas la plus ancienne, <lb/>est les
                        <hi rend="italique">Longueil</hi>, même famille que M̟. de Bienville,
                    gouver̠neur <lb/>de la Louisiane, et M̟. d'Iberville, capitaine de vaisseau;
                    <lb/>leur nom est le même, et ils viennent d'un <hi rend="italique">marchand de
                        <lb/>Rouen</hi>.</p>
                <p> Les Hertel, Beaubassin, Rouville, familles du même nom, <lb/>braves gens sans
                    être nobles.</p>
                <p> Les Repentigny, Montesson, Courte-Manche, etc̟., dont le <lb/>nom est Legardeur,
                    sont originaires de Normandie ; les Noyan, <lb/>dont le nom est Charvoix; les
                    Villers, dont le nom est Coulon; <lb/>les Bois-Hebert, sont tous originaires de
                    Normandie; les <lb/>Lacorne, dont le nom est Chapt, originaires d'Auvergne; les
                    <lb/>Sabrevoix sont originaires du Maine; les Contrecoeur vien̠nent <lb/>d'un
                    officier du régiment de Carignan, ainsi que les <lb/>Lanaudière, les
                    Deschaillons, Saint-Ours; ces derniers sont <lb/>des bons gentilshommes du
                    Dauphiné, ce sont les meilleures <pb n="72"/>
                    <lb/>familles du pays. Celle de Péan est la plus riche famille bour̠geois <lb/>
                    de Paris.</p>
                <p> Presque toutes ces familles sont liées de parenté; les ma̠riages <lb/>se font
                    quasi toujours entre parents, et l'évêque rend <lb/>dispenses volontiers, et
                    cela sans avoir recours à Rome, à <lb/>moins que ce ne soit entre germains et de
                    l'oncle à la nièce.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Monnoye de cartes</hi>. - La monnoye du pays est de deux
                    es̠pèces. <lb/>Avant que les dépenses augmentassent, on se servoit <lb/>de
                    monnoye de cartes; la forme dont elles sont coupées in̠dique <lb/>la valeur
                    numéraire de cette monnoye; il y a des <lb/>pièces de sept sols six deniers, de
                    quinze sols, de trente sols, <lb/>de trois francs, de six francs, de douze
                    francs, de vingt̠quatre francs.</p>
                <p> Elles ont une marque, et elles sont signées par le gouver̠neur <lb/>général,
                    l'intendant et le contrôleur. Il y en a dans le <lb/>pays pour un million.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Monnoye de papier</hi>. - Les dépenses du roy ayant
                    augmenté, <lb/>on a imaginé de faire la monnoye de papier, qui est imprimé
                    <lb/>à l'imprimerie royale à Paris, et signé par l'intendant. Il y a <lb/>des
                    billets de vingt sols, de trente sols, de trois francs, de six <lb/>francs, de
                    douze francs, de vingt-quatre francs, de quarante̠huit francs, <lb/>de cinquante
                    francs, de cent francs, et l'on a <lb/>fait cette année-cy des billets de
                    quatre-vingt-seize francs.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Lettres de change</hi>. - Tous ceux qui ont de l'argent à
                    faire <lb/>passer en France ou des payemens, rapportent leur papier <lb/>au
                    Trésor, dans les premiers jours d'octobre, et l'on leur <lb/>donne des lettres
                    de change sur le Trésor royal, payables en <lb/>trois termes, de sorte que dans
                    quinze jours presque tout le <lb/>papier se rapporte. Cette monnoye a la
                    commodité d'être <lb/>portative et le désagrément d'être périssable par beaucoup
                    <lb/>d'accidens. Il y en a toujours une partie qui n'est pas rap̠portée, <lb/>
                    qui est celle que les particuliers gardent pour leurs <lb/>dépenses courantes,
                    et celle qu'ils ne sçauroient rapporter, <lb/>les ayant perdues par accident. Ce
                    dernier objet fait un profit <lb/>au roy qu'on croit pouvoir évaluer, année
                    commune, à<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <pb n="73"/>
                <p> Depuis l'établissement de ce papier, on compte qu'il en a <lb/>été fait<gap
                        resp="editor" rend="points"/>, et on compte qu'au mois d'octobre dernier il
                    en <lb/>restoit dans le pays qui n'a pas été rapporté la somme de<gap
                        resp="editor" rend="points"/></p>
                <p> Toutes les dépenses du roy sont payées avec cette monnoye <lb/>de papier; il n'y
                    a que les seules troupes de terre qui le soient <lb/>en espèces d'or ou
                    d'argent, que l'on fait passer en cette <lb/>occasion en Canada.</p>
                <p> Il en a été employé jusqu'au <date>1er janvier 1757</date><hi rend="susp"
                    >…</hi>; on estime <lb/>que ce qui en est resté dans le pays peut être
                        environ<gap resp="editor" rend="points"/></p>
                <p>Il sera fort aisé au gouvernement de faire rentrer ces es̠pèces <lb/>au Trésor en
                    donnant des lettres de change au premier <lb/>terme à ceux qui en
                    rapporteront.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Poudrerie</hi>. - On appelle poudrerie en Canada des terres
                    <lb/>où il fait un vent considérable, pour élever des nuages de <lb/>neiges,
                    qui, quelquefois, obligent les voyageurs de s'arrêter. <lb/>Cela n'approche pas
                    des temps qu'il fait dans les montagnes <lb/>du Dauphiné et de Savoye, où il y a
                    des avalanches qui enter̠rent <lb/>les voyageurs et quelquefois des hameaux.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Industrie</hi>. - Nous n'avons encore établi en Canada
                    aucune <lb/>espèce de manufactures, et il y a bien loin de notre indus̠
                    <lb/>trie à celles des colonies anglaises, et leur attention pour la
                    <lb/>population de ces mêmes colonies.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
                <head rend="align(centré)case(pmaj)">ÉTAT DES POSTES OU L'ON FAIT LA TRAITE</head>

                <lb/>
                <p>
                    <hi rend="italique">Postes du Nord</hi>. - <list>
                        <label>1.</label>
                        <item>Thémiskaming (on n'y met point de <lb/>commandant);</item>
                        <label>2.</label>
                        <item>Michilimakinac,</item>
                        <label>3.</label>
                        <item>à la Baye,</item>
                        <label>4.</label>
                        <item>la Mer̠d'Ouest,</item>
                        <label>5.</label>
                        <item>le Sault-Sainte-Marie accorde la seigneurie et le <lb/>commerce
                            exclusif au sieur Debonne à perpétuité, à lui et <lb/>aux siens,</item>
                        <label>6.</label>
                        <item>Chaouamigon,</item>
                        <label>7.</label>
                        <item>Kamanistigouya,</item>
                        <label>8.</label>
                        <item>Nepigon,</item>
                        <lb/>
                        <label>9.</label>
                        <item>Michipicoton (on n'y met point de commandant),</item>
                        <label>10.</label>
                        <item>Saint̠Joseph,</item>
                        <label>11.</label>
                        <item>la rivière des Illinois (on n'y a point mis jusqu'à <lb/>présent de
                            commandant)</item>
                    </list>. Le général vend des congés aux <lb/>commerçans pour y aller commercer
                    avec les sauvages.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Postes du Sud</hi>. - La Présentation, Frontenac, Toronto,
                    <lb/>Niagara, le petit fort de Niagara; la traite s'y fait pour le <lb/>compte
                    du roy; le Détroit. On y vend des congés aux com̠merçans. <lb/>Les Miamis, à
                    soixante lieues au-dessus du Détroit; <lb/>les Ouyatanons, à soixante lieues
                    au-dessus des Miamis, sur <lb/>la rivière de Ouabache; la Presqu'Isle, la
                    rivière au Boeuf, le <lb/>fort Duquesne, le fort Machaut; le roy y fait la
                    traite. Au̠dessous <lb/>de Québec il y a les postes de Tadoussac et de Sague̠
                        <pb n="74"/>
                    <lb/>nay qui sont au compte du roy; le Mingan engagé au sieur <lb/>Volant sa vie
                    durant; Labrador au sieur Brouague; Anti̠costy, <lb/> M̟. Hocquart y a une
                    concession depuis l'année der̠nière; <lb/>on tire aussy du castor, de l'Acadie,
                    et M̟. de Bois̠ <lb/>Hebert en a envoyé quelques paquets (on appelle paquet de
                    <lb/>pelleterie quatre-vingt-cinq francs), et le commerce se fait <lb/>par
                    paquet de castors, chevreuils, peaux d'ours, en payant <lb/>à tant la livre et
                    en prenant bonne, mauvaise, médiocre; les <lb/>autres pelleteries s'achètent à
                    la pièce.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Commerce avec les sauvages</hi>. - La compagnie des Indes
                    <lb/>donne aux sauvages des couvertes pour eux, pour leurs fem̠mes, <lb/>et des
                    machicottés en draps rouges et bleus avec des <lb/>bandes noires; elle est
                    obligée de les prendre dans les manu̠factures <lb/>d'Angleterre; elle a voulu
                    essayer de les prendre <lb/>dans celles de Carcassonne, mais les sauvages n'en
                    ont pas <lb/>voulu. Ce n'est pas que les draps n'en fussent meilleurs et
                    <lb/>n'en fussent aussi beaux pour les couleurs, mais on n'a pu <lb/>encore y
                    faire les bandes d'un beau noir; en général nos <lb/>marchandises valent mieux
                    pour la qualité que celles des <lb/>Anglois, mais les sauvages préfèrent les
                    leurs : ils attra̠pent <lb/>mieux leurs goûts. Ils aiment mieux nos fusils
                    appelés <lb/>Tulle.</p>
                <p> Les postes valent moins en temps de guerre qu'en temps <lb/>de paix; les
                    marchandises de France sont à un prix trop <lb/>excessif, et les sauvages qui
                    sont employés à la guerre et <lb/>qui sont équipés par le gouverneur général
                    chassent moins.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Moyens de communication</hi>. - Il y a des postes établis de
                    <lb/>Québec à Mont-Réal; on paye les voitures à une seule place <lb/>sur le pied
                    d'un cheval, à deux sur le pied de deux chevaux, <lb/>et on les paye à raison de
                    vingt sols par lieue pour un cheval, <lb/>et on porte les hardes avec des
                    petites charrettes, on traîne <lb/>pendant les glaces, qui vont avec un cheval
                    en relais. Ces <lb/>voitures portent de trois à quatre cents, presque tout le
                    monde <lb/>voyage en poste, et personne ne la court à franc-étrier.</p>
                <p> Un canot de voyageur porte<gap resp="editor" rend="points"/>pesant; il faut pour
                    le <lb/>conduire<gap resp="editor" rend="points"/> homme. Un bateau porte<gap
                        resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> pesant; il <lb/>faut pour le
                        conduire<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/> hommes, et il
                    peut avoir<gap resp="editor" rend="points" extent="1 word"/>
                    <lb/>passagers.</p>
                <p> Toutes les seigneuries, ayant été concédées également, <lb/>sont de deux lieues
                    de long, et toutes les habitations concé̠dées <pb n="75"/>
                    <lb/>dans ces seigneuries, de trois arpens de large sur trente <lb/>de
                    profondeur.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Mesures de lieues; habitations éparses</hi>. - La mesure des
                    <lb/>lieues en Canada est, comme la lieue commune de France, <lb/>de deux mille
                    quatre cents toises. Toutes les habitations sont <lb/>éparses; il n'y a que deux
                    ou trois villages où elles soient <lb/>rassemblées. L'habitant a plus songé à sa
                    commodité qu'à <lb/>se défendre contre l'ennemi en se rassemblant. Il y a eu
                    sou̠vent <lb/>des ordres et des projets de la cour pour rassembler <lb/>des
                    villages; cela a toujours souffert des contradictions. M̟. de <lb/>la
                    Galissonnière est un des gouverneurs généraux qui a eu <lb/>le plus à cœur ce
                    projet, sur lequel il y auroit, je crois, un <lb/>party mitoyen à prendre fort
                    sage, qui seroit de ne l'exiger <lb/>que dans de nouvelles concessions, ou dans
                    les villages abso̠lument <lb/>sur la frontière.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Abus sur les bois</hi>. - Quoique les bois soient bien
                    communs <lb/>en Canada, il faudroit faire des règlemens pour l'exploita̠
                    <lb/>tion et consommation de ceux qui sont à portée des villes, <lb/>autrement
                    le bois y sera bientôt rare, et on aura de la peine <lb/>à le tirer; il faudra
                    le faire venir de loin.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Hospitalité</hi>. - Il n'y a nul cabaret sur la route de
                    Mont̠Réal <lb/>à Québec, la seule qui soit beaucoup pratiquée en Ca̠nada; <lb/>
                    mais l'on trouve des maisons de bons habitans qui <lb/>exercent noblement
                    l'hospitalité, et on les paye encore plus <lb/>noblement et arbitrairement.
                    Quand on va dans les Pays d'en <lb/>Haut ou du côté du fort Saint-Frédéric, on
                    campe avec des <lb/>petites tentes de toiles ou des prélats, et souvent les
                    voya̠geurs <lb/>ne se servent que de leurs canots.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Justice</hi>. - Le procureur général est pour l'ordinaire un
                    <lb/>avocat du parlement de Paris à qui on donne cette place. <lb/>Outre ses
                    appointemens ordinaires, il a <num type="cardinal">600</num> fr̟. pour mon̠trer
                    <lb/>aux conseillers le droit par forme de conférence.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Maisons de fous</hi>. - Il y a un établissement à Québec
                    pour <lb/>enfermer les fols; il n'y a des hôpitaux en Canada que pour <lb/>les
                    malades. Il n'y en a point pour les pauvres. Il en pour̠roit <lb/>être de même
                    partout; les hôpitaux des pauvres ne ser̠vent <lb/>qu'à autoriser la
                    fainéantise; et il n'y a en effet presque <lb/>point de pauvres et on ne demande
                    ni dans les rues ni dans <lb/>les églises, mais ceux qui sont dans le vrai
                    besoin demandent <lb/>avec des permissions du curé.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Agents de la compagnie des Indes</hi>. - La compagnie des
                    Indes <lb/>entretient deux agents, un à Québec et l'autre à Mont-Réal; un <pb
                        n="76"/>
                    <lb/>contrôleur et un visiteur, ce dernier a <num type="cardinal">1000</num>
                    fr̟. d'appointe̠mens. <lb/>On envoye en France les peaux de castors par ballots,
                    <lb/>chaque ballot du poids de <num type="cardinal">120</num> livres. Chaque
                    année on envoye, <lb/><num type="cardinal">1200</num> ballots qui, à <num
                        type="cardinal">4</num> fr̟. la livre, font de <num type="cardinal">5</num>
                    à <num type="cardinal">6</num> mille francs, à <lb/>la vérité il faut être en
                    temps de paix, cette année cy il n'y a <lb/>pas eu plus de cent mille livres en
                    poids pesant de castor et <lb/>encore la prise de Choueguen y a contribué.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Montant du commerce du Canada</hi>. - Le commerce du Ca̠nada
                    <lb/>en marchandises d'exportation peut aller en temps de <lb/>paix à environ
                    deux millions. Celui d'importation à environ <lb/>trois millions. Il est aisé de
                    le déterminer par les droits d'en̠trée <lb/>établis à Québec; droits qui valent
                        <num type="cardinal">100</num> mille écus par an <lb/>au roy.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Richesse de la colonie</hi>. - La guerre enrichit le Canada,
                    avant <lb/>la guerre de <date>1741</date> le Canada devoit trois ou quatre cent
                    mille <lb/>francs à la France et à la fin de la guerre la France lui de̠
                    <lb/>voit plus d'un million. Cette guerre cy peut affaiblir le Canada <lb/>par
                    la destruction des hommes, les soldats qu'on y laissera <lb/>mariés les
                    remplaceront et il y aura dans la colonie une <lb/>richesse immense et elle
                    seroit encore plus grande si les <lb/>grandes fortunes n'étoient pas
                    exclusivement entre les mains <lb/>de trois ou quatre particuliers qui se
                    trouvant trop riches <lb/>pour le Canada, les emporteront en France.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Impositions</hi>. - Il n'y a d'autres impositions en Canada
                    que <lb/>les droits d'entrée et une très-modique taxe que l'on paye à
                    <lb/>Québec pour l'entretien des casernes, aussi le roy paye dans <lb/>cette
                    ville le logement de ses officiers. Monsieur l'intendant <lb/>l'a réglée à dix
                    écus par mois par officier cette taxe-là.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Fortifications</hi>. - A Mont-Réal il y a <num
                        type="cardinal">6500</num> fr̟. affectés pour <lb/>l'entretien des
                    fortifications, de cette taxe messieurs du sémi̠naire <lb/>en payent <num
                        type="cardinal">2000</num> francs; quoique messieurs du séminaire
                    <lb/>soient seigneurs de Mont-Réal ils n'ont que les droits utiles. <lb/>Ils ont
                    même les droits d'échange pour les lois, mais la jus̠tice <lb/>s'y rend au nom
                    du roy.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Bailliages</hi>. - Dans les trois baillages il n'y a qu'un
                    lieute̠nant <lb/>général, et un procureur du roy et on prend les notaires
                    <lb/>pour assesseurs.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Concessions</hi>. - Toutes les terres que le roy possède
                    sont <lb/>réunies à son domaine et peuvent être concédées à d'autre, <lb/>si
                    dans l'an et jour on n'y a placé des habitans faisant feu. <lb/>Le roy se
                    réserve toujours d'y prendre les bois de chêne, <lb/>qu'il juge à propos. Il
                    paye les autres sur un pied reglé, mes̠sieurs <pb n="77"/>
                    <lb/>du séminaire de Saint-Sulpice prétendent avoir une <lb/>exemption pour les
                    leurs.</p>
                <p> Les gouverneurs généraux ont paru jusqu'à présent plus <lb/>occupés d'asservir
                    cette colonie que de la rendre florissante.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Pavé</hi>. - Québec et Montréal devroient avoir déjà des
                    hôtels <lb/>de ville, aussi il y a peu de police et nulle occupation pour
                    <lb/>leur agrandissement et embellissement. M̟. Bigot a fait com̠mencer <lb/>à
                    Québec à paver quelques endroits.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Incendies fréquents</hi>. - Les incendies sont fréquens dans
                    <lb/>ces deux villes et on n'y a fait encore aucun règlement pour <lb/>y
                    remédier, que celui de défendre de bâtir et de réparer dans <lb/>les villes les
                    maisons en bois. Il est encore nécessaire de per̠mettre <lb/>qu'on en construise
                    des mêmes à la campagne, la <lb/>colonie n'étant pas assez riche ny assez bien
                    fondée et la <lb/>pierre n'y étant pas également commune, on pourroit y éta̠blir
                    <lb/>des pompes.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Postes de la mer de l'Ouest</hi>. - Le poste de la Mer
                    d'Ouest est <lb/>le plus avancé du côté du nord, nous y sommes au milieu
                    <lb/>avec beaucoup de nations sauvages avec lesquelles nous com̠merçons, <lb/>
                    ils ne laissent pas que de commercer aussi avec les <lb/>Anglois du côté de la
                    baye d'Hudson, nous y avons sept forts <lb/>de pieux, établissemens confiés pour
                    l'ordinaire à la garde <lb/>d'un ou deux officiers, sept à huit soldats et
                    quatre-vingts Ca̠nadiens <lb/>engagés. On peut pousser encore plus loin les
                    décou̠vertes <lb/>que nous y avons faites et se communiquer jusqu'à la
                    <lb/>Californie.</p>
                <p> Le pays est très-abondant en toutes sortes d'animaux et <lb/>de gibiers. On y
                    trouve des cerfs, beaucoup de cignes dont on <lb/>assure que la chair est bonne
                    à manger. Le gros commerce <lb/>du pays est en peaux de castors et martres, en
                    peaux d'ori̠gnal <lb/>dont on fait des buffles et le poil sert aux différens
                    ou̠vrages <lb/>des sauvages en espèce de broderie. L'orignal passe
                    <lb/>communément pour être le même animal que l'élan. On y <lb/>trouve aussi des
                    peaux de caribous, animal qui passe pour être <lb/>le même que le renne de
                    Moscovie; on en fait des souliers, il <lb/>en vient beaucoup plus du côté de
                    Nepigon que partout ailleurs; <lb/>on en rapporte aussi quelques peaux de boeufs
                    illinois, animal <lb/>de même espèce et de même goût que nos boeufs, mais qui a
                    <lb/>une bosse sur le dos et une laine frisée comme les cheveux <lb/>des nègres.
                    Ces peaux valent encore mieux que celles d'ours <lb/>pour faire des sacs; les
                    sauvages d'en Haut se servent de ces <lb/>peaux dont ils font des robes, c'est
                    ce qu'on appelle le cas̠tor <pb n="78"/>
                    <lb/>gras, plus estimé que l'autre parce qu'il est plus facile à <lb/>travailler
                    et employer pour les manufactures de chapeaux. <lb/>Un des commerces de ce poste
                    est en Panis; c'est une nation <lb/>sauvage que l'on estime au nombre de <num
                        type="cardinal">12 000</num> hommes; les <lb/>autres nations lui font la
                    guerre et nous vendent leurs escla̠ves, <lb/>c'est la seule nation sauvage que
                    nous croyons pouvoir <lb/>traiter de même.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Sauvages</hi>. - Aouapou, terme sauvage employé par l'usage
                    <lb/>en Canada dans la langue françoise pour exprimer l'habille̠ment <lb/>
                    complet que l'on est obligé de donner à un sauvage, il <lb/>consiste dans la
                    couverte, la chemise, les mitaines, les souliers <lb/>et le brayet; quand on y
                    joint le capot, c'est présent.</p>
                <p> L'équipement est comme pour les femmes à l'exception <lb/>qu'au lieu d'un brayet
                    on leur donne un jupon court appelé <lb/>machicotté, et si un jeune homme
                    manquoit de courage on <lb/>lui défendroit d'aller à la guerre, et on lui
                    imposeroit par <lb/>ignominie de porter le machicotté; les Cinq-Nations ayant
                    <lb/>jadis vaincu les Loups, les adoptèrent, leur défendirent d'al̠ler <lb/>à la
                    guerre et leur ordonnèrent de porter le machicotté. <lb/>Ces mêmes Loups
                    attaqués par les Anglois il y a quelques an̠nées <lb/>et s'étant bien battus on
                    leur a ôté le machicotté et on <lb/>leur a rendu le brayet.</p>
                <p> Apichimon, terme sauvage usité dans la langue françoise <lb/>parmi les Canadiens
                    pour exprimer l'équipement d'hiver, où <lb/>il y a de plus une peau d'ours; une
                    peau de loup marin, des <lb/>raquettes, une traine, un collier de portage, des
                    mitaines, etc̟.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Courses à pied</hi>. - Il se fait au Détroit des courses à
                    pied de <lb/>sauvages et de Canadiens, aussi célèbres que celles des che̠
                    <lb/>vaux en Angleterre, elles se font dans le printemps, commu̠nément <lb/>il y
                    a cinq cents sauvages, quelquefois jusqu'à quinze <lb/>cents; la course est
                    d'une demi-lieue aller et revenir du Dé̠troit <lb/>au village des Poutéouatamis,
                    le chemin est beau et <lb/>large. Il y a des poteaux plantés aux deux
                    extrémités, les <lb/>paris sont très-considérables et consistent en des paquets
                    de <lb/>pelleteries contre des marchandises de France et à l'usage <lb/>des
                    sauvages.</p>
                <p> Le plus célèbre Canadien qui ait couru et qui gagnoit les <lb/>sauvages est le
                    nommé Campo; sa supériorité est si reconnue <lb/>qu'il n'est plus admis aux
                    courses.</p>
                <p> On trouve dans les moeurs des sauvages des traces des an̠ciens <lb/>usages des
                    Grecs, principalement je crois toujours voir <lb/>dans leurs moeurs et coutumes
                    guerrières celles des héros de <pb n="79"/>
                    <lb/><hi rend="italique">l'Illiade</hi> et de <hi rend="italique"
                    >l'Odyssée</hi>, quelques-uns d'eux ont la coutume <lb/>comme les Hébreux de
                    séparer les femmes dans des caban̠nes <lb/>distinctes des leurs et de ne pas
                    habiter avec elles lors̠qu'elles <lb/>ont leurs règles. La séparation de maison
                    est peut̠être <lb/>trop forte, mais de ne pas habiter est dans les principes
                    <lb/>de la saine physique et de l'amour de l'humanité pour ne pas <lb/>procréer
                    une malheureuse postérité destinée à vivre avec des <lb/>infirmités.</p>
                <p> Le roy donne beaucoup de présens aux sauvages des Pays <lb/>d'en Haut, cela
                    coûte année commune <num type="cardinal">150 000</num> francs; on leur
                    <lb/>fournit leurs besoins en échange de pelleteries, ce qui s'appelle
                    <lb/>faire la traite, coutume qui enrichit les particuliers à qui il <lb/>est
                    donné de la faire dans les postes; dans quelques-uns le roy <lb/>s'est réservé
                    lui-même le commerce, et comme il la fait désa̠vantageusement <lb/>par la seule
                    raison qu'il est roy, le com̠merce <lb/>lui revient par an à <num
                        type="cardinal">100 000</num> écus de perte. Ces dé̠penses <lb/>sont encore
                    fort au-dessous de celles que l'on fait en <lb/>temps de guerre pour équiper,
                    armer, nourrir, gratifier, <lb/>donner des colliers tant à nos sauvages
                    domiciliés, qu'à ceux <lb/>du Pays d'en Haut quand nous voulons les faire
                    descendre.</p>
                <list>
                    <label>1°</label>
                    <item><hi rend="italique">Route de Montréal à Frontenac</hi>. - Cet itinéraire
                        est fait <lb/>la marche de M̟. le marquis de Montcalm.</item>
                </list>
                <p> Le <date>21</date>, à la Chine gros bourg à trois lieues de Mont-Réal où
                    <lb/>sont les hangards, magasins du roy pour y embarquer tout <lb/>ce qui va
                    dans les Pays d'en Haut, la rivière n'est pas naviga̠ble <lb/>depuis Mont-Réal;
                    on propose depuis longtemps de faire <lb/>un canal qui épargneroit beaucoup
                    d'argent au roy obligé de <lb/>tout faire transporter par terre, de Montréal à
                    la Chine et <lb/>ôteroit aux plumistes écrivains et commis, le moyen d'avoir
                    <lb/>des équipages aux dépens du roy.</p>
                <p> Le <date>22</date>, journée de huit lieues pour venir à la pointe Cou̠longe
                    <lb/>après avoir passé:</p>
                <list>
                    <item n="1">
                        <p> Vis-à-vis l'isle d'Orval à deux lieues de la Chine;</p>
                    </item>
                    <item n="2">
                        <p> La traverse de Château-Gay;</p>
                    </item>
                    <item n="3">
                        <p> L'isle Perot qui a une lieue de long;</p>
                    </item>
                    <item n="4">
                        <p> La traverse des Cascades;</p>
                    </item>
                    <item n="5">
                        <p> Les Buissons, rapides; forte course; l'on porte par-dessus <lb/>le
                            coteau les canots et les bagages.</p>
                    </item>
                </list>
                <p> Dans toute cette route, la navigation est fort difficile, mais <lb/>on trouve
                    les plus beaux points de vue du monde. La rivière <lb/>est remplie d'isles bien
                    boisées, mais le lit en est embarrassé <lb/>par des roches presque à fleur
                    d'eau, retrécy d'ailleurs par <pb n="80"/>
                    <lb/>ces isles. Il y a pendant près de quarante lieues des cascades <lb/>et
                    rapides presque continuels; aux cascades, la rivière se par̠tage <lb/>en deux
                    branches, celle du sud se nomme la grande Ri̠vière <lb/>ou rivière des Outaouas,
                    on va à Michilimakinak en la <lb/>suivant; l'autre branche conduit à Frontenac
                    et aux Illinois <lb/>par des lacs, la terre qui sépare ces deux rivières est une
                    <lb/>presqu'isle qui a trois cents lieues de long et va jusqu'au Dé̠troit;
                    <lb/>cette terre dans sa plus grande largeur peut avoir <lb/>vingt-cinq
                    lieues.</p>
                <p> A commencer aux Cascades, il y a une paroisse nommée <lb/>Saint-Joseph, dont
                    messieurs de Longueil sont seigneurs. Elle <lb/>a douze lieues de long et
                    s'étend jusqu'à la pointe au Bau̠det. <lb/>Les terres en sont excellentes à la
                    côte du sud, à prendre <lb/>aussi aux Cascades est une seigneurie appartenant à
                    M̟. de <lb/>Vaudreuil, sans paroisse; les habitans vont à celle du lac des
                    <lb/>Deux-Montagnes, la traversée est d'une lieue.</p>
                <p> Le <date>23</date>, parti de la pointe Coulonge.</p>
                <p> Le coteau des Cèdres, rapide long de demy-lieue; on y <lb/>traîne les voitures
                    avec beaucoup de dangers et de peine. Il <lb/>y a portage au-dessus d'un petit
                    fort de pieux presque aban̠donné <lb/>et qu'il faudroit réparer contre les
                    courses des Agniers; <lb/>le coteau du Lac a trois lieues, rapide moins long que
                    celui <lb/>des Cèdres, portage, on entre dans le lac Saint-François qui <lb/>est
                    à sept lieues des Cascades et il y a sept lieues de long au <lb/>fond du lac,
                    sur la gauche il y a une rivière qui conduit après <lb/>quinze lieues à une mine
                    qu'on croit d'argent. Passé aux ar̠bres <lb/>Matachés, à l'anse aux Bateaux.</p>
                <p> La pointe aux Foins où les habitans des Cèdres viennent <lb/>les faire et les
                    vont chercher l'hiver sur les glaces.</p>
                <p> La rivière au Baudet, l'anse au Baudet, journée de huit <lb/>lieues depuis le
                    lac Saint-François jusques à la Chine; la ri̠vière <lb/>ne prend pas, tout au
                    plus les bords, le lac prend tou̠jours, <lb/>et la rivière jusqu'au pied du Long
                    Sault.</p>
                <p> Le <date>24</date>, passé à la pointe à Lamorandière; l'isle aux Raisins;
                    <lb/>entré dans les chenaux à trois lieues de l'extrémité du lac. On
                    <lb/>aperçoit le fort Saint-Régis, qui est sur la rivière à la Mine; <lb/>le
                    fort est de pieux, établi en <date>1751</date>. Les jésuites y ont une mis̠
                    <lb/>sion pour y établir quelques Iroquois; beau canton de chasse ; <lb/>on
                    trouve dans les chenaux le rapide, appelé <hi rend="italique">le Chenail
                        écarté</hi>, <lb/>le moulinet très-dangereux. La pointe Maline; la pointe au
                    <lb/>May; la rivière de<gap resp="editor" rend="points"/>; l'isle à la Savate;
                    les Mille-Roches, <lb/>au-dessus desquelles on campe : journée de dix
                    lieues.</p>
                <pb n="81"/>
                <p> Le <date>25</date>, le rapide du Moulinet; l'isle aux Têtes, ainsi nom̠mée <lb/>
                    d'une exécution que M̟. de Frontenac y a fait faire; le <lb/>petit chenail du
                    Long Sault; le Rigolet; le rapide du Long <lb/>Sault où portage de demi-lieue ;
                    le Grand Campement ; la <lb/>pointe au Fer à Cheval ; le Grand Remou ; le
                    Courant; la <lb/>pointe Sainte-Marie; l'isle au Chat; la Grosse Roche; le Rapide
                    <lb/>plat, au-dessus duquel on campe; marche de neuf lieues.</p>
                <p> Le <date>26</date>, la pointe à Colas ; la pointe au Borgne; le courant <lb/>de
                    Sainte-Marie; la pointe aux Iroquois; la Presqu'isle ; la <lb/>pointe à
                    Cardinal; les Galots où un rapide facile ; l'anse aux <lb/>Perches, ainsi nommée
                    à cause que, n'y ayant plus de rapide, <lb/>les Canadiens jettent les perches
                    pour se servir des rames; la <lb/>pointe à l'Ivrogne, l'isle aux Galots; la
                    pointe à la Galette ; le <lb/>fort de la Présentation.</p>
                <p> La cour avait defendu tout établissement françois au delà <lb/>du Long Sault.
                    L'abbé Piquet a obtenu une concession de <lb/><num type="cardinal">12</num>
                    arpens; il y a fait construire un fort de pieux carrés flan̠qué <lb/>de quatre
                    petits bastions, palissade en dehors et où <lb/>M̟. l'abbé Piquet avait commencé
                    un retranchement extérieur <lb/>avec un fossé plein d'eau; à côté du fort est un
                    village sau̠vage <lb/>habité par cent feux ou cabanes iroquoises et des
                    Cinq̠Nations <lb/>que l'on y a attirées et baptisées. Le marquis de Mont̠calm
                    <lb/>y trouva des prétendus ambassadeurs des Cinq-Nations <lb/>avec qui il tint
                    un conseil et qu'il envoya à Mont-Réal en écri̠vant <lb/>à M̟. le marquis de
                    Vaudreuil de les considérer plus <lb/>comme des espions que comme des
                    ambassadeurs de <lb/>l'Anglois.</p>
                <p> Le <date>27</date> les sauvages de la Présentation chantèrent la guerre; <lb/>on
                    leur accorda une vache et un baril de vin pour faire le <lb/>festin de guerre.
                    Au départ du marquis de Montcalm, ces Iro̠quois <lb/>se mirent en haye, sous les
                    armes; un d'eux battant <lb/>aux champs, les chefs saluant de l'esponton, et ils
                    firent trois <lb/>décharges de mousqueterie après avoir passé la pointe au
                    <lb/>Baril, à trois lieues du fort. On vint camper cinq lieues <lb/>plus
                    loin.</p>
                <p> Le <date>28</date>, après avoir passé la Presqu'isle, à Tonniata, le Petit
                    <lb/>Détroit; la pointe au Baptême, ainsi nommée parce qu'on <lb/>y baptise ceux
                    qui n'y ont jamais passé, comme sur le Grand <lb/>Banc ; les Mille Isles; à
                    l'anse aux Corbeaux; à l'isle aux Ci̠trons; <lb/>campés à l'isle au
                    Cauchois.</p>
                <p> Le <date>29</date>, après avoir passé le Petit Rocher, l'isle au Cerf; I'isle
                    <lb/>aux Cèdres; la pointe de Mont-Réal, nous sommes entrés <pb n="82"/>
                    <lb/>dans la baye de Katarakoui, et arrivés sur les dix heures du <lb/>matin au
                    fort de Frontenac.</p>
                <p> Depuis le lac Saint-François jusques à Frontenac le pays <lb/>abonde en poissons
                    achigans, poissons dorés, carpes et bar̠bues, <lb/>l'ours et le chevreuil y sont
                    très communs. On trouve <lb/>beaucoup de marais où l'on tue outardes, cignes,
                    grues, ca̠nards <lb/>noirs, canards dits de France, canards gris, branchus,
                    <lb/>la sarcelle à ailes bleues et vertes. Aux environs de I'isle <lb/>de
                    Toniata, les sauvages font une pêche abondante d'an̠guilles.</p>
                <p> Le lac Ontario, a cinquante lieues de traverse, trente dans <lb/>sa plus grande
                    largeur, et deux cents de tour.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">De Frontenac à Choueguen</hi>. - De Frontenac à l'isle de la
                    Forest, <lb/>on traverse de l'isle de la Forest à l'isle au Chevreuil; de l'isle
                    au <lb/>Chevreuil à l'isle aux Galops; de l'isle aux Galops à la Terre du
                    <lb/>Sud, ou à la baye de Niouré ; de la baye de Niouré on côtoie <lb/>le sud
                    pendant dix-sept lieues jusqu'au Choueguen et l'on <lb/>trouve plusieurs
                    rivières qui se jettent dans le lac, dont la <lb/>première s'appelle la rivière
                    à Monsieur le Comte, ensuite la <lb/>rivière au Sable, qui est si abondante en
                    saumons qu'au mois <lb/>de juin et de septembre on les tue à coups de bâtons. La
                    <lb/>troisième rivière qu'on trouve s'appelle la rivière à la Plan̠che. <lb/>On
                    trouve ensuite la rivière à la Grosse Écorce à cinq <lb/>lieues de Choueguen, et
                    à trois lieues de Choueguen, l'anse <lb/>aux Cabanes, où l'armée a campé, allant
                    au siège de Choue̠guen, <lb/>et à une petite demi-lieue la petite anse où
                    l'armée a <lb/>campé pour investir cette place.</p>
                <p> La rivière de Choueguen est appelée aussi la rivière des On̠nontagués <lb/></p>
                <p> On voit plusieurs oiseaux de proie sur le lac Ontario, beau̠coup <lb/>d'aigles,
                    et, suivant M̟. de Noyan, un oiseau qui a le <lb/>plumage du corbeau, la
                    grosseur et la figure du dinde. C'est <lb/>l'oiseau qui vole le plus haut et le
                    plus vite; il se fait sentir <lb/>d'un quart de lieue et il l'appelle l'oiseau
                    picquant.</p>
                <p>
                    <hi rend="italique">Communication entre l'Europe et l’Amérique par terre</hi>. -
                    La <lb/>cour de Suède envoya, du temps que M̟. de La Galissonnière <lb/>était
                    gouverneur général, le sieur Kalm, de l'académie des <lb/>curieux d'Upsal, faire
                    des observations astronomiques et <lb/>physiques. Ce savant était persuadé qu'il
                    devait y avoir une <lb/>communication entre l'Europe et l'Amérique et que les
                    sau̠vages <lb/>avaient une origine commune avec les Tartares. Il se <lb/>fondait
                    sur ce qu'il assurait que beaucoup de mots d'un <pb n="83"/>
                    <lb/>usage commun, tels que ceux de couteau, feu, etc̟, étaient <lb/>les mêmes
                    en langue abenaquise qu'en langue tartare.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
                <head rend="align(centré)case(pmaj)">LOUISIANE</head>

                <lb/>
                <p> Cette colonie est encore plus dans l'enfance, pour ainsi <lb/>dire, que le
                    Canada, dans un beau climat, riche par ses pro̠ductions. <lb/>Il y a deux villes
                    sans fortifications, la Nouvelle̠Orléans, <lb/>belle, des rues bien alignées,
                    une grande, belle <lb/>place, avec deux corps de caserne. On devrait y faire une
                    en̠ceinte, <lb/>ne serait-ce qu'un fossé palissadé. La Mobile, petite <lb/>ville
                    comme les Trois-Rivières du Canada, quatre bourgs : <lb/>les Illinois, les
                    Alibamons, Natchitoches, la Pointe Coupée. <lb/>L'indigo, les meuriers, la cire,
                    les bois, sont les richesses du <lb/>pays, qui produit de tout en abondance; le
                    tabac meilleur que <lb/>la Virginie. Un commerce avec le Mexique, le pays
                    difficile à <lb/>conquérir par l'Anglois; les bâtimens ont peine à y aborder;
                    <lb/>pays aquatique. Des digues, comme en Hollande, en submer̠gent <lb/>une
                    partie en cas de besoin. Il peut y avoir trois à <lb/>quatre mille blancs,
                    quatre mille nègres, quarante compa̠gnies <lb/> détachées de la marine, faisant
                    deux mille hommes, <lb/>trois cents Suisses du régiment Dalville. On trouve aux
                    Illi̠nois <lb/>d'abondantes mines de plomb, la place de gouverneur <lb/>vaut
                    treize mille livres, celle de commissaire ordonnateur, <lb/>moins. Mais le
                    talent supplée et quelquefois va trop loin. Il n'y <lb/>a d'autres
                    ecclésiastiques que des capucins et des jésuites. Le <lb/>roi y entretient deux
                    cents nègres ouvriers pour les divers <lb/>ouvrages ; l'ordonnateur les emploie
                    communément à son <lb/>utilité, et il en coûte encore cher au roi pour les
                    nourrir. <lb/>M̟. Le Normant, aujourd'hui adjoint an ministère de la ma̠rine,
                    <lb/>est le seul qui les ait véritablement employés au ser̠vice <lb/>du roi.</p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="section">
                <head rend="align(centré)case(pmaj)">CONVERSATION AVEC LE SIEUR BLONDEAU</head>

                <lb/>
                <p>
                    <hi rend="italique">Médecine</hi>. - Les sauvages ont une médecine naturelle et
                    <lb/>des médecins. Ils vivent aussi longtemps que nous. Ils ont <lb/>moins de
                    maladies. Ils les guérissent quasi toutes hors la <lb/>petite vérole, qui fait
                    toujours de funestes ravages chez eux, <lb/>maladie qui leur était inconnue
                    avant notre commerce.</p>
                <p> La vérole et toutes les maladies vénériennes leur sont con̠nues. <lb/>Ils les
                    traitent avec des tisannes composées de quel̠ques <pb n="84"/>
                    <lb/>simples qu'il n'y a qu'eux ou quelques voyageurs des <lb/>pays d'en haut
                    qui les connaissent. Je croirais cependant <lb/>leurs remèdes plus palliatifs
                    que curatifs.</p>
                <p> Leurs grands principes pour la guérison de toutes les ma̠ladies <lb/>sont: la
                    diète rigoureuse, faire suer le malade, employer <lb/>les vomitifs, des
                    purgatifs et des lavemens. Ils ne connaissent <lb/>ny la casse, ny la manne, ny
                    le séné, ny la rhubarbe ny les <lb/>quinquinas, mais ils produisent les mêmes
                    effets que ces <lb/>drogues avec des plantes qu'ils connoissent, dont ils font
                    des <lb/>infusions. Ils ont des remèdes particuliers pour guérir les
                    <lb/>tumeurs scrofuleuses ou écrouelles. Ils font peu d'usage de <lb/>la
                    saignée. Ils ne connoissent point celle du pied. Ils font <lb/>cette opération à
                    l'aide d'un couteau bien pointu ou d'une <lb/>pierre à fusil. Ils font observer
                    à leurs malades une diète <lb/>plus rigoureuse que nous. Ils leur font un
                    bouillon fort <lb/>clair indistinctement de toutes viandes, mais de préfé̠
                    <lb/>rence de poisson, sentiment que M̟. Héquet auroit bien <lb/>adopté. Ils
                    n'excluent, pour faire du bouillon à leurs ma̠lades, <lb/> parmi les aliments
                    maigres, que l'anguille, la truite et <lb/>l'esturgeon, et parmi les alimens
                    gras, le dinde, la biche, <lb/>l'ours, le cochon et le castor; à juger par leurs
                    succès, <lb/>ils sont aussi bons médecins que les nôtres. Ils ne connois̠sent
                    <lb/>point les remèdes chimiques, ils ne sont que grands <lb/>botanistes et
                    connoissent parfaitement les simples. Je ne <lb/>crois pas que les médecins des
                    sauvages soient aussi ha̠biles <lb/>sur le fait de la chirurgie. Ils remettent
                    les os disloqués. <lb/>Ils rétablissent les fractures, ils se servent de
                    bandages, mais, <lb/>moins adroits que nous, on reste quelquefois estropié. Ils
                    ne <lb/>connoissent point l'art terrible et malheureusement néces̠saire <lb/>des
                    amputations. Ils guérissent les blessures qui ne sont <lb/>pas considérables, en
                    suant. Ils donnent aussi des tisannes <lb/>à leurs blessés. Ils ont des tisannes
                    adoucissantes pour les <lb/>maux de poitrine; aucun usage du lait; leur
                    sagamité, qui <lb/>est une préparation du blé d'Inde, fait une nourriture légère
                    <lb/>et rafraîchissante. Ils ont aussi une tisanne qu'ils regardent <lb/>comme
                    un très-bon dissolvant de la pierre et des matières <lb/>graveleuses.</p>
            </div>
            <div type="signature">
                <p>DE BOUGAINVILLE</p>
            </div>
        </body>
        <back/>
    </text>
</TEI>
