<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Chartes picardes</title>
                <title type="sub"/>
                <title type="short">Divers.ChartesP</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Anonyme</surname>
                        <forename/>
                    </persName>
                </author>
                <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
                <principal>
                    <persName>France Martineau</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
                    <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Codage</resp>
                    <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
                    <persName xml:id="Brazeau">Stéphanie Brazeau</persName>
                    <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>940</extent>
            <publicationStmt>
                <date when="2009-05-19"/>
                <distributor>
                    <orgName>Modéliser le changement : les voies du français GTRC/CRSH</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>http://www.voies.uottawa.ca/</addrLine>                        
                    </address>
                </distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>(c) Modéliser le changement : les voies du français (CRSH/GTRC, dirigé par F.
                        Martineau)</p>
                    <p>Les Corpus MCVF demeurent la propriété du projet Modéliser le changement :
                        les voies du français. Les références à ces Corpus devraient apparaître
                        ainsi : Corpus MCVF, Modéliser le changement : les voies du français (F.
                        Martineau (dir.), U. d’Ottawa).Tous les documents du Corpus MCVF ne peuvent
                        être divulgués à de tierces parties sans l’autorisation préalable de la
                        Directrice du Projet </p>
                    <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>France Martineau</persName>
                        <orgName>Modéliser le changement : les voies du français, Université
                            d'Ottawa</orgName>
                        <email>fmartin@uottawa.ca</email></p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="Source_publique">
                    <monogr>
                        <author>
                            <persName>
                                <surname>Anonyme</surname>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName>
                                <surname>Funck-Brentano</surname>
                                <forename>Frantz</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                        <title>Bibliothèque de l'École des Chartes vol. 57</title>
                        <title type="sub">Codex Diplomaticus Flandriae de M. le Compte de
                            Limburg-Stirum (suite)</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Genève</pubPlace>
                            <publisher>Droz</publisher>
                            <date when="1869">1896</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series/>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Lille</settlement>
                        <repository>Archives départementales du Nord</repository>
                        <collection>Godefroy</collection>
                        <idno>4919</idno>
                        <msName/>
                    </msIdentifier>
                    <history>
                        <origin/>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Projet : Modéliser le changement les voies du français (GTRC/CRSH) <lb/>Resp. :
                        <persName>France Martineau</persName> Institution : Département de français,
                    Université d'Ottawa
                    <address>
                        <addrLine>60, rue Université</addrLine>
                        <addrLine>Ottawa, Ontario</addrLine>
                        <addrLine>K1N 6N5</addrLine>
                        <addrLine>Tél : 613-562-5797</addrLine>
                        <addrLine>Fax : 613-562-5981</addrLine>
                        <addrLine><email>fmartin@uottawa.ca</email></addrLine>
                        <addrLine>www.voies.uottawa.ca</addrLine>                        
                    </address></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Voir le manuel d'annotation TEI au http://www.voies.uottawa.ca</p>
                <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la
                    mise en page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes
                    (ou de pages) a été supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il
                    commence. </p>
                <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv"
                    indique que le paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
                <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans
                    les textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de
                    l'édition. </p>
                <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
                <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le
                    titre et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis
                    qu'au besoin. </p>
                <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV,
                    auquel s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
                <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions
                    (DIV) sont ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans
                    l'édition. </p>
                <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise
                    NOTE, CORR ou SIC. </p>
                <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette
                    balise est mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
                <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans
                    l'édition, les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
                <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
                <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
                <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE
                    les signalent. </p>
                <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Aucune.</p>
            </editorialDecl>
            <samplingDecl>
                <p>p. 544-551</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date/>
                <placeName/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="frm"/>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <channel/>
                <constitution>Extrait</constitution>
                <derivation/>
                <domain/>
                <factuality/>
                <interaction/>
                <preparedness/>
                <purpose/>
            </textDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="GTRC">
                    <list>
                        <item n="domaine">Non littéraire</item>
                        <item n="genre">Document administratif</item>
                        <item n="forme">Prose</item>
                        <item n="docRegion1">Picardie</item>
                        <item n="docRegion2"/>
                        <item n="docRegion3"/>
                        <item n="auteurRegion1"/>
                        <item n="auteurRegion2"/>
                        <item n="auteurRegion3"/>
                        <item n="auteurSexe"/>
                        <item n="occupation"/>
                        <item n="scribeRegion1"/>
                        <item n="scribeRegion2"/>
                        <item n="scribeRegion3"/>
                        <item n="imprimeurRegion1"/>
                        <item n="imprimeurRegion2"/>
                        <item n="imprimeurRegion3"/>
                    </list>
                </keywords>
                <classCode scheme="Indice de Dees"/>
            </textClass>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person role="auteur">
                        <persName>
                            <surname>Divers</surname>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth>
                            <date/>
                            <placeName/>
                        </birth>
                    </person>
                    <person role="scribe">
                        <persName>
                            <surname/>
                            <forename/>
                        </persName>
                        <birth/>
                    </person>
                    <person role="imprimeur"/>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-06-09" who="#Labelle">Modification de la région</change>
            <change when="2009-06-05" who="#Martineau">Validation de l'en-tête</change>
            <change when="2009-05-21" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2009-03-31" who="#Labelle">En-tête</change>
            <change when="2005-06-17" who="#Brazeau">Correction du codage</change>
            <change when="2005-05-18" who="#Brazeau">Codage</change>
            <change when="2005-02-03" who="#Brazeau">Correction de la numérisation</change>
            <change when="2005-02-03" who="#Brazeau">Numérisation</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="544"/>
            <div type="titre">
                <p>Procès-verbal not. - 1313, 7 déc., Térouanne</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <pb n="545"/>
            <div type="acte" n="1">
                <p>
                    <note> Acte latin du 7 décembre 1313, Thérouanne</note>
                </p>
                <pb n="546"/>
            </div>
            <div type="acte" n="2">
                <p>
                    <hi rend="ital">Lenars le Sees, garde de le baillie de Amiens, a Jaquemart
                        d'Estrées, serjant du Roy noseigneur en le provosté de Monstreul, ou a un
                        autre serjant de le dite provosté, salut. Les lettres du Roy noseigneur
                        avons veuwes contenans le fourme qui s'ensieut:</hi>
                </p>
                <p>
                    <note>Mandement en latin de Philippe le Bel au bailli d'amiens. Paris, 22
                        octobre 1313</note>
                </p>
                <pb n="547"/>
                <p>
                    <hi rend="ital">Pour quoi nous vous mandons que vous, ces lettres voiwes, sans
                        delai ajournés le bailliu de Cassiel, qui adonques estoit Gerin de
                        Winnezeles, a che temps sousbailliu de Cassiel, par devant nous a Terewane,
                        ou pardevant chelui qui en lieu de nous sera commis a le quinzeine de le
                        fieste s. Climent prochaine, a le queille journée nous, ou no commissaires,
                        serons pour enquerre et savoir le veritei du fait desus dit, si comme il est
                        plus plainement contenu es lettres dou Roy, no signeur, desus escriptes. Et
                        faites savoir a le gent medame d'Artois, ou au bailliu d'Aire, pour li, et a
                        le dame de Cohem, et a Jehan le Prinche de Blaringhem, sen serjant, que a
                        ledite journée la nous serons, ou no commis, que il i soient pour tant que
                        il leur touque, et que il vous nomment tous les coupaules du fait et tous
                        cheaus par qui li fais porra estre seus, et les ajournés pardevant nous, ou
                        nos commis, audit jour, pour aler avant et enquerre le veritei, si comme il
                        apartenra. Et vignent, ou ne veignent, nous, ou no commis, irons avant sour
                        che, si comme raisons donra, et vous a ledite journée siiés pardevant nous,
                        ou pardevant no commis, pour dire et tiesmoigner che ke vous en arés fait.
                        Et de ce vous donnons nous pooir et a cascun, endroit soy, mandons et
                        commandons a tous, a qui il peut et doit appartenir, que a vous et cascun de
                        vous en che faisant obeissent et entengent diligaument. Donney à Amiens,
                        l'an de grace .M. .CCC. et .XllI., le jour des octaves saint Martin
                        d’yver.</hi>
                </p>
                <p>
                    <note>Suite du procè-verbal en latin. </note>
                </p>
            </div>
            <div type="acte" n="3">
                <p>
                    <note>lettres du doyen de Cassel à l'official de Térouanne, datées du 6 décembre
                        1313, en latin et en français</note>
                </p>
                <pb n="549"/>
                <p>
                    <hi rend="ital">Signeur, je sui chi venus pardevant vous pour chou qu'on m'a
                        donnée a entendre que on parole et veut traitier et traite d'aucunes choses
                        pardevant vous qui touchent l'yretaige et le signorie monsigneur de
                        Flandres, si fais protestacion avant tout œuvre que, pour chose que je
                        dieche et proposeche devant vous, che n'est mie l'entencions monsigneur de
                        Flandres, ne le muewe, d'entreir en plait, ou de plaidier, ne de respondre a
                        partie pardevant de vous, car messire de Flandres de chose qui touche a sen
                        hyretaige, n'a se franchise, n'est tenus de respondre, fors devant le Roy no
                        segneur; mais i entench aucunes choses monstrer et faire aucunes requestes
                        de par mon signeur qui sont a rechevoir dendroit de ses gens que chi sont
                        ajournest pardevant vous, ensi que on dist, pour l'oquoison d'une punition
                        qu'on dist que fu faite sour Jehan le Prinche de Blaringhem, valet le dame
                        de Cohem, pour un cri qu'il fist d'assanler les os de par le dame
                        dessusdite, en l'eglise de Blaringhem, li quelz lieus et grant place tout
                        entour sont tenu de mon signeur de Flandres <foreign rend="romain">in
                            manu</foreign>, lequel cri elle ne pooit ne devoit faire, ne faire
                        faire, car nuls n'a dedens les bornes, ne en le tenanche de Flandres
                        auctorité ne pooir de teil cri faire, fors mesires de Flandres, et dame de
                        Cohem, qui chi estes presente, et qui maintenés que aucune punicion en soit
                        faite, s'en avés pau fait, et mains que vous ne devés, envers monsigneur de
                        Flandres, qui homs vous y estes, si comme je croi, et <pb n="550"/>vos fieus
                        aisnés, et quant vous maintenés ausi que punitions fu faite en le terre
                        monsigneur et en se justiche et par ses sougeis et justichaules, car vous,
                        ne Jehan le Prinches, n'en estes trait a mon signeur, par vous ne par
                        autrui, ne l'en avés requis, siewi, ne ajournei, coment que vous ce deussiés
                        avoir fait, et mesires ait esteit et soit encore apparelliés de faire droit
                        et raison et chou qu'il en appartenist a faire a cascun, ains en este traite
                        aillieurs, si comme il pert, comment que vous n'aiiés encore en monsigneur
                        de Flandres trouveit nule defaute. Si vous requier, signeur, par les raisons
                        desus dites, que vous vous veulliés deporter et cesseir d'aleir avant et de
                        prochès faire encontre les gens justichaules et sougés monsigneur de
                        Flandres desusdit, car il est prés et appareilliés de faire a cascun droit
                        et raison de sa gens et de ses justichaules si avant qu'il appartenroit, et
                        se vous aliés sour chou avant vous feriés grief a monsigneur de Flandres et
                        a ses gens.</hi>
                </p>
                <p>
                    <foreign>Et hiis propositis, allegatis et monstratis per dictum magistrum
                        Jacobum, pro dicta domino Comite, domina de Cohem predicta respondit hec
                        verba:</foreign>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ital"> J'ai bien oi ce que vous aveis monstreit pour monsigneur de
                        Flandres; je ne osai aleir ne venir vers monsigneur de Flandres ne li siewir
                        des coses desusdites.</hi>
                </p>
                <p>
                    <foreign>Et tunc predictus magister Jacobus incontinenti respondit hec
                        verba:</foreign>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ital">Dame, vous peussiés estre alée seurement, et se vous n'i
                        osissiés estre alée et vousissiés avoir conduit pour venir pardevant
                        monsigneur et l'eussiés requis; vous l’eusiés volentiers eu de mon signeur,
                        non pourquant je tiens que vous n'avés mie oi que on ne puist seurement
                        aleir et venir pardevant monsigneur qui a a besoignier pardevant lui, et en
                        demandes a tous les chevaliers et escuiers dont il i a chi plainte et a vous
                        dame aussi demants se vous en aveis en aucun tans oi le contraire.</hi>
                </p>
                <p>
                    <foreign>Et ipsa respondit dicens :</foreign>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ital">Chertes nenil. </hi>
                </p>
                <p>
                    <foreign>Et iterum predictus magister Jacobus dixit et requisivit per hec
                        verba:</foreign>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="ital"> Signeur, vous aveis oi le response me dame et se defense,
                        lequelle je dis qu'elle ne doit estre de nulle value, si vous requier, comme
                        devant, et par les raisons desusdites, ke vous vous vuelliés deporter <pb
                            n="551"/> et cesseir d'aleir avant en ceste cause encontre les gens et
                        justichaules monsigneur, et se vous aliés avant vous feriés grief a
                        monsigneur et a ses gens.</hi>
                </p>
                <p>
                    <note>fin du procès-verbal en latin</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
