<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La Conqueste de Constantinople</title>
        <title type="sub"/>
        <title type="short">Clari.Constantinople</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Clari</surname>
            <forename>Robert de</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>Modéliser le changement, les voies du français GTRC/CRSH</editor>
        <principal>
          <persName>France Martineau</persName>
        </principal>
        <funder>
          <orgName>Université d'Ottawa</orgName>
          <orgName>Conseil de recherche en sciences humaines du Canada</orgName>
        </funder>
        <respStmt>
          <resp>Codage</resp>
          <persName xml:id="Martineau">France Martineau</persName>
          <persName xml:id="Labelle">Simon-Pier Labelle-Hogue</persName>
          <orgName xml:id="BFM">Base de français médiéval</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>33994</extent>
      <publicationStmt>
        <date when="2009-03-17"/>
        <distributor>
          <orgName>Projet BFM, UMR5191 ICAR, CNRS/ENS-LSH</orgName>
          <address>
            <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
            <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
            <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
            <addrLine>Fax : 04 37 37 62 65</addrLine>
            <addrLine><email>bfm@ens-lsh.fr</email></addrLine>
            <addrLine>http://bfm.ens-lsh.fr/</addrLine>                        
          </address>
        </distributor>
        <availability status="restricted">
          <p>(c) 2002-2005, CNRS/ENS-LSH</p>
          <p>Conditions d'utilisation : usage dans le cadre de l'échange de textes entre les projets
            BFM (ENS LSH, UMR 5191 ICAR, Lyon, France) et GTRC "Modéliser le changement : Les voies
            du français" (Université d'Ottawa,Canada)</p>
          <p>Pour tout autre usage, contacter : <persName>Christiane Marchello-Nizia</persName>
            <email>marchell@linguist.jussieu.fr</email></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listBibl>
          <biblStruct type="Source_publique">
            <monogr>
              <author>
                <persName>
                  <surname>Clari</surname>
                  <forename>Robert de</forename>
                </persName>
              </author>
              <editor>
                <surname>Lauer</surname>
                <forename>Philippe</forename>
              </editor>
              <title>La Conquête de Constantinople</title>
              <title type="sub"/>
              <imprint>
                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                <publisher>
                  <orgName>Champion</orgName>
                </publisher>
                <date when="1924">1924</date>
              </imprint>
            </monogr>
          </biblStruct>
          <bibl type="source_électronique"/>
          <bibl type="source_électronique2"/>
        </listBibl>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Copenhague</settlement>
            <repository>Bibliothèque royale</repository>
            <collection/>
            <idno>Kgl. Bibl. Gl. Kgl. 487 4°</idno>
            <msName/>
          </msIdentifier>
          <history>
            <origin>
              <origPlace>Corbie</origPlace>
              <origDate notBefore="1275" notAfter="1325"/>
            </origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>BFM - Base de Français Médiéval <lb/> Resp. : <persName>Christiane
            Marchello-Nizia</persName> Équipe : Diachronie et bases textuelles d'ancien et de moyen
          français Laboratoire : UMR5191 ICAR Institution : CNRS/ENS-LSH, Lyon
          <address>
            <addrLine>15, parvis René Descartes</addrLine>
            <addrLine>69342 Lyon BP7000 Cedex 07</addrLine>
            <addrLine>Tél : 04 37 37 63 10</addrLine>
            <addrLine>Fax : 04 37 37 62 65</addrLine>
            <addrLine><email>bfm@ens-lsh.fr</email></addrLine>
            <addrLine>http://bfm.ens-lsh.fr</addrLine>                        
          </address></p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Voir le manuel d'annotation TBFM XML-TEI Encoding Guidelines at
          http://bfm.ens-lsh.fr/IMG/pdf/Manuel_Encodage_TEI.pdf and BFM XML-TEI Encoding
          Instructions at http://bfm.ens-lsh.fr/IMG/pdf/Consignes_BFM.pdf</p>
        <p>L'édition de référence a été respectée quant à l'orthographe, la ponctuation, la mise en
          page et la pagination. Cependant, la césure des mots en fin de lignes (ou de pages) a été
          supprimée, le mot est placé dans la ligne ou la page où il commence. </p>
        <p>Les paragraphes sont notés par P pour la prose. Pour les vers, P rend="gv" indique que le
          paragraphe est constitué d'un groupe de vers. </p>
        <p> Les débuts des vers sont encodés par LB. Cette balise peut également servir dans les
          textes en prose à indiquer les débuts des lignes selon la pagination de l'édition. </p>
        <p>Les changements de pages sont indiqués par la balise PB</p>
        <p>Le corps du texte est obligatoirement compris dans le BODY. Le FRONT contenant le titre
          et/ou le prologue et le BACK (explicit) sont facultatifs et ne sont mis qu'au besoin. </p>
        <p>Les différentes parties du texte (livre, chapitre...) sont encodées par DIV, auquel
          s'ajoute l'attribut TYPE qui spécifie sa nature. </p>
        <p>Les paragraphes (P), lignes (LB) et pages (PB) de même de certaines divisions (DIV) sont
          ou peuvent être numérotés par l'attribut N s'ils le sont dans l'édition. </p>
        <p>Quelques commentaires ou corrections ont été introduits à l'aide de la balise NOTE, CORR
          ou SIC. </p>
        <p>Les discours directs et les citations ont été encodés par la balise Q. Cette balise est
          mise à chaque fois que des guillemets sont utilisés dans l'édition. </p>
        <p>L'élément FOREIGN indique un passage en latin qui est noté en italique dans l'édition,
          les occurrences non en italique sont signalées par l'attribut ROMAIN. </p>
        <p>Les folios sont notés par la balise <tag>pb rend="folio"</tag></p>
        <p>Les notes de bas de pages ont été retirées. </p>
        <p>Les paragraphes entièrement en latin ont été retirés, une balise P et une NOTE les
          signalent. </p>
        <p>Note spécifique au texte ci-dessous: Des guillemets ont parfois été fermés de manière à
          répondre aux normes TEI.</p>
      </editorialDecl>
      <samplingDecl>
        <p>p. 1-109</p>
      </samplingDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1216" notAfter="1220"/>
        <placeName/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="frm"/>
      </langUsage>
      <textDesc>
        <channel/>
        <constitution>Texte intégral</constitution>
        <derivation/>
        <domain/>
        <factuality/>
        <interaction/>
        <preparedness/>
        <purpose/>
      </textDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="GTRC">
          <list>
            <item n="domaine">Littéraire</item>
            <item n="genre">Chroniques</item>
            <item n="forme">Prose</item>
            <item n="docRegion1">Picardie</item>
            <item n="docRegion2"/>
            <item n="docRegion3"/>
            <item n="auteurRegion1">Picardie</item>
            <item n="auteurRegion2"/>
            <item n="auteurRegion3"/>
            <item n="auteurSexe">Homme</item>
            <item n="occupation">Noble</item>
            <item n="scribeRegion1"/>
            <item n="scribeRegion2"/>
            <item n="scribeRegion3"/>
            <item n="imprimeurRegion1"/>
            <item n="imprimeurRegion2"/>
            <item n="imprimeurRegion3"/>
          </list>
        </keywords>
        <classCode scheme="Indice de Dees"/>
      </textClass>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person role="auteur">
            <persName>
              <surname>Clari</surname>
              <forename>Robert de</forename>
            </persName>
            <birth>
              <date notBefore="1265" notAfter="1275"/>
              <placeName/>
            </birth>
          </person>
          <person role="scribe">
            <persName>
              <surname>Inconnu</surname>
              <forename/>
            </persName>
            <birth/>
          </person>
          <person role="imprimeur"/>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2009-06-05" who="#Martineau">Validation de l'en-tête</change>
      <change when="2009-05-19" who="#Labelle">En-tête</change>
      <change who="#BFM">Numérisation et codage TEI</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <div part="N" type="titre">
        <p>LA CONQUÊTE DE CONSTANTINOPLE</p>
      </div>
      <div part="N" type="prologue">
        <p>ICHI COMMENCHE LI PROLOGUES DE COUSTANTINO̲BLE, COMMENT ELE FU PRISE; APRÉS SI ORRÉS POUR
          COI ON I ALA.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p n="1">
        <lb/>I. Chi commenche li estoires de chiaus qui con̲quisent <lb/>Coustantinoble; si vous
        dirons aprés qui il <lb/>furent et par quele raison il i alerent. Il avint, en <lb/>ichel
        tans que li papes Innocens estoit apostoiles de <lb/>Roume, et Phelippes rois de Franche,
        uns autres <lb/>Phelippes ert qui estoit empereres d'Alemaingne, <lb/>et le incarnations
        estoit de <num>.m.</num> et <num>.cc.</num> et <num>.iij.</num> ans <lb/>ou
          <num>.iiij.</num>, que uns prestres estoit, maistres Foukes <lb/>avoit a non, qui estoit
        de Nuelli, une parroisse qui <lb/>est en l'evesquié de Paris. Ichis prestres estoit molt
        <lb/>preudons et molt boins clercs, et aloit preeschant <lb/>par les teres des crois, et
        molt de gent le sivoient, <lb/>pour chou qu'il estoit si preudons que Damediex <lb/>faisoit
        molt grans miracles pour lui; et molt con̲quist <lb/>chis prestres d'avoir a porter en le
        sainte tere <lb/>d'outre mer. Adont si fu croisiés li cuens Thiebaus <lb/>de Champaingne et
        Bauduins, li cuens de Flandres, <lb/>et Henris ses freres, et Loeis, li cuens de Blois, et
        <lb/>Hues, li cuens de Saint Pol, et Symons, li cuens de <pb n="2"/>
        <lb/>Monfort, et Guis ses freres. Aprés si nommerons les <lb/>vesques qui y furent. Il y fu
        li vesques Nevelons de <lb/>Sessons, qui molt y fu preudons et vallans en tous <lb/>commans
        et en tous besoins, et li vesques War̲niers <lb/>de Troies et li vesques de Hanetaist en
        Ale̲maingne <lb/>et maistres Jehans de Noion, qui estoit <lb/>eslis a estre evesques d'Acre.
        Et si y fu li abbes de <lb/>Los en Flandres, qui estoit de maisons de l'ordre <lb/>de
        Chistiax (ichis abbes estoit molt sages hons et <lb/>molt preudons), et autres abés et
        autres clers assés <lb/>que nous ne vous savons mie tous nommer. Et des <lb/>barons qui y
        furent, nous ne les savons mie tous <lb/>nommer, mais une partie vous en savons nous
        <lb/>nommer. Il y fu d'Aminois mesires Pierres d'Amiens, <lb/>li biax chevaliers et li preus
        et li vaillans, et mesires <lb/>Engerrans de Bove, lui quart de freres : li uns en <lb/>eut
        a non Robers, li autres Hues, et uns clers leur <lb/>freres; Bauduins de Biauveoir, Mahiex
        de Waus̲laincourt, <lb/>li avoés de Betune et Quenes ses freres, <lb/>Wistasses de Canteleu,
        Ansiax de Caieu, Reniers de <lb/>Trit, Wales de Friuses, Girars de Manchicort et
        <lb/>Nicholes de Malli, Bauduins Cavarom, Hues de <lb/>Biauvais, et molt d'autres chevaliers
        haus hom̲mes, <lb/>qui Flamenc estoient et d'autres païs, que nous <lb/>ne vous savons mie
        tous nommer; et si y fu mesires <lb/>Jakes d'Avesnes. Et si y fu de Bourgougne Oedes de
        <lb/>Chanlite et Willames ses freres, qui molt eurent de <lb/>gent en l'ost; et si en y eut
        d'autres assés de Bor̲goune <lb/>que nous ne vous savons mie tous nommer. <lb/>Et de
        Champaigne y fu li mareschiax et Ogiers de <lb/>Saint Cherun et Macaires de Sainte Manehout,
        et <lb/>Clarembaus de Chapes et Miles de Braibant : ichist <lb/>estoient de Champaingne.
        Aprés si y fu li castelains <pb n="3"/>
        <lb/>de Couchi, Robers de Rouschoi, Mahiex de Mon̲morenchi, <lb/>qui molt y fu preudons,
        Raous d'Aunoi <lb/>et Wautiers ses fix et Gilles d'Aunoi, Pierres de <lb/>Braichel, li preus
        chevaliers et li hardis et li vaillans, <lb/>et Hues ses freres : et chist que je vous nomme
        ichi <lb/>estoient de Franche et de Biauvesis. Et de Chartain <lb/>y fu Gervaise du Castel
        et Hervius ses fix et Oliviers <lb/>de Rochefort, et Pierres d'Alos et Paiens d'Orliens,
        <lb/>Pierres d'Amiens, boins chevaliers et preus et qui <lb/>molt y fist de proesches, et
        Thumas, uns clers, ses <lb/>freres, qui canoines estoit d'Amiens, Manessiers <lb/>de Lille
        en Flandres, Mahiex de Monmorenchi, li <lb/>castelains de Corbie. Or y eut il tant d'autres
        che̲valiers <lb/>de Franche et de Flandres et de Champaingne <lb/>et de Bourgoune et
        d'autres païs que nous ne vous <lb/>savons mie tous nommer, de vaillans chevaliers et
        <lb/>de preus; et chiaus que nous avons chi nommés li <lb/>plus rike homme estoient, et si
        portoient baniere, et <lb/>si n'avons nous mie tous chiaus nommés qui por̲toient
        <lb/>banieres. Et de chiax qui plus y fisent de <lb/>proesches et d'armes, de riques et de
        povres, vous <lb/>savons nous nommer une partie : Pierres de Braie̲chel, <lb/>che fu chis de
        povres et de rikes qui plus y fist <lb/>de proesches, et Hues ses freres et Andriex de
        Dure̲boise <lb/>et mesires Pierres d'Amiens, li preus et li biaux, <lb/>et Ma|hiex de
        Monmorenchi et Mahieus de Waus̲laincort <lb/>et Bauduins de Biauveoir et Henris, li freres
        <lb/>le conte de Flandres, et Jakes d'Avesnes : che fu̲rent <lb/>chil des riques hommes qui
        plus y fisent <lb/>d'armes. Et des povres, Bernars d'Arie et Bernars <lb/>de Soubrengien,
        Wistasses de Heemont et ses freres, <lb/>Gillebers de Vime, Wales de Friuses, Hues de
        Biau̲vais, <lb/>Robers de Ronschoi, Alars Makereaus, Ni̲choles <pb n="4"/>
        <lb/>de Malli, Guis de Manchicort, Bauduins de <lb/>Hamelaincort, Willames d'Embrevile,
        Aleaumes <lb/>de Clari en Aminois li clers, qui molt y fu preus et <lb/>molt y fist de
        hardement et de proesches, Aleaumes <lb/>de Sains, Willerames de Fontaines. Et chiaus que
        <lb/>nous avons ichi nommés, che furent chil qui plus y <lb/>fisent d'armes et de proesches;
        et molt d'autre <lb/>boine gent a cheval et a pié, tant de milliers que <lb/>nous n'en
        savons le nombre.</p>
      <p n="2">
        <lb/>II. Aprés s'asamblerent tout li conte et li haut <lb/>baron qui croisié estoient. Si
        manderent tous les <lb/>haus hommes qui croisié estoient, et quant il vin̲rent <lb/>tout
        ensamble, si prisent conseil entr'aus de <lb/>qui il feroient chievetaine d'aus et seigneur,
        tant <lb/>qu'il prisent le conte Thiebaut de Champaingne, si <lb/>en fisent lor segneur;
        puis si se departirent, si s'en <lb/>ala cascuns en son païs. Et puis ne demoura mie
        <lb/>gramment aprés que li cuens Tiebaus morut, si <lb/>laissa <num>.l.m.</num> livres as
        croisiés et a chelui qui aprés <lb/>lui seroit kievetaine et sires des croisiés, et a metre
        <lb/>la ou li croisié vauroient. Et si morut aussi mais̲tres <lb/>Foukes, dont che fu molt
        grans damages avec <lb/>les croisiés.</p>
      <p n="3">
        <lb/>III. Quant li croisié seurent que li cuens de Cham̲paingne, <lb/>leur sires, fu mors,
        et maistres Foukes ausi, <lb/>si en furent molt dolent et molt corchié et molt <lb/>esmari;
        et s'asanlerent a un jour tout a Sessons, et <lb/>prisent consel entr'aus que il feroient et
        de qui il <lb/>feroient kievetaine et seigneur d'aus, tant qu'il <lb/>s'acorderent entr'aus
        qu'il envoieroient pour le <lb/>marchis de Monferras en Lombardie. Il i envoierent<pb n="5"/>
        <lb/>molt boins messages pour lui. Li message s'apa̲reillierent, <lb/>si s'en alerent au
        marchis. Quant il vin̲rent <lb/>la, si parlerent au marchis et si li disent que li
        <lb/>baron de Franche le saluoient, et qu'il li mandoient <lb/>et prioient pour Dieu que il
        venist parler a aus a <lb/>un jor qu'il li nommerent. Quant li marchis oï che, <lb/>si se
        merveilla molt de chou que li baron de Franche <lb/>l'avoient mandé; si respondi as messages
        qu'il s'en <lb/>conseilleroit et l'endemain leur lairoit savoir qu'il <lb/>en vaurroit
        faire, et fist molt feste des messages. <lb/>Quant che vint l'endemain, si leur dist li
        marchis <lb/>qu'il iroit parler a aus a Sessons, a tel jor comme il <lb/>li avoient nommé.
        Adont li message prisent congié, <lb/>si s'en revinrent; et li marchis leur offri de ses
        che̲vax <lb/>et de ses joiaus, mais il n'en vaurrent nul pren̲dre. <lb/>Et quant il furent
        revenu, si fisent savoir as <lb/>barons qu'il avoient fait. Adont atira li marchis sen
        <lb/>oirre, et passa les mons de Mongiu et s'en vint en <lb/>Franche a Sessons, et fist
        savoir as barons par de̲vant <lb/>que il venoit, et li baron furent la encontre <lb/>lui et
        fisent molt grant feste de lui.</p>
      <p n="4">
        <lb/>IV. Quant li marchis fu venus a Sessons, si de̲manda <lb/>as barons pour coi il
        l'avoient mandé. Et li <lb/>baron furent consellié, se li disent : &quot; Sire, nous
        <lb/>vous avons mandé pour che que li cuens de Cham̲paingne, <lb/>nos sires, qui estoit nos
        maistres, est mors; <lb/>et nous vous mandames pour le plus preudomme <lb/>que nous
        saviemes, et qui le greigneur consel pooit <lb/>metre en nostre afaire, le voie Damedieu! Si
        vous <lb/>proions tout pour Dieu que vous soiés nos sires, et <lb/>que vous pour l'amour de
        Damedieu pregniés le <lb/>crois. &quot; Et a ches paroles s'agenoullierent li baron<pb
          n="6"/>
        <lb/>devant lui, et se li dirent qu'il ne s'esmaiast mie <lb/>d'avoir pourcachier, que il li
        dourroient grant partie <lb/>de l'avoir que li cuens de Champaingne avoit laissié <lb/>as
        croisiés. Li marchis dist que il s'en conselleroit; <lb/>et quant il se fu conseilliés, si
        respondi que, pour <lb/>l'amour de Dieu et pour secorre le tere d'outre mer, <lb/>prendroit
        il le crois. Et li vesques de Sessons fu tan̲tost <lb/>apareilliés, si li donna le crois. Et
        quant il l'eut <lb/>prise, si li donna on de l'avoir que li cuens de Cham̲paingne <lb/>avoir
        laissié as croisiés <num>.xxv.</num> mile livres.</p>
      <p n="5">
        <lb/>V. Aprés quant li marchis fu croissiés, si dist as <lb/>barons : &quot; Seigneur,
        &quot; fist li marchis, &quot; ou vaurrés <lb/>vous passer, ne en quel tere de
        Sarrasins vaurés <lb/>vous aler? &quot; Li baron respondirent que en le tere <lb/>de
        Surie ne voloient il mie aler, car il n'i porroient <lb/>riens forfaire; mais il avoient
        pourposé a aler en <lb/>Babyloine ou en Alexandre tres en mi aus la ou il <lb/>leur peussent
        plus forfaire, et avoient pourposement <lb/>de liwer estoire qui tous ensanle les y passast.
        <lb/>Adont dist li marchis que ch'estoit boins consaus, <lb/>et que il s'i acordoit bien, et
        que on y envoiast <lb/>bons messages des plus sages chevaliers d'aus ou a <lb/>Pise ou a
        Genvre ou en Venice; a chest consaus <lb/>s'acordent tot li baron.</p>
      <p n="6">
        <lb/>VI. Adont si atirerent leurs messages. Si atire̲rent <lb/>tout que mesires Quenes de
        Betune y ala et <lb/>li mareschaus de Champaingne; puis quant il <lb/>eurent atiré leur
        messages, si se departirent li baron, <lb/>et li marchis s'en en ala en son païs et li autre
        ausi <lb/>cascuns. Si kemanda on as messages que il liuais̲sent <lb/>waissiaus a passer
          <num>.iiij. m.</num> chevaliers et leur<pb n="7"/>
        <lb/>harnas et <num>.c.m.</num> hommes a pié. Li message atorne̲rent <lb/>leur oirre et s'en
        alerent tout droit tant qu'il <lb/>vinrent a Genvres, et parlerent a Genevois et disent
        <lb/>leur chou qu'il queroient, et li Genevois disent qu'il <lb/>ne leur en porroient nient
        aidier. Il s'en alerent <lb/>aprés a Pise et parlerent a chiax de Pise, et il leur
        <lb/>respondirent qu'il n'aroient mie tant de vaissaus et <lb/>qu'il ne porroient nient
        faire. Aprés si s'en alerent <lb/>en Venice, si parlerent au duc de Venice et disent
        <lb/>che qu'il estoient quis, que il queroient passage a <lb/>liwer a <num>.iiij.m.</num>
        chevaliers et leurs harnas et a <num>.c.m.</num>
        <lb/>hommes a pié. Quant li dux oï che, si dist qu'il s'en <lb/>conseilleroit, que de si
        grant afaire se devoit on <lb/>bien conseillier. Adont si manda li dux tous les <lb/>haus
        consaus de le vile, et parla a aus et leur mons̲tra <lb/>chou que on li avoit requis. Et
        quant il se furent <lb/>bien conseillié, si respondi li dux as messages et <lb/>leur dist :
        &quot; Seigneur, nous ferons volentiers mar|kié <lb/>a vous, si vous troverons assés
        navie pour <num>.c.m.</num> mars, <lb/>se vous volés, par tel convenant que g'irai avec, et
        <lb/>le moitié qui armes porront porter de toute Vinice, <lb/>et par si que nous aions le
        motié de totes les con̲questes <lb/>que on y conquerra; et si vous mesrons <lb/>chinquante
        galies a no coust, et de chu jour que <lb/>nous nommerons en un an, nous vous mesrons en
        <lb/>quele tere que vous vaurrés, veuillés en Babyloine, <lb/>veulliés en Alexandre. Quant
        li message oïrent <lb/>chou, si respondirent que che seroit trop en <num>.c.m.</num>
        <lb/>mars, et tant parlerent ensanle qu'il fisent markié <lb/>par <num>.lxxx.m.</num> mars
        et <num>.vij.</num>, si que li dux et li Veni̲cien <lb/>et li message jurerent a tenir chu
        markié. <lb/>Aprés dist li dux qu'il voloit avoir <num>.xxv.m.</num> mars <lb/>d'eres a
        commenchier le navie; et li message res̲pondirent <pb n="8"/>
        <lb/>qu'il envoiast messages avec aus en <lb/>Franche, et il leur feroient volentiers paier
        les <lb/><num>.xxv.m.</num> mars. Aprés li message prisent congié, si <lb/>s'en revinrent;
        et li dux envoia avec aus un haut <lb/>homme de Venice pour rechevoir les heres.</p>
      <p n="7">
        <lb/>VII. Aprés si fist li dux crier sen ban par tote <lb/>Venice que nus Veniciens ne fust
        si hardis qu'il <lb/>alast en nule markaandise, ains aidaissent tout a <lb/>faire le navie,
        et il si fisent. Si commenchierent le <lb/>plus rike navie que onques fust veue.</p>
      <p n="8">
        <lb/>VIII. Quant li message vinrent en Franche, si <lb/>fisent savoir qu'il estoient venu.
        Puis si manda on <lb/>tous les barons croisiés qu'il venissent tot a Corbie. <lb/>Et quant
        il y furent venu tout ensanle, si disent <lb/>li message chou qu'il avoient trouvé. Quant li
        <lb/>baron l'oïrent, si en furent molt lié, et molt loerent <lb/>chou qu'il avoient fait, et
        fisent molt honneur as <lb/>messages le duc de Venice, et si leur bailla on des <lb/>deniers
        le conte de Champaingne et des deniers que <lb/>maistres Foukes avoit pourchachiés, et si i
        mist li <lb/>quens de Flandres de ses deniers tant qu'il en i eut <lb/><num>.xxv.m.</num>
        mars. Si les balla on au message le duc de <lb/>Venice, et si bailla on boin conduit a aler
        avec lui <lb/>dusques en sen païs.</p>
      <p n="9">
        <lb/>IX. Puis manda on tous les croisiés par toutes <lb/>les teres, qu'il meussent a le
        Pasque tout a aler en <lb/>Venice entre le Pentecouste et l'aoust sans nule <lb/>faille, et
        il si fisent. Et quant le Pasque fu passee, <lb/>si y vinrent trestout. Assés y eut peres et
        meres, <lb/>sereurs et freres, femmes et enfans, qui grant duel <lb/>fisent de leur amis.<pb
          n="9"/></p>
      <p n="10">
        <lb/>X. Quant li pelerin furent tot asanlé en Venice <lb/>et il virrent le rike navie qui
        faite estoit, les rikes <lb/>nes, les grans dromons et les uissiers a mener les <lb/>chevax
        et les galies, si s'en merveillierent molt et <lb/>de le grant riqueche que il troverent en
        le vile. <lb/>Quant il virrent qu'il ne se pooient mie tout her̲begier <lb/>en le vile, si
        se consellierent entr'aus qu'il <lb/>s'iroient logier en l'isle Saint Nicholai, qui tote
        <lb/>estoit enclose de mer, qui estoit a une liwe de <lb/>Venice. La s'en alerent li
        pelerin, et drechierent leur <lb/>tentes et se logierent au miex qu'il peurent.</p>
      <p n="11">
        <lb/>XI. Quant li dux de Venice vit que tot li pelerin <lb/>furent venu, si manda tous
        chiaus de se terre de <lb/>Venice. Et quant il furent tout venu, si kemanda li <lb/>dux que
        le motié d'aus s'atornaissent et aparel̲laissent <lb/>a aler en l'estoire avec les pelerins.
        Quant li <lb/>Venicien oïrent chou, si s'esjoiirent li un; li autre <lb/>disent qu'il n'i
        pooient aler; ne ne se pooient acor̲der <lb/>ensanle comment le moitié d'aus y peust aler.
        <lb/>Et tant qu'il fisent un sort, que il faisoient doi et <lb/>doi ensanle deus noiaus de
        chire, si metoient en <lb/>l'un un brievet, et venoient au prestre, se li don̲noient;
        <lb/>et li prestres les prinsegnoit, et donnoit a <lb/>cascun des deux Veniciens un de ches
        noiaus, et <lb/>chil qui avoit le noiel au brief, si couvenoit qu'il <lb/>alast en
        l'estoire. Ensi se partirent. Si comme li <lb/>pelerin se furent logié en l'isle Saint
        Nicholai, si ala <lb/>li dux de Venice et li Venicien parler a aus, et de̲manderent
        <lb/>leur convenanches du navie qu'il avoient <lb/>fait atirer. Et si leur dist li dux qu'il
        avoient mal <lb/>fait de chou qu'il avoient mandé par leur messages <lb/>qu'il
        appareillaissent navie a <num>.iiij.m.</num> chevaliers et a<pb n="10"/>
        <lb/>leur harnas et a <num>.c.m.</num> hommes a pié, et des ches <lb/><num>.iiij.m.</num>
        chevaliers n'i avoit il mie plus d'un millier, <lb/>qu'il estoient alé as autres pors, ne de
        ches <num>.c.</num> mille <lb/>hommes a pié n'i avoit mie plus de <num>.l.</num> mile ou de
          <lb/><num>.lx.</num> : &quot; Dont nous volons &quot;, fist li dux, &quot; que
        vous <lb/>nous paiés les convenanches, que on nous eut en <lb/>convenent. &quot; Quant
        li croisié oïrent chou, si parle̲rent <lb/>ensanle; si eswarderent entr'aus que cascuns
        <lb/>chevaliers donroit quatre mars, et cascuns chevax <lb/>quatre et cascuns serjans a
        cheval deus mars, et <lb/>chis qui mains li donroit, si donroit un marc. Quant <lb/>il
        eurent ches deniers cueillis, si les paierent as <lb/>Veniciens, si remesent encore
          <num>.l.</num> mile mars a paier. <lb/>Quant li dux et li Venicien virrent que li pelerin
        ne <lb/>leur avoient plus paié, si furent tout corchié, tant <lb/>que li dux parla a aus :
        &quot; Seigneur, &quot; fist il, &quot; vous <lb/>nous avés mal baillis, car si
        tost comme vo message <lb/>eurent fait convent a mi et a me gent, kemandai jou <lb/>par tote
        me tere que nus marcaans n'alast mar̲caander, <lb/>ains aidast a apareillier cheste navie,
        et il <lb/>y unt puis tous jours atendu, ne n'i waaingnierent <lb/>rien passé a un an et
        demi. Ains y ont molt perdu; <lb/>et pour chou veulent mi homme et jou ausi, que <lb/>vous
        paiés les deniers que vous nous devés. Et se <lb/>vous ensi nel faites, sachiés que vous ne
        vous <lb/>moverés de cheste isle devant la que nous serons <lb/>paié, ne ne troverés qui
        vous port ne que boire ne <lb/>que menger. &quot; Li dux fut molt preudons, si ne laissa
        <lb/>mie pour chou que on ne leur portast assés a boire <lb/>et a menger.</p>
      <p n="12">
        <lb/>XII. Quant li conte et li homme croisié oïrent <lb/>chou que li dux avoit dit, si
        furent molt dolent et<pb n="11"/>
        <lb/>molt esmari. Si refisent une autre cuelloite, et <lb/>enprunterent tant de deniers
        comme il peurent a <lb/>chiax qu'il quidoient qui en eussent. Si les paierent <lb/>as
        Veniciens, et quant il les eurent paiés, si demo̲rerent <lb/>encore a paier
          <num>.xxxvi.m.</num> mars; et si leur di̲sent <lb/>qu'il estoient maubailli, et que l'os
        estoit molt <lb/>apovriie de chele cuelloite qu'il avoient fait, et <lb/>qu'il ne pooient
        plus pourcachier de deniers qu'il <lb/>leur paiaissent, ains en avoient assés povrement a
        <lb/>leur ost maintenir. Quant li dux vit qu'il ne pooient <lb/>mie tous les deniers paier,
        ains en estoient molt a <lb/>mal aise, si parla a se gent et si leur dist : &quot;
        Seigneur, &quot; <lb/>fist il, &quot; se nous laissons aler ches gens en leur païs,
        <lb/>nous serons mais tous jours tenu pour malvais et <lb/>pour trikeeur. Mais alons dusques
        a aus, et si leur <lb/>disons que, s'il nous veullent rendre ches <num>.xxxvi.m.</num>
        <lb/>mars que il nous doivent des premeraines conques̲tes <lb/>qu'il feront et qu'il aront a
        leur partie, que nous <lb/>les mesrons outre mer. &quot; Li Venicien s'acorderent
        <lb/>bien a chou que li dux avoit dit. Dont si alerent <lb/>as pelerins la ou il s'estoient
        logié. Si comme il <lb/>furent la venu, si leur dist li dux : &quot; Seigneur,
        &quot; fist <lb/>il, &quot; nous avons pris consel entre mi et me gent en <lb/>tele
        maniere que, se vous nous volés greanter loiau̲ment <lb/>que vous nous paierés ches
          <num>.xxxvi.m.</num> mars <lb/>que vous nous devés a le premeraine conqueste <lb/>que vous
        ferés de vo partie, nous vous mesrons <lb/>outre mer. &quot; Quant li croisié oïrent cho
        que li dux <lb/>leur avoit dit et moustré, si en furent molt lié et <lb/>se li caïrent as
        piés de goie, et se li creanterent <lb/>loiaument qu'il feroient molt volentiers chou que
        <lb/>li dux avoit devisé. Si fisent si grant goie le nuit <lb/>qu'il n'i eut si povre qui ne
        fesist grant luminaire,<pb n="12"/>
        <lb/>et portoient en son les lanches grans torkes de can̲deilles <lb/>entor leur loges et
        par dedens, que che san̲loit <lb/>que tote l'os fust esprise.</p>
      <p n="13">
        <lb/>XII. Aprés vint li dux a aus, si leur dist : &quot; Sei̲gneur, <lb/>il est ore
        yvers, ne nous ne porriemes passer <lb/>mie outre mer, ne che n'est mi remés en mi, car
        <lb/>je vous eusse piecha fait passer, s'il ne fust remés <lb/>en vous. Mais faisons le
        bien! &quot; fist li dux, &quot; Il a <lb/>une chité pres de chi, Jadres a a non.
        Chil de le vile <lb/>nous ont molt meffait, et jou et mi homme nous <lb/>volons vengier
        d'aus, se nous poons. Et se vous me <lb/>volés croire, nous y irons chest yver sejorner
        dus̲ques <lb/>vers le Pasque; et adonc si atierrons no navie, si <lb/>nous en irons outre
        mer a l'aiue Damedieu. Et le <lb/>vile de Jadres est mout boine et molt plentiive de
        <lb/>tous biens! &quot; Li barom et li haut homme croisié <lb/>s'asentirent a chou que
        li dux avoit dit; mes tout <lb/>chil de l'ost ne seurent mi chest consel, fors li plus
        <lb/>haut homme. Adont si atirerent tout communau̲ment <lb/>leur oirre et leur navie tout
        entirement; si se <lb/>misent en le mer. Et cascuns des haus homes avoit <lb/>se nef a lui
        et a se gent et sen uissier a ses chevax <lb/>mener, et li dux de Venice avoit avec lui
        chinquante <lb/>galies tout a sen coust. Le galie ou ens il estoit ert <lb/>toute vermeille,
        et si avoit un pavellon tendu par <lb/>deseure lui d'un vermeil samit; si avoit quatre
        <lb/>buisines d'argent devant lui qui buisinoient et <lb/>tymbres qui grant goie demenoient.
        Et tout li haut <lb/>homme, et clerc et lai et petit et grant, demenerent <lb/>si grant goie
        a l'esmovoir que onques encore si faite <lb/>goie ne si fais estoires ne fu veus ne oïs; et
        si fisent <lb/>li pelerin monter as castiaus des nes tous les pres̲tres <pb n="13"/>
        <lb/>et les clers qui canterent <foreign xml:lang="la">Veni creator spiritus</foreign>.
        <lb/>Et trestout et grant et petit plorerent de pec et de <lb/>le grant goie qu'i eurent. Et
        quant li estoires parti <lb/>du port de Venice, et <gap rend="points" resp="editor"/>
        dromons <lb/>et ches rikes nes et tant d'autres vaissiaus, que <lb/>ch'estoit le plus bele
        cose a eswarder qui fust tres le <lb/>commenchement du monde, car il y avoit bien chent
        <lb/>paire de busines, que d'argent que d'arain, qui <lb/>toutes sonnerent a l'esmovoir, et
        tant de tymbres <lb/>et tabours et autres estrumens, que ch'estoit une <lb/>fine merveille.
        Quant il furent en chele mer et il <lb/>eurent tendu leur voiles et leur banieres mises
        <lb/>haut as castiaus des nes et leur enseingnes, si sanla <lb/>bien que le mers formiast
        toute et qu'ele fust toute <lb/>enbrasee des nes qu'il menoient et de la grant goie
        <lb/>qu'il demenoient. Adont si alerent tant qu'il vinrent <lb/>a une chité, Poles avoit a
        non. Illueques ariverent, <lb/>si se rafreskirent, se y sejournerent un peu, tant <lb/>qu'il
        furent bien rafreski et qu'il eurent acaté des <lb/>nouveles viandes a metre en leur nes.
        Aprés se se <lb/>remisent en le mer. S'il eurent grant goie et grant <lb/>feste demenee par
        devant, encore demenerent il <lb/>adonques ausi grant ou greigneur, si que les gens <lb/>de
        le vile s'en mervellierent trop de le grant goie et <lb/>de grant estoire et de le grant
        nobleche qu'il deme̲noient; <lb/>et si disent bien, et ch'estoit voirs, que <lb/>onques si
        biaus estoires ne si rikes ne fu veus ne <lb/>assanlés en nule tere, comme il avoit
        illueques.</p>
      <p n="14">
        <lb/>XIV. Li Venicien et li pelerin se singlerent tant <lb/>qu'il vinrent a Jadres la nuit
        de le feste saint Mar̲tin. <lb/>Chil de le vile de Jadres, quant il virrent ches <lb/>nes et
        ches grans estoires venir, si eurent molt<pb n="14"/>
        <lb/>grant peur; si fisent les portes de le vile fremer et si <lb/>s'armerent au miex qu'il
        peurent, comme pour aus <lb/>desfendre. Quant il furent armé, li dux parla a tous <lb/>les
        haus homes de l'ost, si leur dist : &quot; Seignor, <lb/>cheste vile a molt meffait a mi
        et a me gent; je m'en <lb/>vengeroie volentiers. Si vous pri que vous me soiés <lb/>en aiue.
        &quot; Et li baron et li haut homme li respon̲dirent <lb/>que il li aideroient
        volentiers. Or savoient il <lb/>bien chil de Jadres que chil de Venice les haoient. Si
        <lb/>avoient pourcachié unes lettres de Rome, que tres̲tout <lb/>chil qui les werieroient ou
        qui leur feroient nul <lb/>damage, qu'il fussent eskemenié. Si envoierent ches <lb/>letres
        par boins messages au duc et as pelerins qui <lb/>illueques estoient arivé. Quant li message
        vinrent <lb/>a l'ost, si lut on les letres devant le duc et devant les <lb/>pelerins. Quant
        les letres furent lutes et li dux les <lb/>eut entendues, il dist qu'il ne lairoit mie pour
        l'es̲kemeniement <lb/>l'apoistoile qu'il ne se venjast de chiax <lb/>de le vile. A tant s'en
        alerent li message. Li dux <lb/>parla autre fois as barons, si leur dist : &quot;
        Seigneur, <lb/>sachiés que je ne le lairoie a nul fuer que je ne m'en <lb/>venjaisse d'aus,
        ne pour l'apostoile! &quot; Et pria les <lb/>barons qu'il li aidaissent. Li baron
        respondirent <lb/>tout qu'il li aideroient volentiers, fors seulement li <lb/>cuens Symons
        de Monfort et mesires Engerrans de <lb/>Bove. Chil disent qu'il n'iroient mie contre le
        com̲mandement <lb/>l'apostoile, ne qu'il ne voloient mie estre <lb/>eskemenié; si
        s'atornerent, si alerent en Honguerie <lb/>sejourner tot l'iver. Quant li dux vit que li
        baron <lb/>li aideroient, si fist drechier ses engiens a assalir a <lb/>le vile, tant que
        chil de le vile virrent qu'il ne <lb/>pooient avoir duree; si virrent a merchi, si leur
        <lb/>rendirent le vile. Adont si y entrerent li pelerin et<pb n="15"/>
        <lb/>li Venicien, si parti on le vile en deus moitiés, si <lb/>que li pelerin en eurent
        l'une moitié et li Venicien <lb/>l'autre.</p>
      <p n="15">
        <lb/>XV. Aprés si avint que une grans meslee leva <lb/>entre les Veniciens et le menue gent
        des pelerins, <lb/>qui dura bien une nuit et demi jour. Et fu si grans <lb/>chele meslee que
        a paines les peurent li chevalier <lb/>desmeler. Quant il les eurent desmeslés, si y misent
        <lb/>si bele pais que onques puis ne furent par mal <lb/>ensanle. Aprés li haut homme
        croisié et li Venicien <lb/>parlerent ensanle de l'eskemeniement dont il furent
        <lb/>eskemenié, de le vile qu'il avoient prise, tant qu'il <lb/>se consellierent entr'aus
        qu'il envoieroient a Rome <lb/>pour estre assous; tant qu'il y envoierent le vesque <lb/>de
        Sessons et mon seigneur Robert de Bove pour̲cachierent <lb/>lettres de l'apostoile que tout
        li pelerin et <lb/>tout li Venicien fussent assaus. Quant il eurent leur <lb/>letres, si
        s'en revint li vesques au plus tost qu'il <lb/>peut; et mesires Robers de Bove ne revint mie
        avec <lb/>lui, ains s'en ala outre mer droit de Rome.</p>
      <p n="16">
        <lb/>XVI. Entrementiers que li croisié et li Venicien se̲jornerent <lb/>illueques l'iver, si
        se pourpenserent qu'il <lb/>avoient molt despendu; et parlerent ensanle et <lb/>disent qu'il
        ne pooient mie aler en Babyloine, ne en <lb/>Alixandre, ne en Surie, car il n'avoient mie
        viandes <lb/>ne avoir dont il y peussent aler, car il avoient ja pres <lb/>de tout despendu,
        que ens u sejorner qu'il avoient <lb/>fait, que ens u grant loier qu'il avoient donné au
        <lb/>navie. Et disent qu'il n'i pooient mie aler, et s'il y <lb/>aloient, n'i feroient il
        nient, qu'il n'avoient ne <lb/>viande ne avoir dont il se peussent soustenir.<pb n="16"
        /></p>
      <p n="17">
        <lb/>XVII. Li dux de Venice vit bien que li pelerin <lb/>n'estoient mie a aise; si parla a
        aus et si leur dist : <lb/>&quot; Seigneur, en Grece a molt rike tere et molt plen̲tive
        <lb/>de tous biens; se nous poiemes avoir raisnavle <lb/>acoison d'aler y et de prendre
        viandes en le tere et <lb/>autres coses, tant que nous fuissiemes bien restoré, <lb/>che me
        sanleroit boins consaus, et si porriemes <lb/>bien outre mer aler. &quot; Adont se leva
        li marchis, si <lb/>dist : &quot; Seigneur, je fui antan au Noel en Alemaingne, <lb/>a
        le court mon seigneur l'empereour. Illueques si <lb/>vi un vaslet qui estoit freres a le
        femme l'empereur <lb/>d'Alemaingne. Chus vaslés si fu fix l'empereur Kyr̲sac <lb/>de
        Coustantinoble, que uns siens freres li avoit <lb/>tolu l'empire de Constantinoble par
        traïson. Qui <lb/>chu vaslet porroit avoir, &quot; fist li marchis, &quot; il
        porroit <lb/>bien aler en le tere de Constantinoble et prendre <lb/>viandes et autres coses,
        car li vaslés en est drois <lb/>oirs. &quot;</p>
      <p n="18">
        <lb/>XVIII. Or vous lairons chi ester des pelerins <lb/>et de l'estoire, si vous dirons de
        chu vaslet et de <lb/>l'empereur Kyrsaac, sen pere, comment il vinrent <lb/>avant. Il eu un
        empereur en Constantinoble, Ma̲nuaus <lb/>eut a non. Si fu molt preudons chis empereres
        <lb/>et li plus rikes de tous les crestiens qui onques fuis̲sent <lb/>et li plus larges; ne
        onques nus ne li demanda <lb/>du sien, qui de le loi de Rome fust, qui a lui peust
        <lb/>parler, qu'il ne li fesist donner cent mars : ensi <lb/>l'avons oï tesmoignier. Chis
        empereres amoit molt <lb/>Franchois et mout les creoit. Un jour avint que le <lb/>gent de se
        tere et si consellier le blasmerent molt, et <lb/>par maintes fois l'avoient blasmé, de chou
        qu'il <lb/>estoit si larges et qu'il amoit si durement les Fran̲chois, <pb n="17"/>
        <lb/>et li empereres leur respondi : &quot; Il ne sont que <lb/>deus hommes qui doivent
        donner : Damediex et <lb/>jou. Mais, se vous le loés, je douroie congié as Fran̲chois
        <lb/>et a tous chiaus de le loi de Romme, qui entor <lb/>mi et me poosté sont. &quot; Et
        li Grieu en furent molt <lb/>lié et disent : &quot; Ha! sire, or feriés vous molt bien
        et <lb/>nous vous servirons molt bien! &quot; Et li empereres <lb/>kemanda que tout li
        Franchois s'en alaissent, et li <lb/>Grieu en furent si lié que trop. Li empereres manda
        <lb/>aprés que tout li Franchois et li autre a qui il avoit <lb/>donné congié, qu'il
        venissent parler a lui privee̲ment, <lb/>et il si fisent. Et quant il furent venu, si leur
        <lb/>dist li empereres : &quot; Seigneur, me gent ne me lais̲sent <lb/>en pais que je ne
        vous doingne nient et que je <lb/>vous encache hors de me tere; mais or vous en alés
        <lb/>tout ensanle et je vous siurrai entre mi et toute me <lb/>gent, et si soiés en un lieu
        &quot;, qu'i leur nomma, &quot; et <lb/>je vous manderai par mes messages que vous
        vous <lb/>en voisiés, et vous me manderés que vous ne vous <lb/>en irés mie pour mi ne pour
        me gent, ains ferés <lb/>grant sanlant de mi corre sus : adont si verrai com̲ment <lb/>me
        gent se proveront. &quot; Et il le fisent tot si; <lb/>et quant il s'en furent alé, li
        empereres manda se <lb/>gent toute, si les sivi. Et quant il vint pres d'aus, il <lb/>leur
        manda qu'il s'en alaissent esraument et qu'il <lb/>widaissent se tere; et chil qui avoient
        loé l'empe̲reur <lb/>qu'il les cachast hors de se tere furent molt <lb/>lié, et disent a
        l'empereur : &quot; Sire, s'il ne s'en veu̲lent <lb/>aler esraument, donnés nous congié
        que nous <lb/>les ochions tou. &quot; Li empereres respondi : &quot; Volen̲tiers
        &quot;. <lb/>Et quant li message a l'empereur vinrent as <lb/>Franchois, il leur disent
        leur message mout orgel̲leusement <lb/>qu'il s'en alaissent tantost. Li Fran̲chois <pb
          n="18"/>
        <lb/>respondirent as messages, si leur disent qu'i <lb/>ne s'en yroient mie pour l'empereur
        ne pour se <lb/>gent. Li message s'en revinrent arriere et conterent <lb/>chou que li
        Franchois avoient respondu. Dont si <lb/>kemanda li empereres a se gent qu'il s'armaissent
        <lb/>et qu'i li aidaissent a corre sus les Franchois, et il <lb/>s'armerent tout; si s'en
        alerent vers les Fran̲chois. <lb/>Et li Franchois virrent encontre aus, si <lb/>eurent molt
        bien leur batailles ordenees. Quant li <lb/>empereres vit qu'il venoient vers lui et vers se
        gent <lb/>pour combatre, si dist a se gent : &quot; Seigneur, or <lb/>pensés du bien
        faire! Or vous poés vous bien ven̲gier <lb/>d'aus. &quot; Si comme il eut che dit, li
        Grieu eurent <lb/>molt grant paour des Latins que il virrent si apro̲chier <lb/>d'aus (ore
        apele on tous chiax de le loy de <lb/>Romme Latins), et li Latin fisent grant sanlant
        <lb/>d'aus corre sus. Quant li Grieu virrent chou, si tor̲nent <lb/>en fuies, si laissent
        l'empereur trestot seul. <lb/>Quant li empereres vit chou, si dist as Franchois :
        <lb/>&quot; Seigneur, or revenés arriere et je vous dourai plus <lb/>que je ne fis
        onques mais. &quot; Si en remena les Fran̲chois; <lb/>et quant il fu revenus, si manda
        se gent, si <lb/>leur dist : &quot; Seigneur, or puet on bien veir en cui on <lb/>se
        doit fier; vous vous en fuistes quant vous me <lb/>deustes aidier, si me laissastes tout
        seul, et, se li <lb/>Latin vaussissent, il m'eussent tot decopé en pie̲ches. <lb/>Mais or
        kemanch jou, que nus de vous ne <lb/>soit si osés ne si hardis qu'il ja mais paraut de me
        <lb/>largueche, ne de chou que j'aim les Franchois, car je <lb/>les aim et si me fi plus en
        aus que en vous; et si <lb/>leur donrai plus que jou ne leur ai donné. &quot; Et li
        <lb/>Grieu ne furent onques puis si hardi qu'il en osais̲sent <lb/>parler.<pb n="19"/></p>
      <p n="19">
        <lb/>XIX. Chis empereres Manuuaus avoit un molt <lb/>bel fil de se femme, et se pourpensa
        qu'il le voloit <lb/>marier au plus hautement qu'il porroit, et, par le <lb/>conseil des
        Franchois qui entor lui estoient, si <lb/>manda a Phelippom, le roi de Franche, qu'il li
        <lb/>donnast se sereur avec sen fil. Si envoia li empereres <lb/>ses messages en Franche,
        qui molt estoient haut <lb/>homme et molt y alerent rikement; ne onques ne <lb/>vit on gens
        plus rikement ne plus noblement aler <lb/>que chil fisent, si que li rois de France et se
        gent se <lb/>merveillierent de le grant nobleche que li message <lb/>menoient. Quant li
        message vinrrent au roi, se li <lb/>disent chou que li empereres li mandoit. Et li rois
        <lb/>dit qu'il s'en conseilleroit; et quant li rois se fu <lb/>conseilliés, si li loerent si
        baron qu'il envoiast se <lb/>sereur a si haut homme et a si rike homme comme <lb/>li
        empereres estoit. Dont si respondi li rois as mes̲sages <lb/>qu'il envoieroit volentiers se
        sereur a l'em̲pereur.</p>
      <p n="20">
        <lb/>XX. Adont si atorna li rois mout rikement se <lb/>sereur, si l'envoia avec les messages
        en Constanti̲noble <lb/>et assés de se gent avec lui, et chevauchierent <lb/>tant et
        errerent qu'il ne cesserent, si vinrent en <lb/>Coustantinoble. Quant il furent venu, si en
        fist li <lb/>empereres molt grant feste de le damoisele et grant <lb/>goie et de lui et de
        se gent. Entrementiers que li <lb/>empereres eut envoié pour chele damoisele, si ren̲voia
        <lb/>d'autre part outre mer un sien parent qu'il <lb/>molt amoit, Andromes avoit a non, pour
        le roine <lb/>Teudore de Jherusalem, qui se suers estoit, qu'ele <lb/>venist au courounement
        sen fil et a se feste. Le <lb/>roine se mist en mer avec Androme a venir en Cons̲tantinoble.
          <pb n="20"/>
        <lb/>Quant il furent bien alé avant en le <lb/>mer, si ne fait mais el Andromes, si aama le
        roine, <lb/>qui se cousine estoit, et jut a lui a forche. Et quant <lb/>il eut che fait, si
        n'osa revenir arriere en Coustan̲tinoble, <lb/>ains prist le roine, si l'en mena a force au
        <lb/>Coine, as Sarrasins. Illueques si demoura.</p>
      <p n="21">
        <lb/>XXI. Quant li empereres Manuaus seut les nou̲veles <lb/>que Andromes eut si faitement
        le roine se <lb/>seureur menee, si en fut molt dolens, et pour che ne <lb/>lassa il mie
        qu'il ne fesist grant feste et qu'il ne <lb/>coronast sen fil et le damoisele; ne demora mie
        <lb/>graument aprés que li empereres morut. Quant <lb/>Andromes li traïtres oï dire que li
        empereres Man̲nuaus <lb/>fu mors, si envoia a sen fil, qui empereres <lb/>estoit, et se li
        fist requerre pour Dieu qu'il li par̲donnast <lb/>sen mautalent, et si li fist acroire que
        che <lb/>ne fu se menchoingne non que on li avoit mis sus, <lb/>tant que li empereres, qui
        enfes estoit, li pardonna <lb/>sen mautalent, si li manda, tant que chis Andromes
        <lb/>revint arriere, et fu entor l'enfant, tant que li enfes <lb/>le fist bailliu de tote se
        terre, et qu'il fu orguellex <lb/>que trop de le balliie qu'il avoit. Ne demora mie
        <lb/>graument aprés qu'il prist par nuit l'empereur, si le <lb/>mourdri et se mere aussi.
        Quant il eut che fait, si <lb/>prist deus grandesmes pierres, si leur fist lier as cous
        <lb/>et puis si les fist geter en le mer. Aprés si se fist coro̲ner <lb/>tot a force a
        empereur. Quant il fu coronés, si <lb/>fait il prendre trestous chiax que il seut que il en
        <lb/>pesoit qu'il estoit empereres, si leur fait il crever <lb/>les iex et destruire et de
        male mort morir. Et <lb/>prenoit toutes les beles femmes que il trovoit, si <lb/>gesoit a
        eles a forche; et prist l'empeerris a femme,<pb n="21"/>
        <lb/>qui estoit suers le roi de Franche, et fist tant de si <lb/>grans desloiautés, que
        onques nus traïtres ne nus <lb/>mourdrissierres tant n'en fist comme il fist. Quant <lb/>il
        eut faites toutes ches desloiautés, aprés si de̲manda <lb/>a un sien maistre balliu, qui li
        aidoit a faire <lb/>toutes ches malaventures, se il y avoit mais de chiax <lb/>qu'il en
        pesast qu'il estoit empereres. Et chis li res̲pondi <lb/>qu'il n'en savoit mais nul, fors
        que on disoit <lb/>qu'il avoit trois joules vaslés en le vile, qui estoient <lb/>d'un
        lignage que on apeloit le lignage d'Angle, et <lb/>estoient haut homme, mais il n'estoient
        mie rike, ains <lb/>estoient povre, ne n'estoient mie de grant pooir. <lb/>Quant li
        empereres Andromes oï que si faitement <lb/>estoient chil troi vaslet de chu lignage, si
        kemanda <lb/>a chelui sen balliu, qui molt estoit malvais hons et <lb/>traïtres ausi comme
        il estoit, qu'il les alast prendre <lb/>et qu'il les pendist ou qu'il les fesist de male
        mort <lb/>morir. Li ballius s'en ala pour prendre ches trois <lb/>freres, mais il n'en prist
        que un et li doi escaperent. <lb/>Chelui qui fu pris, on li fist crever les iex; aprés il se
        <lb/>rendi. Li doi autre s'en fuirent : si s'en ala li uns en <lb/>une tere que on apele
        Blakie, chis avoit non Kyr̲sac; <lb/>et li autres s'en ala en Anthioche, et fu pris des
        <lb/>Sarrasins par une chevauchie que li crestien fisent. <lb/>Chis qui en Blakie estoit
        fuis, si y fu si povres qu'il <lb/>ne se pooit warir, tant qu'il s'en revint arriere en
        <lb/>Constantinoble par fine povreté; si se mucha en le <lb/>maison a une veve dame en le
        vile. Or n'avoit il nul <lb/>catel u siecle, fors une mule et un vaslet; si waain̲gnoit
        <lb/>chus vallés a se mule en vins qu'ele portoit, en <lb/>autres coses, chou dont Kyrsaacs,
        ses sires, et il <lb/>vivoient; tant que les nouveles a l'empereur vin̲rent <lb/>Androme le
        traïteur, que chis estoit si faitement<pb n="22"/>
        <lb/>revenus en le vile. Adont si kemanda a sen balliu, <lb/>qui molt estoit haïs de tote
        gent pour les max qu'il <lb/>faisoit cascun jour, qu'il alast prendre chelui Kyrsac <lb/>et
        qu'il le pendist; tant que chis monta un jour <lb/>seur sen cheval et prist assés gent avec
        lui, si s'en <lb/>ala a le maison le boine femme ou Kyrsaacs estoit. <lb/>Quant il vint la,
        si fist apeler a l'uis, et la boine <lb/>femme vint avant, si se mervella molt qu'il voloit,
        <lb/>tant qu'i li kemanda qu'ele fesist venir avant cheli <lb/>qui estoit muchiés en se
        maison. Le boine femme <lb/>respondi, si dist : &quot; Ha! sire, pour Dieu merchi!
        <lb/>il n'a nul homme chaiens muchié. &quot; Et il kemanda <lb/>autre fois qu'ele le
        fesist venir avant, ou s'ele nel <lb/>faisoit venir, qu'i le feroit prendre l'un et l'autre.
        <lb/>Quant le boine femme oï chou, si eut grant peur de <lb/>chu diable qui tant avoit fait
        de mal; si s'en entra <lb/>en se maison, si vint au vaslet, se li dist : &quot; Ha! biau
        <lb/>sire Kyrsac, vous estes mors : veschi le balliu <lb/>l'empereur et molt de gent avec
        li, qui vous sont <lb/>venu querre pour vous destruire et pour vous tuer! &quot; <lb/>Li
        vaslés fu molt esmaris, quan il oï ches nouveles, et <lb/>tant qu'il vint avant, qu'il ne se
        peut estordre a nul <lb/>fuer qu'il n'alast hors a chu balliu. Si ne fait il mais <lb/>el,
        si prent il s'espee, si le met il sous sen surcot, <lb/>se s'en ist il hors de le maison, si
        vient il devant le <lb/>balliu, se li dist : &quot; Sire, que plaist vous? &quot; Et
        chis <lb/>li respondi molt fenelessement, se li dist : &quot; Ribaus <lb/>puans, on vous
        pendera ja! &quot; Tant que Kyrsaacs <lb/>vit qu'i li couvenoit aler avec aus maugré
        sien; <lb/>et molt volontiers s'en venjast d'aucun d'aus; se <lb/>se trait il plus pres
        qu'il peust de chu balliu, si <lb/>traist il s'espee, si fiert il chu balliu par mi le
        teste, <lb/>si qu'il le pourfendi trestout dusques es dens.<pb n="23"/></p>
      <p n="22">
        <lb/>XXII. Quant li serjant et le gent qui estoient <lb/>avec le balliu virrent que li
        vaslés avoit si pour̲fendu <lb/>le balliu, si s'en fuirent. Quant li vaslés vit <lb/>qu'il
        s'en fuioient, si prent il le cheval le balliu qu'il <lb/>avoit ochis, si monte il sus, et
        tint s'espee qui tote ert <lb/>sanente. Si ne fait il mais el, si se met a le voie a
        <lb/>aler vers le moustier Sainte Souphie. Si comme <lb/>il s'en aloit, si crioit merchi as
        gens qui estoient <lb/>aval les rues, qui tot estoient esmari de le noise <lb/>qu'il avoient
        oïe; si leur disoit li vaslés : &quot; Seignor, <lb/>pour Dieu merchi, ne me tués mie,
        car je ai ochis <lb/>le diable et le mordrisseeur qui toutes les hontes a <lb/>faites a
        chiaus de cheste vile et as autres! &quot; Quant il <lb/>vint au moustier Sainte
        Souphie, si monta seur l'au̲tel <lb/>et si enbracha le crois, pour che qu'il voloit sau̲ver
        <lb/>se vie. Aprés li cris et le noise fu molt grans en <lb/>le vile; tant ala amont et aval
        li cris que on le seut <lb/>par toute le vile, comment Kyrsac eut chu maufé et <lb/>chu
        mordrisseeur ochis. Quant chil de le vile le <lb/>seurent, si en furent molt lié, si keurent
        il qui miex <lb/>miex au moustier Sainte Souphie, pour veir chu vas̲let <lb/>qui chu
        hardement avoit fait. Si comme il furent <lb/>la tout asanlé, si commenchierent a dire l'uns
        a <lb/>l'autre : &quot; Chist est vaillans et hardis, quant si grant <lb/>hardement
        entreprist a faire. &quot; Tant que li Griu <lb/>disent entr'aus : &quot; Faisons le
        bien! faisons de chest <lb/>vaslet empereur! &quot; Tant qu'il s'i acorderent tout
        <lb/>entr'aus. Si envoient il pour le patriarche, qui a <lb/>meesme d'iluec estoit en sen
        palais, qu'il venist coro̲ner <lb/>un nouvel empereeur qu'il avoient eslut. Quant li
        <lb/>patriarches oï chou, si dist qu'il n'en feroit nient et <lb/>commencha a dire :
        &quot; Seigneur, mal le faites! Soiés <lb/>en pais! Vous ne faites mie bien qui avés
        tele cose<pb n="24"/>
        <lb/>entreprise. Se jou le coroune, li empereres Andro̲mes <lb/>me tueroit et decoperoit
        tout en pieches. &quot; Et li <lb/>Grieu li respondirent que s'il ne le corounoit, qu'il
        li <lb/>couperoient le teste; tant que li patriarches, que <lb/>par forche que par peur que
        il eut, descendi de sen <lb/>palais, si s'en vint au moustier, la ou Kyrsacs estoit <lb/>en
        molt povre robe et en molt povre vesteure, que <lb/>le jour meesme avoit li empereres
        Andromes envoié <lb/>sen balliu et ses gens pour lui prendre et destruire; <lb/>tant que li
        patriarkes se revesti, si le corona lués <lb/>esraument, vausist ou ne dengnast. Quant
        Kyrsacs <lb/>fu coronés, si en alerent les nouveles tant amont <lb/>et aval, que Andromes le
        seut, et qu'il avoit sen <lb/>balliu ochis, ne ne le peut onques croire devant la <lb/>que
        il y envoia ses messages. Et quant si message <lb/>vinrrent la, si virrent bien que che fu
        voirs; si s'en <lb/>revienent tantost arriere a l'empereur; si disent : <lb/>&quot;
        Sire, ch'est tout voirs. &quot;</p>
      <p n="23">
        <lb/>XXIII. Quant li empereres seut que che fu voirs, <lb/>si se leva, si prist molt de se
        gent avec lui, si s'en <lb/>ala dusques au moustier Sainte Souphie par uns <lb/>alooirs qui
        alooient de sen palais dusques au mous̲tier. <lb/>Quant il vint au moustier, si fist tant
        qu'il fu <lb/>seur les vautes du moustier, si vit chelui qui estoit <lb/>coronnés. Quant il
        le vit, si en fu molt dolens, et de̲manda <lb/>a se gent s'il y avoit chelui qui eust nul
        arc, <lb/>tant que on en aporta un et une saiete. Et Andromes <lb/>prent chel arc, si
        entoise, si cuide ferir Kyrsac, qui <lb/>corounés estoit, par mi le cors. Si comme il
        entesa, <lb/>si rumpi le corde, et il en fu molt esmaris et molt <lb/>esperdus; si s'en
        revint arriere eu palais, tant qu'il <lb/>dist a se gent qu'il alaissent fremer les portes
          du<pb n="25"/>
        <lb/>palais, et qu'il s'armaissent et qu'il deffendissent <lb/>le palais; et il si fisent.
        Et il s'en issi entrementiers <lb/>du palais; si s'en vint a une fause posterne, si s'en
        <lb/>ist il de le vile, si s'en entra en une galie et de ses <lb/>gens avec lui; si se mist
        en le mer, pour che qu'il <lb/>ne voloit mie que le gent de le vile le presissent.</p>
      <p n="24">
        <lb/>XXIV. Aprés le gent de le vile alerent u palais <lb/>et menerent le nouvel empereeur
        avec aus. Si <lb/>prisent le palais a forche, si y menerent l'empereeur; <lb/>aprés si
        l'assisent en la caiere Coustentin, et puis <lb/>qu'il fu assis en la caiere Coustentin, si
        l'aourerent <lb/>tot comme saint empereeur. Li empereres fut molt <lb/>liés de le grant
        houneur que Diex li avoit en tel <lb/>jour donnee; si dist as gens : &quot; Seigneur, or
        veés le <lb/>grant mervelle de le grand hounour que Diex m'a <lb/>donnée, que en chel jour
        meesme que on me devoit <lb/>prendre et essillier, en chel jor meesme sui cor̲rounés <lb/>a
        empereeur. Et pur le grant hounour que <lb/>vous m'avés faite, vous doins jou trestot le
        tresor qui <lb/>est en chest palais et u palais de Blakerne. &quot; Quant <lb/>les gens
        oïrent chou, si en furent tout lié du grant <lb/>don que li empereres leur eut donné; si
        alerent, <lb/>si esfondrerent le tresor, si y troverent tant d'or et <lb/>d'argent comme une
        fine mervelle, si le departirent <lb/>entr'aus.</p>
      <p n="25">
        <lb/>XXV. Le nuit meesme que Andromes s'en fuioit <lb/>leva une si grant tormente en le mer
        et une si grant <lb/>tempeste que de vent que de tounoirre que d'es̲clistre, <lb/>que il ne
        se gent ne seurent quel part il <lb/>aloient; tant que li orages et le tormente les racacha
        <lb/>arriere en Coustantinoble, qu'il n'en seurent mot.<pb n="26"/>
        <lb/>Quant il virrent qu'il furent a tere et qu'il ne peu̲rent <lb/>avant aler, si dist
        Andromes a se gent : &quot; Sei̲gneur, <lb/>esgardés ou nous sommes. &quot; Il
        esgarderent <lb/>et virrent bien qu'il estoient revenu en Constanti̲noble, <lb/>tant qu'il
        disent a Andromes : &quot; Sire, nous <lb/>sommes mort, car nous sommes revenu arriere
        en <lb/>Coustantinoble. &quot; Quant Andromes oï chou, si fu <lb/>si esmaris qu'il ne
        seut que faire; si dist a se gent : <lb/>Seigneur, pour Dieu menés nous ailleurs de chi!
        &quot; <lb/>Et il respondirent qu'il ne pooient avant aler, qui <lb/>leur couperoit les
        testes. Quant il virrent qu'il ne <lb/>peurent avant aler a nul fuer, si prisent Andromes
        <lb/>l'empereeur, si l'en menerent en une taverne, si le <lb/>muchierent derriere les
        touniaus. Li taverniers et <lb/>se femme esgarderent molt chele gent, et si leur fu
        <lb/>bien avis que ch'estoit de le gent l'empereeur An̲drome, <lb/>tant que le femme au
        tavernier ala par <lb/>aventure entor ses touniaus veir qu'il fuissent bien <lb/>seré, si
        esgarda amont et aval, si voit ele Androme <lb/>seir derriere les touniaus a tous ses dras
        emperiaus, <lb/>si le reconnut mout bien. Si s'en revint ele arriere a <lb/>sen baron, si li
        dist ele : &quot; Sire, Andromes li empe̲reres <lb/>est muchiés chaiens. &quot;
        Quant li taverniers l'oï, <lb/>si envoia un message pour un haut homme qui <lb/>manoit pres
        d'iluec en un grand palais, cui pere a <lb/>chelui Andromes avoit destruit, et si avoit jut
        a for̲che <lb/>a le femme chu haut homme. Quant li messages <lb/>vint la, si dist a chu haut
        homme que Andromes <lb/>estoit a le maison chu tavernier, si le nomma. Quant <lb/>li haus
        hons oï que Andromes estoit a le maison <lb/>chu tavernier, si en fu molt liés; si prent il
        de se gent <lb/>avec lui, si va a le maison au tavernier, si prent il <lb/>Androme, si l'en
        maine il en sen palais. Quant che<pb n="27"/>
        <lb/>vint l'endemain par matin, si prist li haus hons <lb/>Androme, si l'en maine il u
        palais devant l'empe̲reeur <lb/>Kyrsac. Quant Kyrsaacs le vit, si li demanda :
        <lb/>&quot; Andromes, pour coi as tu si faitement traÿ ten <lb/>seigneur l'empereeur
        Manuel, et pour coi mordrisis <lb/>tu se femme et sen fil, et pour coi as tu si volentiers
        <lb/>fait mal a chiax que il en pesoit que tu estoies <lb/>empereres, et pour coi me voloies
        tu faire prendre? &quot; <lb/>Et Andromes li respondi : &quot; Taissiés vous,
        &quot; fist il, <lb/>&quot; que je ne vous en dengneroie respondre! &quot; Quant
        <lb/>li empereres Kyrsacs oï qu'il ne l'en dengneroit <lb/>respondre, si fist mander molt de
        chiaus de le vile <lb/>qu'il venissent devant lui. Quant il furent devant <lb/>li venu, si
        leur dist li empereres : &quot; Seigneur, veschi <lb/>Androme, qui tant a fait de maus
        et a vous et as <lb/>autres. Je ne porroie mie, che me sanle, faire jus̲tiche <lb/>de lui a
        le volonté de vous tous, mais je le vous <lb/>baille a faire ent chou que vous vaurrés.
        &quot; Adont si <lb/>en furent chil de le vile molt lié; si le prisent, tant <lb/>que li
        un disent que on l'arsist, li autre que on le <lb/>boulist en une caudiere pour plus vivre
        longement <lb/>et pener, li autre que on le trainast, tant qu'il ne <lb/>se peurent acorder
        entr'aus de quel mort ne quel <lb/>tormente il le peussent destruire, tant qu'il y eut un
        <lb/>sage homme qui dist : &quot; Seigneur, se vous me voliés <lb/>croire, je vous
        enseingneroie comment nous nous <lb/>porriemes trop bien vengier de lui. Je ai un camoel
        <lb/>en maison, qui est le plus orde beste et le plus foi̲reuse <lb/>et le plus laide du
        siecle. Nous prenderons <lb/>Andromes, si le despoullerons trestout nu, si le <lb/>loierons
        au dos du camoel si que ses visages li iert <lb/>droit ens u cul; si le mesrons d'un kief de
        le vile <lb/>dusques a l'autre. Si se porront adonques bien ven̲gier<pb n="28"/>
        <lb/>tot chil et toutes cheles a qui il a mesfait. &quot; Si <lb/>s'acorderent tout a
        chou que chis eut dit; si prenent <lb/>il Androme, si le loient il si comme chil eut devisé.
        <lb/>Si comme il menoient contreval le vile, si venoient <lb/>chil a qui il avoit meffait,
        si le debrocoient et depi̲coient <lb/>et feroient, li un de coutiaus, li autre d'ales̲nes,
        <lb/>li tiers d'espees, et disoient : &quot; Vous pendistes <lb/>men pere, et si geustes
        a me femme a forche! &quot; Et <lb/>les femmes qui filles il avoit prises a forche, le
        <lb/>sacoient par les grenons, et fisent li tant de le pure <lb/>honte que, quant il virrent
        a l'autre kief de le vile, <lb/>n'avoit il mie de char seur le cors de lui; et puis
        <lb/>prisent les os, si les geterent en une longaingne. En <lb/>tele maniere se vengierent
        il de chel traïteur. Tres <lb/>che jour que Kyrsaacs fu empereres, pourtraist on <lb/>sus
        les portaus des moustiers comment Kyrsaac <lb/>avoit esté empereres par miracle, et comment
        Nos̲tre <lb/>Sires li metoit le corone u chief d'une part, et <lb/>Nostre Dame d'autre, et
        comment li angles coupa <lb/>le corde de l'arc dont Andromes le vaut ferir, pour <lb/>chou
        che disoient que ses lignages avoit sornon <lb/>d'Angle.</p>
      <p n="26">
        <lb/>XXVI. Aprés si li prist molt grans talens de veir <lb/>sen frere qui en païsnie estoit
        en prison, tant qu'il <lb/>prist messages, si les envoia querre sen frere. Tant <lb/>le
        quisent que on leur fist entendre qu'il estoit en <lb/>prison : il alerent chele part. Quant
        il vinrent la, si <lb/>le demanderent as Sarrasins, et li Sarrasin avoient <lb/>oï dire que
        li vaslés estoit freres l'empereeur de Cons̲tantinoble, <lb/>si l'en tinrent molt plus kier,
        et disent <lb/>qu'il n'en renderoient mie sans grant avoir; tant <lb/>que li message leur
        donnerent tant d'or et d'ar̲gent<pb n="29"/>
        <lb/>comme il demanderent. Quant il eurent chelui <lb/>racaté, si s'en revinrent arriere en
        Coustantinoble.</p>
      <p n="27">
        <lb/>XXVII. Quand li empereres Kyrsaacs vit sen <lb/>frere, si en fu molt liés et molt en
        fist grant feste, et <lb/>chis refu aussi molt liés de chou que ses freres fu
        <lb/>empereres, et de chou qu'il avoit conquis l'empire <lb/>par se forche. Chus vaslés
        avoit non Alexes. Ne <lb/>demora waires aprés que li empereres ses freres le <lb/>fist
        bailliu de toute se terre et kemandeeur. Adont <lb/>si s'enorgueilli si de chele baillie
        qu'il eut, que les <lb/>gens de tout l'empire le renommoient trop et redou̲toient <lb/>pour
        chou qu'il estoit freres l'empereeur et <lb/>pour chou que li empereres l'amoit tant.</p>
      <p n="28">
        <lb/>XXVIII. Aprés si avint un jour que li empe̲reres <lb/>ala cachier en se forest; si ne
        fait mais el <lb/>Alexes ses freres, si vient il en le forest ou li empe̲reres <lb/>estoit,
        si le prent il par traïson, si li creva les <lb/>iex. Aprés, quant il eut che fait, si le
        fist metre en <lb/>prison, que on n'en seut mot. Quant il eut che fait, <lb/>si s'en revint
        arriere en Coustantinoble, si fist acroire <lb/>que li empereres ses freres estoit mors, si
        se fist cou̲rouner <lb/>a empereeur a forche. Quant li maistres au <lb/>fil l'empereeur
        Kyrsac vit que li oncles a l'enfant <lb/>eut traÿ sen pere, et qu'il s'estoit fais empereres
        <lb/>par traïson, si ne fait mais el, si prent il l'enfant, si <lb/>le fait mener en
        Alemaingne a se sereur, qui estoit <lb/>femme l'empereeur d'Alemaingne, car il ne voloit
        <lb/>mie que ses oncles ne le fesist destruire, et estoit <lb/>plus drois oirs que Alexes
        ses oncles n'estoit.</p>
      <p n="29">
        <lb/>XXIX. Or avés oï comment Kyrsac vint avant <lb/>et comment il fu empereres et comment
        ses fix ala<pb n="30"/>
        <lb/>en Alemaingne, pour qui li croisié et li Venicien <lb/>envoierent par le consel du
        marchis de Monferras, <lb/>leur maistre, si comme vous avés oï en l'estoire de̲vant,
        <lb/>pour che qu'il eussent acoison d'aler en le tere <lb/>de Coustantinoble. Or vous dirons
        de chel enfant et <lb/>des croisiés, et comment li croisié envoierent pour <lb/>lui, et
        comment il alerent en Coustantinoble, et <lb/>comment il le conquisent.</p>
      <p n="30">
        <lb/>XXX. Quant li marchis eut dit as pelerins et as <lb/>Veniciens que qui aroit chel
        enfant dont nous avons <lb/>parlei par devant, il aroit boine acoison d'aler en
        <lb/>Coustantinoble et d'aus estoirer, si fisent li croisié <lb/>atirer deus chevaliers molt
        bien et molt belement, <lb/>si les envoierent en Alemaigne pour chu vaslet, <lb/>qu'il
        venist a aus, et se li manderent qu'il li aide̲roient <lb/>sen droit a conquerre. Quant li
        message <lb/>vinrrent a le court l'empereeur d'Alemaingne, la ou <lb/>li vaslés estoit, se
        li disent le message que on leur <lb/>avoit carquié a dire. Quant li vaslés oï chou et
        <lb/>entendi le mandement que li haut homme croisié <lb/>li avoient mandé, si en fu molt
        liés et molt en fist <lb/>grant feste, et molt fist biau sanlant as messages; <lb/>si dist
        qu'il s'en conseilleroit a l'empereur sen se̲rouge. <lb/>Quant li empereres l'entendi, si
        respondi au <lb/>vaslet que bele caanche li estoit avenue; si li loa bien <lb/>qu'il y
        alast, et se li dist qu'il n'aroit jamais point <lb/>de sen hyretage, sen par l'aiue de Dieu
        et des croi̲siés <lb/>ne l'avoit.</p>
      <p n="31">
        <lb/>XXXI. Li vaslés entendi bien que li empereres li <lb/>donnoit boin consel; si s'atorna
        au plus belement <lb/>qu'il peut, si s'en vint avec les messages; et devant<pb n="31"/>
        <lb/>che que li vaslés ne li message fussent venu a <lb/>Jadres, si s'en fu li estores alés
        en l'isle de Corfaut <lb/>pour chou que le Paske estoit ja passee. Mais quant <lb/>li
        estores mut a aler i, si fist on laiier deus galies <lb/>pour atendre les messages et le
        vaslet. Et sejorne̲rent <lb/>li pelerin en l'isle de Corfaut, tant que li vaslés <lb/>et li
        message vinrent. Quant li vaslés et li message <lb/>vinrent a Jadres, si trouverent ches
        deus galies que <lb/>on leur avoit laiies; si se misent en mer, si s'en ale̲rent <lb/>tant
        qu'il vinrent a Corfaut, la ou li estores <lb/>estoit. Quant li homme virrent que li vaslés
        venoit, <lb/>si alerent tout encontre lui, si le saluerent et se li <lb/>fisent molt grant
        feste. Quant li vaslés vit que li <lb/>haut homme l'ouneroient si, et tous li estores qui
        <lb/>lueques estoit, si fu si liés que nus hons si ne fu. <lb/>Adont si vint li marchis
        avant, si prist le vaslet, si <lb/>l'en mena avec lui en se tente.</p>
      <p n="32">
        <lb/>XXXII. Quant li vaslés fu la, adont si s'asanle̲rent <lb/>tout li haut baron et li dux
        de Venice a le tente <lb/>le marchis, et parlerent d'unes coses et d'autres, et <lb/>tant
        que il li demanderent que il feroit pour aus, s'il <lb/>le faisoient empereeur et s'il li
        faisoient corone <lb/>porter en Coustantinoble; et il leur respondi qu'il <lb/>feroit
        quanque il vaurroient. Tant parlerent que il <lb/>dist qu'il donroit a l'ost <num>.cc.</num>
        mile mars, et qu'il <lb/>tenroit le navie un an a sen coust, et qu'il iroit <lb/>outre mer
        avec aus a tout sen pooir, et qu'i tenroit <lb/>tous les jours de sa vie <num>.x.m.</num>
        hommes a armes en <lb/>le tere d'outre mer a sen coust, et qu'il douroit a <lb/>tous chiaus
        de l'ost qui se de|partiroient de Cous̲tantinoble <lb/>a aler outre mer viande dusques a
        <lb/>un an.<pb n="32"/></p>
      <p n="33">
        <lb/>XXXIII. Adont furent trestout li baron de l'ost <lb/>mandei et li Venicien, et quant il
        furent tot assanlé, <lb/>si se leva li dux de Venice, si parla a aus : &quot; Seigneur
        &quot; <lb/>fist li dux, &quot; or avons nous raisnauvle acoison d'aler <lb/>en
        Coustantinoble, se vous le loés; car nous avons <lb/>le droit oir. &quot; Or y eut il
        aucuns qui ne s'acorderent <lb/>mie a aler en Coustantinoble, ains disoient : &quot; Ba!
        <lb/>que ferons nous en Coustantinoble ? Nous avons <lb/>no pelerinage a faire et ausi
        pourposement d'aler en <lb/>Babyloine ou en Alexandre, et no navies ne nous <lb/>doit sivir
        que un an et ja est la moitiés de l'anee <lb/>passee! &quot; Et li autre disoient
        encontre : &quot; Que ferons <lb/>nous en Babyloine ne en Alixandre, quant nous
        <lb/>n'avons viande ne avoir par coi nous y puissons <lb/>aler? Miex nous vient il, anchois
        que nous y aillons, <lb/>que nous conquestons viande et avoir par rais̲navle <lb/>acoison,
        que nous y aillons pour morir de <lb/>fain. Adont si porrons forfaire, et il nous offre a
        <lb/>venir avec nous et a tenir no navie et nostre estore <lb/>encore un an a sen coust!
        &quot; Et li marchis de Mon̲ferras <lb/>y metoit plus paine que nus qui y fust d'aler en
        <lb/>Coustantinoble, pour che qu'il se voloit vengier d'un <lb/>mesfait que li empereres de
        Coustantinoble, qui <lb/>l'empire tenoit, li avoit fait. Or vous lairons ichi <lb/>ester de
        l'estore; si vous dirons le mesfait dont li <lb/>marchis haoit l'empereur de Coustantinoble.
        Il <lb/>avint que li marchis Caurras, ses freres, fu croisiés <lb/>et qu'il ala outre mer,
        et mena deus galies, et s'en <lb/>ala par Coustantinoble. Et quant il vint en
        Cons̲tantinoble, <lb/>si parla a l'empereur, et li empereres le <lb/>bienviengna et le
        salua. Or avoit en chu point uns <lb/>haus hons de le chité assis l'empereur en
        Constan̲tinoble, <lb/>si que li empereres n'en n'osoit issir. Quant<pb n="33"/>
        <lb/>li marchis vit chou, si demanda comment ch'estoit <lb/>que chil l'avoit si faitement
        assis, ne ne s'osoit il <lb/>mie combatre a lui; et li empereres respondi qu'il <lb/>n'avoit
        mie bien le cueur de ses gens ne l'aiwe; <lb/>pour che si ne se voloit mie combatre a lui.
        Quant <lb/>li marchis oï chou, si dist qu'il l'en aideroit, s'il <lb/>voloit; et li
        empereres dist que che voloit il et qu'il <lb/>l'en saroit molt boin gré. Adont dist li
        marchis a <lb/>l'empereeur, qu'il fesist mander tous chiaus de le <lb/>loy de Rome, tous les
        Latins de le vile, si les aroit <lb/>avec lui en se compaingnie, et qu'il se combateroit
        <lb/>a aus, et qu'il feroit l'avant warde; et li empereres <lb/>presist toute se gent avec
        lui, si le siurroit aprés. Si <lb/>fist li empereres mander tous les Latins de le vile.
        <lb/>Quant il furent tot venu, si kemanda li empereres <lb/>qu'il s'armassent tout, et quant
        il furent tout armé <lb/>et li marchis eut faite toute se gent armer, si prit <lb/>tous ches
        Latins avec lui, si ordena le miex qu'il peut <lb/>se bataille; et li empereres fu ausi tous
        armés et se <lb/>gent avec lui. Si ne fait mais el li marchis, si se met <lb/>il a le voie
        par devant, et li empereres le sivi aprés. <lb/>Si comme li marchis fu hors des portes a
        toute se <lb/>bataille, et li empereres va, se li fait il fremer le <lb/>porte aprés. Si
        comme li Vernas, qui l'empereeur <lb/>avoit assis, vit que li marchis venoit durement pour
        <lb/>combatre a lui, si s'esmuet il, et il et se gent, a venir <lb/>encontre le marchis. Si
        comme il venoient, si ne fait <lb/>mais el li Vernas, si se fiert il des esperons, si se met
        <lb/>il devant toute se gent bien le getee d'un cailleu, <lb/>pour soi haster et pour ferir
        soi en le batalle le <lb/>marchis. Quant li marchis le vit venir, si point il <lb/>encontre
        lui, si le fiert il au premerain coup en l'uel, <lb/>si l'abat il mort de chu caup; si fiert
        a destre et a<pb n="34"/>
        <lb/>senestre, et il et se gent, si en ochient mout. Quant <lb/>chil virrent que leur sires
        fu mors, si se commen̲chent <lb/>a desconfire, si tornent il en fuies. Quant li
        <lb/>empereres li traïtres, qui avoit fait les portes fremer <lb/>aprés le marchis, vit que
        il fuoient, se ist il hors <lb/>de le chité a toute se gent, si akieut il a cachier
        <lb/>chiax qui fuioient; si y waaignierent molt, et li <lb/>marchis et autre, et chevax et
        autres coses assés. <lb/>Ensi faitement venja li marchis l'empereeur de <lb/>cheli qu'il
        l'avoit assis. Quant il les eurent des̲confis, <lb/>si s'en revinrent arriere en
        Constantinoble et <lb/>li empereres et li marchis. Quant il furent revenu <lb/>et il se
        furent desarmé, si merchia molt durement <lb/>li empereres le marchis de chou qu'il l'avoit
        si bien <lb/>vengié de chu sien anemi, tant que li marchis li <lb/>demanda pour coi il avoit
        fait les portes fremer <lb/>aprés lui : &quot; Ba! ensi est ore! &quot; fist li
        empereres. <lb/>&quot; Or, de par Dieu! &quot; fist li marchis. Et ne demora
        <lb/>waires aprés que li empereres et si traïteur pour̲parlerent <lb/>une grant traïson, que
        il voloit faire le <lb/>marchis destruire; tant que uns hons d'aage qui <lb/>le seut, si en
        eut pitié du marchis, si vint avant au <lb/>marchis tot belement, se li dist : &quot;
        Sire, pour Dieu, <lb/>alés vous ent de cheste vile, car se vous y demourés <lb/>tier jour,
        li empereres et si traïteur ont pourpallee <lb/>une grant traïson qu'i vous prendront, si
        vous <lb/>feront destruire. &quot; Quant li marchis oï ches nou̲veles, <lb/>si ne fu mie
        a aise. Si vient il le nuit meesme, <lb/>si fait il atorner ses galies, si se met il en mer,
        an̲chois <lb/>qu'il fust jours, si s'en va il; ainc ne cessa, si <lb/>vint a Sur. Or i
        estoit avenu, par devant chou que <lb/>le tere fust perdue, que li rois de Jherusalem fu
        <lb/>mors, que li roiaumes de Jherusalem estoit tous<pb n="35"/>
        <lb/>perdus et que il n'i avoit mais vile qui se tenist, fors <lb/>Sur et Escaloune. Si
        avoit li rois qui mors fu deus <lb/>sereurs mariees : si avoit uns chevaliers, mesire Guis
        <lb/>de Luisegnun en Poitau, l'ainsnee a cui li roiames <lb/>estoit eskeus, et mesires
        Hainfrois de Touron avoit le <lb/>mainsnee. Si s'asanlerent un jor tout li haut baron
        <lb/>de le tere et li cuens de Tripe et li Temples et li <lb/>Hospitax en Jherusalem, au
        Temple, et disent <lb/>entr'aus qu'il departesisent monseigneur Guion de <lb/>se femme, pour
        chou que li roiames estoit eskeus a <lb/>se femme, et qu'il li donnaissent autre baron qui
        <lb/>fust plus soufisans a estre rois que mesire Guis n'es̲toit, <lb/>et il si fisent. Il
        les departirent, et quant on les <lb/>eut departis, si ne se peurent onques acorder a qui
        <lb/>il le mariaissent, tant qu'il se misent seur le roine <lb/>du tout, qui avoit esté
        femme monseigneur Guion. <lb/>Se li ballierent le corone, et ele le donnast a cui que
        <lb/>ele vausist qui rois fust. Tant qu'il se rasanlerent <lb/>un autre jor tout li baron et
        li Temples et li Hos̲pitaus, <lb/>et se y fu li cuens de Tripe, qui estoit li <lb/>mieudres
        chevaliers du roiame, qui cuidoit que le <lb/>dame li donnast le corone, et si i fu mesires
        Guis, qui <lb/>avoit eu le roine a femme. Quant il se furent tout <lb/>assanlé, et le dame
        tint le corone, si esgarda amont <lb/>et aval; si i voit ele chelui qui avoit esté ses
        barons, <lb/>si va ele avant, se li met ele u chief. Ensi si fu me̲sires <lb/>Guis rois.
        Quant li cuens de Tripe vit chou, si <lb/>en fu si dolens qu'il s'en ala en sen païs, a
        Tripe, <lb/>par mautalent.</p>
      <p n="34">
        <lb/>XXXIV. Aprés ne demora mie, si se combati as <lb/>Sarrasins, si fu pris et se gent tote
        desconfite, et li <lb/>tere fu si perdue qu'il n'i avoit mais vile qui se<pb n="36"/>
        <lb/>tenist, fors Sur et Escaloune. Quant Salehadins <lb/>vit qu'il eut si le tere en se
        main, si vint au roi de <lb/>Jherusalem, que il avoit en se prison, se li dist que <lb/>s'il
        li faisoit rendre Escaloune, qu'i le lairoit aler <lb/>et grant partie de se gent avec li.
        Et li rois li res̲pondi : <lb/>&quot; Or m'i menés dont &quot;, fist il, &quot;
        et je le vous <lb/>ferai rendre! &quot; Et Salehadins l'i mena. Quant il vin̲rent
        <lb/>la, si parla li rois a chiaus de le vile, si leur dist <lb/>qu'il rendissent le vile,
        qu'i le voloit ensi. Et chil <lb/>alerent, si li rendirent le vile. Quant Salehadins eut
        <lb/>le vile en se main, si laissa le rois aler et une partie <lb/>de se gent avec lui; et
        li rois, quant il fu escapés <lb/>de prison, a tout tant de gent comme il eut, si s'en
        <lb/>vint a Sur. Et entre ches entrefaites que li rois avoit <lb/>ouvré, si avoit li marchis
        tous chiaus de Sur et Gene̲vois <lb/>qui i estoient et uns et autres tous a sen acort,
        <lb/>et il li avoient tot juré feeuté et seur sains qu'il se <lb/>tenroient du tot a lui
        comme a leur seigneur, et il <lb/>leur aidast le vile a desfendre. Et li marchis avoit
        <lb/>trouvé si grant kierté en le vile que on vendoit le <lb/>mesure de blé de le vile
          <num>.c.</num> besans, qui ne fesist mie <lb/>plus que sestier et demi a Amiens. Quant li
        rois vint <lb/>a Sur, si commenchierent a hukier si serjant : &quot; Ou̲vrés,
        <lb/>ouvrés le porte! Veschi le roi ou il vient. &quot; <lb/>Et chil de dedens
        respondirent qu'il n'i enterroient, <lb/>tant que li marchis vint as murs, si dist qu'il n'i
        <lb/>enterroit : &quot; Ba! comment ? &quot; fist le rois, &quot; de ne sui
        <lb/>jou sires et rois de laiens? - En non Dieu &quot;, fist li <lb/>marchis, &quot;
        ne sires ne rois ne n'estes vous, ne vous <lb/>n'i enterrés, car vous avés tot houni et le
        terre toute <lb/>perdue, et d'autre part le kiertés est si grands <lb/>chaiens, que si vous
        et vo gent i entriés, que le vile <lb/>seroit tote perdue de fain. Et jou ai plus kier
        &quot; , fist<pb n="37"/>
        <lb/>li marchis, &quot; que vous soiés perdus, et vous et vo <lb/>gent de qui il n'est
        waires grans esplois, que nous <lb/>qui chaiens sommes ne le vile. &quot; Quant li rois
        vit qu'il <lb/>n'i peut entrer, si s'en torna a toute se gent, si s'en <lb/>ala vers Acre en
        un toron; la si se loja. Et fu illue̲ques <lb/>tant que li rois de Franche et li rois
        d'Engle̲tere <lb/>l'i trouverent. Si comme li marchis estoit a <lb/>Sur, en chele grant
        kierté qui i estoit, si leur envoia <lb/>Diex confort que uns markaans i vint, qui amena
        <lb/>une nave de blé : si commist le blé a <num>.x.</num> besans qui <lb/>estoit a
          <num>.c.</num> Si en fu molt liés li marchis et tout chil <lb/>de le vile, et si fu tous
        li bles retenus et acatés en le <lb/>vile.</p>
      <p n="35">
        <lb/>XXXV. Ne demora waires aprés, si vient Sale̲hadins, <lb/>si assiet il Sur et par tere
        et par mer, si que <lb/>ne viande ne autre cose ne pooit venir en le vile, et <lb/>tant i
        sist que le kiertés fu de rekief ausi grande en <lb/>le vile comme ele i avoit esté.</p>
      <p n="36">
        <lb/>XXXVI. Quant li marchis vit que le kiertés fu <lb/>si grans en le vile, et qu'il ne
        pooient avoir soulas <lb/>ne confort de nule part, si manda tous chiaus de <lb/>le vile et
        Genevois qu'il i avoit et uns et autres, si <lb/>parla a aus et si leur dist : &quot;
        Seigneur &quot;, fist il, &quot; nous <lb/>sommes maubailli, se Diex n'en a|merchi,
        que le kier̲tés <lb/>est si grans en cheste vile que il n'i a waires viande <lb/>ne blé dont
        nous nous puissons longement sous̲tenir, <lb/>ne nus confors ne puet venir ne par mer ne
        <lb/>par terre. Pour Dieu, s'il y a nul de vous qui y sache <lb/>metre conseil, se li meche!
        &quot; Tant que uns Genevois <lb/>sali avant, si dist : &quot; Se vous me voliés
        croire, &quot; fist <lb/>il, &quot; je vous dourroie boin conseil. - Ore quel?
          &quot;<pb n="38"/>
        <lb/>fist le marchis. - &quot; Jel vous dirai &quot;, fist chis; &quot; nous
        <lb/>avons chaiens en ceste vile nes et galies et barges <lb/>et autres vaissiax, si vous
        dirai que je ferai. Je <lb/>prendrai quatre galies avec mi, si les ferai armer de <lb/>le
        plus aidant gent que nous arons; si me meterai <lb/>ains jour en mer, ausi com je m'en
        vausisse fuir. Et <lb/>si tost comme li Sarrasin m'apercheveront si n'aront <lb/>loisir
        d'aus armer, ains aront si grant haste de moi <lb/>ataindre et de moi cachier qu'il ne
        s'armeront nient; <lb/>ains destendront trestout aprés mi, et vous arés <lb/>trestous vos
        autres waissiaus et barges et galies molt <lb/>bien fait warnir de le plus aidant gent que
        vous <lb/>arés, et quant vous vesrés que eles seront toutes <lb/>destendues aprés mi, et
        eles seront bien lanchies <lb/>avant, adont si bescochiés trestous vos vaissiaus <lb/>et
        destendés aprés, et je retornerai arriere; si nous <lb/>combaterons a aus. Ensi si nous
        envoiera Diex con̲sel, <lb/>se li plaist! &quot; A chest consel si s'acorderent tout,
        <lb/>si fisent tot ensi comme chis eut devisé.</p>
      <p n="37">
        <lb/>XXXVII. Quant che vint vers le jour, et chis eut <lb/>ses quatre galies molt bien
        atornees et molt bien <lb/>armees, et tot li autre vaissel furent ensement molt <lb/>bien
        armé, si ne fait mais el, si se met il en le mer un <lb/>peu ains le jour. Or estoit li pors
        de le mer dedens <lb/>les murs de le vile de Sur, ou par ent les nes issoient <lb/>et
        entroient en le vile; si se met il a le voie, si s'en <lb/>commenche a aler grandesme
        aleure. Quant il fu un <lb/>peu loins et li Sarrasin l'aperchoivent, si eurent tel
        <lb/>haste de chelui sivir que onques ne s'i armerent, si <lb/>laissent il aler trestoutes
        leur chent galies, si acuel̲lent <lb/>a cachier chelui. Quant eles furent bien lanchies
        <lb/>avant, et chil de le vile destendent aprés, et chil qui<pb n="39"/>
        <lb/>li Sarrasin cachoient retorne; si acuellent chil Su̲rien <lb/>ches Sarrasins qui tot
        estoient desarmé, si en <lb/>ochient molt et si les desconfisent, si que onques de
        <lb/>toutes les chent galies n'en escapa que deus que li <lb/>Surien ne presissent toutes.
        Et Salehadins eswar̲doit <lb/>tot chou et faisoit si grant duel que trop, et <lb/>tiroit se
        barbe et deschiroit ses caveax de duel, <lb/>qu'il veoit se gent decauper devant lui, ne ne
        leur <lb/>pooit aidier. Quant il eut si sen navie perdu, si se <lb/>desloja, si s'en ala.
        Ensi faitement fu le vile retenue <lb/>par le marchis, et li rois Guis estoit en chel
        toron̲chel <lb/>vers Acre, la ou li rois de France et li rois <lb/>d'Engletere l'avoient
        trouvé.</p>
      <p n="38">
        <lb/>XXXVIII. Aprés ne demora mie waires que li <lb/>rois Guis fu mors, et se femme ausi. Si
        escaÿ li <lb/>roiaumes a la femme monseigneur Hainfroi du To̲ron, <lb/>qui estoit suers le
        roine. Si va on, si taut on a <lb/>monseigneur Hainfroi se femme, si le donna on au
        <lb/>marchis. Ensi si fu li marchis rois, puis en eut il une <lb/>fille, et puis fu li
        marchis ochis de Haussassis, puis si <lb/>prist on le roine, si le donna on au conte Henri
        de <lb/>Champangne. Et puis aprés si assist on Acre et si <lb/>le prist on.</p>
      <p n="39">
        <lb/>XXXIX. Or vous avons conté le mesfait dont <lb/>li marchis de Monferras haioit
        l'empereur de Cous̲tantinoble, <lb/>et pour coi il i metoit gregneur paine et <lb/>gregneur
        consel d'aler en Coustantinoble que tout <lb/>li autre, si revenrons aprés a no matere de
        devant. <lb/>Quant li dux de Venice eut dit as barons que or <lb/>avoient il boine acoison
        d'aler en le tere de Coustan̲tinoble <lb/>et que il le loioit bien, adont se s'i
          acorderent<pb n="40"/>
        <lb/>trestot li baron. Aprés si fist on demander as ves̲ques <lb/>se che seroit pechiés
        d'aler i, et li vesque res̲pondirent <lb/>et disent que che n'estoit mie pechiés, ains
        <lb/>estoit grans aumosnes, car puis qu'il avoient le droit <lb/>oir qui deserités estoit,
        bien li pooient aidier a sen <lb/>droit conquerre et de ses enemis vengier. Adont si
        <lb/>fisent le vaslet jurer seur sains que il leur tenroit <lb/>ches convenenches qu'il leur
        avoit dit par devant.</p>
      <p n="40">
        <lb/>XL. Adont si s'acorderent tout li pelerin et li <lb/>Venicien que on i alast; adont si
        atirerent leur <lb/>estoire et leur oirre, si se misent en mer. Tant alerent <lb/>qu'il
        vinrent a un port que on apele Bouke d'Ave, <lb/>qui estoit bien chent liwes en sus de
        Coustantinoble. <lb/>Or estoit chis pors la ou Troies le grant sist, a l'en̲tree <lb/>du
        bras Saint Jorge. De la si se resmurent, <lb/>et singlerent tant contremont le bras Saint
        Jorge <lb/>que il vinrent a une liwe de Coustantinoble. Adont <lb/>si s'entratendirent tant
        que tout li vaissel furent <lb/>venu tot ensanle. Quant tous li estores et tout li
        <lb/>vaissel furent tout ensanle, si achesmerent et ator̲nerent <lb/>leur vaissiaus si
        belement que ch'estoit le <lb/>plus bele cose du monde a eswarder. Quant chil de
        <lb/>Constantinoble virrent chel estoire qui si estoit <lb/>belement appareilliés, si
        l'eswarderent a merveille, <lb/>et estoient monté seur les murs et seur les maisons
        <lb/>pour eswarder chele merveille; et chil de l'estore si <lb/>eswarderent le grandeur de
        le vile qui si estoit <lb/>longue et lee, si s'en remerveillierent molt durement. <lb/>Adont
        si s'en passerent outre et prisent port a Mau̲chidone, <lb/>outre le brach Saint Jorge.</p>
      <p n="41">
        <lb/>XLI. Quant li empereres de Coustentinoble le <lb/>seut, si leur manda par boins
        messages que il es̲toient<pb n="41"/>
        <lb/>la quis et pour coi il estoient la venu, et si <lb/>leur manda que s'il voloient de sen
        or et de sen ar̲gent, <lb/>qu'il leur envoieroit molt volentiers. Quant li <lb/>haut oïrent
        chou, si respondirent as messages qu'il <lb/>n'en voloient nient de sen or ne de sen argent,
        <lb/>ains voloient que li empereres se demesist de l'em̲pire, <lb/>car il nel tenoit mie a
        droit ne loiaument; et se <lb/>li manderent qu'il avoient le droit oir avec aus, <lb/>Alexe,
        le fil Kyrsaac l'empereur. Adont li message <lb/>respondirent et disent que li empereres
        n'en feroit <lb/>nient; a tant si s'en alerent. Aprés li dux de Venice <lb/>parla as barons
        et si leur dist : &quot; Seigneur, je loieroie <lb/>bien que on presist dis galies et
        que on mesist le <lb/>vaslet en une et gens avec lui, et qu'il alaissent par <lb/>trives au
        rivage de Coustantinoble, et qu'il deman̲daissent <lb/>a chiaus de le chité s'il vausissent
        le vaslet <lb/>reconnoistre a seigneur. &quot; Et li haut homme respon̲dirent <lb/>que
        che ne seroit se bien non. Si atirerent ches <lb/>dis galies et le vaslet et assés gent
        armee avec lui; si <lb/>nagierent dusques pres des murs de le vile, si nagie̲rent <lb/>amont
        et aval, et moustroient as gens le vaslet, <lb/>Alexes avoit a non, si leur demandoient si
        le recon̲nissoient <lb/>a seigneur; et chil de le vile respondirent <lb/>et disent bien
        qu'il nel reconnissoient mie a sei̲gneur, <lb/>et qu'il ne savoient qui il estoit; et chil
        qu'il <lb/>estoient es galies avec lui, le vaslet, disoient que <lb/>ch'estoit le fix Kyrsac
        l'empereeur qui fu, et chil <lb/>dedens respondirent autre fois qu'il n'en savoient
        <lb/>nient. Adont si s'en revinrent il arriere a l'ost, et <lb/>fist savoir que on leur
        avoit respondu. Adont que̲manda <lb/>on par toute l'ost qu'i s'armaissent tout, et
        <lb/>grant et petit, et quant il furent tout armé, si se <lb/>confesserent tout et
        quemenierent, car il doutoient<pb n="42"/>
        <lb/>molt a ariver par devers Coustantinoble. Aprés si <lb/>ordenerent leur batailles et
        leur nes et leur uissiers <lb/>et les galies, et entrerent li chevalier es uissiers avec
        <lb/>leur chevax et se misent a le voie; si fisent sonner <lb/>buisines d'argent et d'arain
        bien dusques a chent <lb/>paire, et tabours et tymbres tant que trop.</p>
      <p n="42">
        <lb/>XLII. Quant le gent de le vile virrent chel grant <lb/>navie et chel grant estore et il
        oïrent les sons des <lb/>buisines et des tabors qui faisoient grant noise, si
        <lb/>s'armerent trestout et monterent seur les maisons <lb/>et seur les tors de le vile. Si
        leur fu bien avis que <lb/>toute le mers et le tere tranlast, et que toute le <lb/>mers fust
        couverte de nes; et entrementiers avoit <lb/>li empereres fait venir se gent tote armee seur
        le <lb/>rivage, pour desfendre le rivage.</p>
      <p n="43">
        <lb/>XLIII. Quant li croisié et li Venicien virrent les <lb/>Grius qui estoient venu seur le
        rivage tout armé en̲contr'aus, <lb/>si parlerent ensanle tant que li dux de <lb/>Venice dist
        qu'il iroit devant a toute se gent et <lb/>qu'il prenderoit le rivage a l'aiwe de Dieu.
        Adont si <lb/>prist ses nes et ses galies et ses uissiers, se se mist <lb/>u front de l'ost
        par devant; aprés si prisent leur <lb/>arbalestiers et leur arkiers, si les misent par
        devant <lb/>en barges pour delivrer le rivage des Grius. Quant <lb/>il se furent si
        faitement ordené, si alerent vers <lb/>le rivage. Quant li Griu virrent que li pelerin ne
        lai̲roient <lb/>mie pour peur d'aus qu'il ne venissent au <lb/>rivage, et il les virrent
        aprochier d'aus, si se traisent <lb/>arriere, onques ne les oserent atendre, tant que li
        es̲tores <lb/>arriva, et quant il furent arrivé, si issirent li <lb/>chevalier hors des
        uissiers tot monté; que li uissier<pb n="43"/>
        <lb/>estoient en tele maniere fait que il i avoit wis que on <lb/>ouvroit bien, si lanchoit
        on un pont hors, par ou li <lb/>chevalier pooient issir hors a tere tot monté. Quant li
        <lb/>estores fu arivés, et li Griu, qui s'estoient trait arriere, <lb/>virent que il furent
        tot issu hors, si en furent molt <lb/>dolent. Or estoient che une gent, chil Griu qui
        es̲toient <lb/>venu au rivage desfendre, qui s'estoient vanté <lb/>a l'empereeur que ja n'i
        arriveroient li pelerin tant <lb/>comme il i fussent. Quant li chevalier furent issu hors
        <lb/>des uissiers, si aquellent a cachier ches Grius, si les <lb/>cachierent dusques a un
        pont qui pres estoit du <lb/>kief de le chité; de seur chu pont avoit une porte <lb/>ou par
        ent li Griu passerent et s'en fuirent en Cons̲tantinoble. <lb/>Quant il furent revenu de
        cachier ches <lb/>Grius, si parlerent ensanle, tant que li Venicien <lb/>disent que leur
        vaissel n'estoient mie a seur, s'il <lb/>n'estoient en port; si prisent consel qu'il les
        mete̲roient <lb/>en port. Or estoit li pors de Constantinoble <lb/>molt bien fremés d'une
        molt grosse caaine de fer, <lb/>qui tenoit en le chité et d'autre part du port tenoit <lb/>a
        le tour de Galatha. Ichele tours estoit molt fors <lb/>et molt bien desfensavle et molt bien
        warnie de <lb/>gent desfensavle.</p>
      <p n="44">
        <lb/>XLIV. Par le consel des haus hommes fu chele <lb/>tours assise, et tant que ele fu
        prise par forche, et de <lb/>kief en kief de la caaine avoit galies de Grijois qui
        <lb/>aidoient le caaine a deffendre. Et quant le tors fu <lb/>prise et le caaine fu route,
        si entrerent li waissel <lb/>dedens le port et furent mis assauveté, et prisent <lb/>des
        galies as Grius qui estoient dedens le port et des <lb/>nes. Et quant les nes et tot li
        autre vaissel furent <lb/>mis dedens le port a sauveté, si sanlerent tout li<pb n="44"/>
        <lb/>pelerin et li Venicien, si prisent consel entr'aus <lb/>comment il aserroient le vile,
        et tant qu'il s'acor̲derent <lb/>entr'aus que li Franchois l'asserroient par <lb/>tere et li
        Venicien par mer; et dist li dus de Venice <lb/>qu'il feroit faire engiens en ses nes et
        eskieles, par <lb/>coi on assaurroit as murs. Adont s'armerent li <lb/>chevalier et tout li
        autre pelerin; si alerent passer <lb/>a un pont qui estoit pres que de sit a deus liwes, ne
        <lb/>n'avoit passage a aler en Constantinoble a mains de <lb/>quatre liwes d'illuec fors a
        chu pont. Et quand il <lb/>vinrent au pont, li Griu y vinrent qui leur contre̲disent <lb/>le
        passage tant comme il peurent, et tant <lb/>que li pelerin les en cachierent par forche de
        <lb/>bataille et passerent. Et quant il vinrent a le chité, <lb/>si se logierent li haut
        homme et tendirent leur <lb/>tentes devant le palais de Blakerne, qui estoit l'em̲pereeur;
        <lb/>et chis palais estoit tout droit u kief de <lb/>le chité. Adont fist li dux de Venice
        molt merveillex <lb/>engiens faire et molt biaus, car il fist prendre les <lb/>antaines qui
        portent les voiles des nes, qui bien <lb/>avoient trente toises de lonc ou plus; si les fist
        tres <lb/>bien loier et atakier a boines cordes as mas, et fist <lb/>faire bons pons par
        deseure et bons puis encoste <lb/>de cordes; si estoit li pons si les que trois chevalier
        <lb/>armé i pooient aler de front. Et fist li dux les pons si <lb/>bien warnir et couvrir as
        costés d'esclavinnes et de <lb/>toile que cil qui i montassent pour assalir n'eussent
        <lb/>war|de ne de quarriaus d'arbalestes ne de saietes; <lb/>et lanchoit li pons tant avant
        outre le nef qu'il avoit <lb/>bien de hauteur du pont dusques a tere pres de <lb/>quarante
        toises ou plus; et a cascun des uissiers <lb/>avoit un mangonnel qui getoient adés as murs
        et en <lb/>le vile. Quant li Venicien eurent leur nes apparellies<pb n="45"/>
        <lb/>si comme je vous ai chi conté, li pelerin d'autre part, <lb/>qui assalloient par tere,
        avoient leur perrieres et <lb/>leur mangonniax si atornés qu'il getoient bien dus̲ques
        <lb/>u palais l'empereeur, et traioient; et chil de <lb/>dedens retraioient bien ensement
        dusques as tentes <lb/>as pelerins. Aprés il parlerent ensanle, li pelerin et <lb/>li
        Venicien, et prisent jor a l'endemain d'assalir le <lb/>chité et par terre et par mer tot
        ensanle. Quant che <lb/>vint l'endemain par matin, que li Venicien s'apareil̲loient <lb/>et
        ordenoient leur vaissiax et se traisent au <lb/>plus pres des murs pour assalir, et ensement
        li pele̲rin <lb/>d'autre part avoient ordenees leur gens, este me <lb/>vous que li empereres
        de Constantinoble, Alexes, <lb/>issi hors de la chité par une porte que on apele le
        <lb/>Porte Roumaine a tote se gent tote armee, et ordena <lb/>illueques se gent et fist
          <num>.xvij.</num> batailles; en ches <lb/><num>.xvij.</num> batailles esmoit on bien pres
        de <num>.c.m.</num> hom̲mes <lb/>a cheval. Aprés si envoia le plus de ches <num>.xvij.</num>
        <lb/>batailles entour l'ost as Franchois environ, et les <lb/>autres retint avec lui; et
        toute le gent a pié de le <lb/>chité qui armes peurent porter fist issir hors, et si
        <lb/>les fist rengier de kief en kief les murs, entre l'ost <lb/>des Franchois et les murs.
        Quant li Franchois se <lb/>virrent si enclos a le reonde de ches batailles, si en
        <lb/>furent molt espoenté et ordenerent dont leur ba̲talles, <lb/>et ne fisent que
          <num>.vij.</num> batalles de <num>.vij.</num> chens <lb/>chevaliers, que plus n'en
        n'avoient; et de ches <lb/><num>.vij.c.</num> en estoient li <num>.l.</num> a pié.</p>
      <p n="45">
        <lb/>XLV. Aprés, quant eurent si faitement leur gent <lb/>ordenee, si demanda li cuens de
        Flandres le pre̲miere <lb/>bataille et on li otria; l'autre batalle eut li <lb/>cuens de
        Saint Pol et mesires Pierres d'Amiens; le<pb n="46"/>
        <lb/>tierche batalle eut mesires Henris, li freres le conte <lb/>de Flandres, et li Alemant.
        Et aprés estavlierent que <lb/>li serjant a pié sivirroient les batailles a cheval, si
        <lb/>que trois compaingnies ou quatre sivoient une <lb/>batalle a cheval; et cascune des
        batalles avoit <lb/>chiax de sen païs aprés lui. Aprés, quant il eurent <lb/>atiré les trois
        batailles qui se combateroient a l'em̲pereur, <lb/>si atirerent les autres quatre, qui l'ost
        <lb/>garderoient; si que li marchis, qui estoit sires de <lb/>l'ost, eut l'arriere warde, et
        warda l'ost par deriere, <lb/>et li quens Loouis eut l'autre emprés, et li Cham̲penois
        <lb/>eurent le tierche, et li Borguenong eurent <lb/>le quarte, et ches quatre batalles
        warda li marchis. <lb/>Et aprés prist on tous les garchons qui les chevax <lb/>gardoient, et
        tous les cuisiniers qui armes peurent <lb/>porter; si les fist on trestous armer et de
        keutes <lb/>pointes et de peniax et de pos de coivre et de piletes <lb/>et de pestiax, si
        k'il estoient si lait et si hideus <lb/>que le menue gent a pié l'empereeur, qui estoient
        <lb/>par dehors les murs, en eurent grant peur et grant <lb/>hisde, quant il les virent. Et
        ches quatre batalles, <lb/>que je vous ai chi nommees par devant, warderent <lb/>l'ost, pour
        peur que les batailles l'empereur qui <lb/>estoient entor l'ost ne perchaissent ne ne
        damais̲sent <lb/>l'ost ne les tentes; et les garchons et les quisi̲niers <lb/>mist on par
        devers le cité, encontre les gens a <lb/>pié l'empereur qui estoient rengié contreval les
        <lb/>murs. Quant le pietaille l'empereur virent no me̲nue <lb/>gent si laidement armee, si
        en eurent si grand <lb/>peur et si grant hisde que onques ne s'oserent <lb/>mouvoir, ne
        venir vers aus, ne onques de chele <lb/>part n'eut l'os warde.<pb n="47"/></p>
      <p n="46">
        <lb/>XLVI. Aprés, si kemanda on que li quens de <lb/>Flandres et li quens de Saint Pol, et
        mesires Henris, <lb/>qui eurent les trois batalles, se combatissent a l'em̲pereur; <lb/>et
        desfendi on bien que pour nul besoing <lb/>que eles eussent, les autres quatre ne se
        meussent <lb/>de si a tant que eles veissent qu'eles eussent ausi <lb/>comme tot perdu,
        qu'il ne fussent enclos ne assali <lb/>des autres batailles qui entor l'ost estoient.
        Entre̲mentiers <lb/>que li Franchois estoient si faitement or̲dené, <lb/>li Venicien, qui en
        le mer estoient, ne s'ou̲blierent <lb/>mie; ains traisent leur nes pres des murs, <lb/>si
        k'il montoient bien seur les murs de la chité par <lb/>les eskieles et par les pons qu'il
        avoient fait seur <lb/>les nes, et traisent et lanchierent et fisent geter leur
        <lb/>mangonniax, et assalirent si durement que trop, et <lb/>tant qu'il misent le fu en le
        vile; si que bien en i <lb/>eut ars le grandeur de le chité d'Arras. Et ne <lb/>s'oserent
        mie espardre ne metre en le cité, car trop <lb/>estoient peu gent, ne il n'i eussent duree;
        ains se <lb/>remisent ariere en leur nes.</p>
      <p n="47">
        <lb/>XLVII. Li haut homme qui d'autre part estoient, <lb/>qui se devoient combatre a
        l'empereeur, avoient <lb/>estavli que on avoit eslit de cascunne batalle deus <lb/>des plus
        preudoumes et des plus sages que on i <lb/>savoit; et quanke il kemandoient estoit fait;
        s'il <lb/>kemandaissent : &quot; Pongniés ! &quot; on pongnoit, s'il
        <lb/>kemandaissent : &quot; Alés le pas! &quot; on aloit le pas. Li <lb/>cuens de
        Flandres, qui avoit l'avangarde, che̲vaucha <lb/>premiers encontre l'empereur tot le pas;
        <lb/>et li empereres estoit bien le quarte part d'une liwe <lb/>loins du conte de Flandres,
        et faisoit chevauchier <lb/>ses batalles encontre le conte; et li cuens de Saint<pb n="48"/>
        <lb/>Pol et mesires Pierres d'Amiens, qui avoit l'autre <lb/>bataille emprés, chevauchoient
        un petit en sus par <lb/>encoste; et mesires Henris de Hainaut et li Ale̲mant, <lb/>qui
        avoient le tierche bataille, chevauchoient <lb/>aprés; ne n'i avoit cheval qui ne fust
        couvers de <lb/>couvretures d'armes ou de dras de soie par deseure <lb/>toutes les autres
        couvretures. Et trois compaingnies <lb/>ou quatre ou chinc de serjans a pié sivoient cascune
        <lb/>des batalles as kewes des chevax, et chevauchoient <lb/>si rengié et si serré qu'il
        n'estoit nus si hardis qui <lb/>osast chevauchier devant l'autre. Et li empereres
        <lb/>chevauchoit encontre no gent a tot nuef batalles, <lb/>ne n'i avoit chelui de ches nuef
        batalles, ou il n'eust <lb/><num>.iij.m.</num> chevaliers, ou quatre, ou chinc en tele i
        avoit <lb/>il. Et quant li quens de Flandres eut l'ost eslongié <lb/>bien deux arbalestees,
        si conseillier li disent : &quot; Sire, <lb/>vous ne faites mie bien qui vous alés
        combatre a <lb/>l'empereur si en sus de l'ost, car se vous i conbatés <lb/>et vous i aiés
        mester d'aïe, chil qui wardent l'ost <lb/>ne vous porront aidier. Mais se vous nous en
        creés, <lb/>vous retornerés as lisches, et illueques atenderés <lb/>l'empereeur plus
        seurement, s'il se veut combatre. &quot; <lb/>Li cuens de Flandres retorna ariere as
        liches, si <lb/>comme on li loa, et le bataille monseigneur Henri <lb/>ausi. Et li cuens de
        Saint Pol ne mesires Pierres <lb/>d'Amiens ne vaurrent retorner, ains se raasturent <lb/>en
        mi le camp tout coi a toute leur gent. Quant le <lb/>batalle le conte de Saint Pol et
        monseigneur Pierron <lb/>d'Amiens virent le conte de Flandres retorner, si <lb/>disent tot
        ensanle que li cuens de Flandres faisoit <lb/>grant honte qui retornoit, qui l'avangarde
        avoit, <lb/>et disent tot ensanle : &quot; Sire, sire, li quens de Flan̲dres
        <lb/>retorne! Puis qu'il retorne, il vous laisse<pb n="49"/>
        <lb/>l'avantgarde. Or le prenons, de par Dieu! &quot; Si <lb/>s'acorderent li baron
        ensanle, et disent qu'il pren̲deroient <lb/>l'avantgarde. Quant li quens de Flandres
        <lb/>vit que li quens de Saint Pol ne mesires Pierres <lb/>d'Amiens ne retorneroient mie, si
        leur manda par <lb/>un message, et pria qu'il retornaissent. Et mesires <lb/>Pierres
        d'Amiens li remanda qu'il ne retorneroient <lb/>nient. Et li quens de Flandres li manda de
        rekief <lb/>par deus messages que pour Dieu cheste honte ne <lb/>li fesissent, mais
        retornaissent, que che li avoit on <lb/>loé. Et li cuens de Saint Pol et mesires Pierres
        <lb/>d'Amiens li remanderent que n'ensi n'ensi ne <lb/>retorneroient il. Adonques vint
        mesires Pierres <lb/>d'Amiens et mesires Wistasses de Canteleu, qui <lb/>estoient maistre
        meneeur de la batalle, si disent : <lb/>&quot; Seigneur, chevauchiés, de par Dieu, tot
        le pas! &quot; <lb/>Et il commenchent a chevauchier le pas, et tout <lb/>chil de l'ost,
        qui estoient demoré arriere, commen̲chierent <lb/>a crier aprés : &quot; Veés, veés! Li
        quens de <lb/>Saint Pol et mesires Pierres d'Amiens veut assanler <lb/>a l'empereur. Sire
        Diex! &quot; commenchierent il a dire <lb/>et a crier, &quot; Sire Diex, soiés hui
        warde d'aus et de <lb/>toute leur compaingnie! Veés! Il ont l'avantgarde <lb/>que li cuens
        de Flandres devoit avoir! Sire Diex, <lb/>conduiés les a sauveté! &quot; Et les dames et
        les demi̲seles <lb/>du palais estoient montees as fenestres, et <lb/>autres gens de le cité,
        et dames et demiseles, estoient <lb/>montees as murs de le chité, et esgardoient
        chevau̲chier <lb/>chele batalle et l'empereur d'autre part, et <lb/>disoient entr'ax que che
        sanloit des noes que che <lb/>fussent angle, si erent il bel, pour chou qu'il estoient
        <lb/>si belement armé et leur cheval si belement cou̲vert. couvert.<pb n="50"/></p>
      <p n="48">
        <lb/>XLVIII. Quant li chevalier de le bataille le conte <lb/>de Flandres virent que li quens
        de Saint Pol et <lb/>mesires Pierres d'Amiens ne retorneroient en nule <lb/>fin, si vinrent
        au conte, se li disent : &quot; Sire, vous <lb/>faites grant honte qui ne vous mouvés,
        et sachiés <lb/>que se vous ne chevauchiés, nous ne vous tenrons <lb/>plus a nous!
        &quot; Quant li quens de Flandres oï chou, <lb/>si feri cheval des esperons et tot li
        autre aprés, et <lb/>poinsent tant qu'il atainsent le batalle le conte de <lb/>Saint Pol et
        monseigneur Pierre d'Amiens, et quant <lb/>i l'eurent atainte, si chevauchierent encoste aus
        tot <lb/>de front; et le bataille monseigneur Henri che̲vaucha <lb/>deriere. Et les
        batailles l'empereur et les <lb/>noes batailles s'estoient ja si aprochies, que li
        arba̲lestier <lb/>l'empereur traioient bien en nos gens, et <lb/>nostre arbalestier ensement
        es gens l'empereur, et <lb/>n'avoit que un tertre a monter entre l'empereur et <lb/>nos
        batailles, et montoient les batalles l'empereur, <lb/>d'une part et les noes d'autre. Et
        quant no gent <lb/>vinrent en son le tertre et li empereres les vit, si <lb/>s'arresta et
        tote se gent ausi, et furent si abaubi et <lb/>si esbahi de chou que nos batalles
        chevauchoient si <lb/>de front encontre aus, qu'il ne se seurent conseillier.
        <lb/>Entrementiers qu'il estoient illueques si abaubi, les <lb/>autres batailles l'empereur,
        qui avoient esté envoïes <lb/>entour l'ost as Franchois, repairierent ariere et
        <lb/>s'asanlerent toutes ensanle avec l'empereur u val. <lb/>Et quant li Franchois virent
        trestoutes les batailles <lb/>l'empereur assanlees ensanle, si s'aresterent en son <lb/>le
        tertre tout coi, et se mervellierent que li empereur <lb/>voloit faire, et envoierent li
        conte et li haut homme <lb/>des trois batailles li un as autres, pour prendre <lb/>conseil
        que il feroient, s'il iroient dusques a l'ost<pb n="51"/>
        <lb/>l'empereur ou non. Et n'eurent mie consel qu'il i <lb/>alaissent, car il estoient molt
        en sus de l'ost et, s'il <lb/>se combatoient la ou li empereres estoit, chil qui
        <lb/>wardent l'ost ne les vesroient mie, ne ne leur por̲roient <lb/>aidier, se mestiers en
        estoit, et, d'autre part, <lb/>entr'ax et l'empereur avoit uns grand caneus, uns <lb/>grans
        conduis, par ou l'iawe venoit en Constanti̲noble, <lb/>que, s'il i passaissent, il eussent
        grant damage <lb/>de leur gent; et pour chou n'eurent il mie consel <lb/>qu'il i alaissent.
        Entrementiers que li Franchois <lb/>parloient ensi ensanle, este me vous que li empereres
        <lb/>se mist arriere en Constantinoble; et quant il fu <lb/>venus, si fu molt blasmés
        durement et de dames et de <lb/>demiseles, et d'uns et d'autres de chou qu'il ne s'es̲toit
        <lb/>combatus a si peu de gent comme li Franchois <lb/>estoient, a tot si grant pule comme
        il avoit mené.</p>
      <p n="49">
        <lb/>XLIX. Quant li empereres fu ensi faitement <lb/>retornés, si s'en renvinrent li pelerin
        a leur tentes et <lb/>se desarmerent, et quant il furent desarmé, li <lb/>Venicien qui
        estoient passé en nes et en barges, si <lb/>vinrent demander de leur nouveles et disent :
        &quot; Par <lb/>foi! nous aviemes oï dire que vous vous combatiés <lb/>as Grius; si
        aviemes molt grant peur de vous, si <lb/>veniemes a vous. &quot; Et li Franchois leur
        respondirent <lb/>et disent : &quot; Par foi! le grace Dieu, nous avons bien <lb/>fait,
        car nous alames encontre l'empereur, et li <lb/>empereres n'osa assanler a nous! &quot;
        Et li Franchois <lb/>redemanderent des nouveles as Veniciens, et il leur <lb/>disent :
        &quot; Par foi! &quot; fisent il, &quot; nous avons durement <lb/>asali, et
        entrames en le cité par deseur les murs, et <lb/>meismes le fu en le chité si comme molt en
        i eut <lb/>d'arse de le chité. &quot;<pb n="52"/></p>
      <p n="50">
        <lb/>L. Si comme li Franchois et li Venicien parloient <lb/>ensanle, si leva molt grans
        mumures en le vile, et <lb/>disent chil de le vile a l'empereur qu'il les delivrast <lb/>des
        Franchois qui les avoient assis, et que s'il ne <lb/>se combatoit a aus, qu'il iroient pour
        le jone vaslet <lb/>que li Franchois avoient amené, s'en feroient em̲pereur <lb/>et leur
        seigneur.</p>
      <p n="51">
        <lb/>LI. Quant li empereres oï chou, si leur creanta <lb/>que il se combateroit l'endemain a
        aus, et quant <lb/>che vint vers mie nuit, si s'en fui li empereres hors <lb/>de le vile a
        tout tant de gent comme il peut mener <lb/>avec lui.</p>
      <p n="52">
        <lb/>LII. Quant che vint l'endemain par matin et que <lb/>chil de le vile seurent que li
        empereres se estoit fuis, <lb/>si ne font il mais el, si vienent il as portes, si les
        ou̲vrirent <lb/>et si issirent hors et si vinrent a l'ost des <lb/>Franchois, et demanderent
        et enquisent Alexe, le <lb/>fil Kyrsaac. Et on leur enseigna que a le tente le <lb/>marchis
        le troveroient. Quant il vinrent la, si le tro̲verent; <lb/>si en fisent si ami molt grant
        feste et molt <lb/>grant goie et merchierent molt les barons et disent <lb/>que molt avoient
        bien fait et grant barnage, qui si <lb/>faitement avoient ouvré, et disent que li empereres
        <lb/>s'en estoit fuis, et qu'il venissent en le chité et u <lb/>palais comme u leur.
        Adonques si sanlerent tout li <lb/>haut baron de l'ost, et prisent Alexe, le fil Kyrsac, si
        <lb/>l'en menerent u palais a grant goie et a grant feste. <lb/>Et quant il furent venu u
        palais, si fisent Kyrsac <lb/>sen pere metre hors de prison et se femme, que ses
        <lb/>freres, qui avoit tenu l'empire, i avoit fait metre. <lb/>Et quant Kyrsacs fu hors de
        prison, si eut molt<pb n="53"/>
        <lb/>grant goie de sen fil, et acola loi et baisa, et merchia <lb/>molt tous les barons qui
        lueques estoient, et dist <lb/>que, par l'aiwe de Dieu avant et de le leur, estoit <lb/>il
        hors de prison. Adonques si furent aportees deus <lb/>caiieres a or, et assist on Kyrsac en
        l'une et Alexe, <lb/>sen fil, en l'autre par delés, et fu Kyrsaacs saisis du <lb/>siege
        emperial. Adonques dist on a l'empereeur : <lb/>&quot; Sire, il a chaiens un haut homme
        en prison, Mor̲chofles <lb/>a a non, qui bien i a esté set ans. Se vostre <lb/>volentés i
        fust, il fus boin que on le mesist hors de <lb/>prison. &quot; Adonques si fu Morchofles
        mis hors de <lb/>prison, puis en fist li empereres sen maistre bailliu, <lb/>dont li
        empereres eut puis aprés molt mal werredon, <lb/>si comme nous vous dirons aprés. Or avint,
        aprés que <lb/>li Franchois eurent si faitement ouvré, que li soudans <lb/>du Coine oï dire
        que si faitement avoient fait li <lb/>Franchois. Si vint parler a aus la ou il estoient
        <lb/>encore logié dehors Coustantinoble, si leur dist : <lb/>&quot; Chertes, seigneur
        &quot;, fist-il, &quot; vous avés fait molt <lb/>grant barnage et molt grant
        proeche, qui si grant <lb/>cose comme Constantinoble est, qui est li kiés du <lb/>monde,
        avés conquis, et avés remis le droit oir de <lb/>Coustantinoble en sen siege et coroné
        l'avés a <lb/>empereeur. &quot; Che disoient il u païs que Coustanti̲noble <lb/>estoit
        li kiés du monde. &quot; Seigneur, &quot; fist li <lb/>soudans, &quot; je vous
        vaurroie proier d'une cose que je <lb/>vous dirai. Jou ai un mien frere mainsné de mi, qui
        <lb/>m'a soustraite me tere et me seignorie du Coine par <lb/>traïson, dont g'estoie sires
        et dont je sui drois oirs. <lb/>Se vous me voliés aidier a conquerre me tere et me
        <lb/>seignourie, je vous dourroie molt grant plenté de <lb/>men avoir, et si me feroie
        crestiener et tous chiax <lb/>qui a mi se tenroient, se je ravoie me seignourie, et<pb
          n="54"/>
        <lb/>se vous me voliés aidier. &quot; Et li baron respondirent <lb/>qu'il s'en
        conselleroient, et fu mandés de Venice li <lb/>dux et li marchis et tout li haut baron, et
        s'en assen̲lerent <lb/>a molt grant consel, et tant que leur consaus <lb/>ne leur aporta mie
        qu'il fesissent chou que li soudans <lb/>leur requeroit. Et quant il vinrent de leur consel,
        <lb/>si respondirent au soudan qu'il ne pooient mie <lb/>faire chou qu'il leur requeroit,
        car il avoient encore <lb/>leur couvenanches a avoir de l'empereeur, et que <lb/>che seroit
        uns perix de laier si grant cose comme <lb/>Coustantinoble est en tel point comme ele
        estoit; <lb/>si ne l'osseroient laissier. Quant li soudans oï chou, <lb/>si en fu tous
        courchiés, si s'en rala.</p>
      <p n="53">
        <lb/>LIII. Aprés quant li baron eurent mené Alexe u <lb/>palais, si demanderent de le sereur
        le roi de Franche, <lb/>que on apeloit l'empeerris de Franche, se ele vivoit <lb/>encore, et
        on dist ouil et que ele estoit mariee, que <lb/>uns haus hons de le chité, li Vernas avoit a
        non, <lb/>l'avoit espousee; si manoit en un palais pres d'iluec. <lb/>La si l'alerent veir
        li baron, et si le saluerent, et <lb/>molt li pramissent a faire lui servige, et ele leur
        fist <lb/>molt mauvais sanlant et molt estoit corchie de chou <lb/>qu'il estoient la alé et
        de chou qu'il avoient chelui <lb/>Alexe coroné; ne ne voloit parler a aus, ains i fai̲soit
        <lb/>parler un latimier, et disoit li latimiers qu'ele <lb/>ne savoit nient de Franchois.
        Mais li quens Loeis <lb/>(chis estoit ses cousins) si s'acointa a lui.</p>
      <p n="54">
        <lb/>LIV. Aprés il avint un jour que li baron alerent <lb/>esbanier u palais pour veir
        Kyrsac et l'empereur <lb/>sen fil. Si comme li baron estoient laiens u palais, si <lb/>vint
        illueques uns rois qui toute avoit le char noire,<pb n="55"/>
        <lb/>et avoit une crois en mi le front qui li avoit esté <lb/>faite d'un caut fer. Chis rois
        si sejornoit en une molt <lb/>rike abeïe en le chité, ou Alexes, qui avoit esté
        <lb/>empereres, avoit kemandé que il fust et en fust sires <lb/>et demisiaus, tant comme il
        i vausist sejorner. <lb/>Quant li empereres le vit venir, si se leva encontre <lb/>lui et
        s'en fist molt grant feste. Si demanda li em̲pereres <lb/>as barons : &quot; Savés vous
        ore &quot;, fist il, &quot; qui <lb/>chist hons est? - Sire, nennil &quot;,
        fisent li baron. <lb/>&quot; Par foi! &quot; fist li empereres, &quot; ch'est li
        rois de Nubie, <lb/>qui est venus en pelerinage en cheste vile. &quot; Et fist <lb/>on
        parler latimiers a lui, et fist on lui demander ou se <lb/>tere estoit, tant qu'il respondi
        as latimiers, en sen <lb/>langage, que se tere estoit encore cent journees de̲la
        <lb/>Jherusalem, et de la estoit il venus en Jherusa̲lem <lb/>en pelerinage; et si dist que,
        quant il mut de <lb/>sen païs, qu'il mut bien soixante hommes de se <lb/>tere avec lui; et
        quant il vint en Jherusalem n'en <lb/>i eut il de vis que dis, et quant il vint de
        Jherusa̲lem <lb/>en Coustantinoble, n'en avoit il que deus vis. <lb/>Et si dist qu'il voloit
        aler en pelerinage a Rome et <lb/>de Rome a Saint Jake et puis revenir s'ent ariere <lb/>en
        Jherusalem, s'il pooit tant vivre, et puis illue̲ques <lb/>morir. Et si dist que tot chil de
        se tere estoient <lb/>crestien, et quant li enfes estoit nes et on le bap̲tisoit, <lb/>que
        on li faisoit une crois en mi le front <lb/>d'un caut fer ausi comme il avoit. Si
        esgarderent <lb/>li baron chu roi a molt grant merveille.</p>
      <p n="55">
        <lb/>LV. Aprés, quant li baron eurent coroné Alexe <lb/>si faitement comme je vous ai dit,
        si atira on que <lb/>mesires Pierres de Braichoel, et il et se gent, man̲roient <lb/>u
        palais avec l'empereur; et puis aprés si<pb n="56"/>
        <lb/>atirerent li baron comment il se herbegeroient, et <lb/>n'oserent mie manoir du tot en
        le chité pour les <lb/>Grius qui traïteur estoient; ains s'en alerent herber̲gier <lb/>outre
        le port, par devers le tour de Galatha, et <lb/>se herbegierent illueques tout ensanle en
        unes man̲sions <lb/>qui i estoient, et traisent leur navie et arri̲verent <lb/>devant aus,
        et aloient en le chité quant <lb/>il voloient. Et quant il voloient aler par yawe, si
        <lb/>passoient en barges, et quant il voloient aler a <lb/>cheval, si passoient au pont.
        Adonques, quant il <lb/>furent herbegié, si prisent consel ensanle et li <lb/>Franchois et
        li Venicien que il feroient abatre cin̲quante <lb/>toises des murs de le vile, car il
        doutoient <lb/>que chil de le chité ne revelaissent encontre aus.</p>
      <p n="56">
        <lb/>LVI. Aprés si sanlerent un jour tout li baron u <lb/>palais l'empereur, et demanderent
        leur convenan̲ches <lb/>a l'empereur; et respondi qu'il les tenroit bien, <lb/>mais il
        voloit anchois estre coronés. Et puis si ati̲rerent <lb/>et prisent un jour de li coroner;
        et a chel jour <lb/>il fu coronés hautement comme empereres par le <lb/>volenté de sen pere
        qui li otria boinement. Et quant <lb/>il fut coronés, li baron requisent leur paiement; et
        <lb/>il dist qu'il paieroit molt volentiers chou qu'il por̲roit, <lb/>et paia adonques bien
          <num>.c.m.</num> mars. Et de ches <lb/><num>.c.m.</num> mars rechurent li Venicien le
        moitié, car il <lb/>devoient avoir le moitié des conquestes; et des <lb/><num>.l.m.</num>
        mars qui remesent, leur paia on <num>.xxxvi.m.</num> mars <lb/>que li Franchois leur
        devoient encore de leur navie; <lb/>et des autres <num>.xx.m.</num> mars qui remessent as
        pele̲rins, <lb/>rendi on a tous chiaus qui avoient presté de <lb/>leur avoir au paiage du
          passage.<pb n="57"/></p>
      <p n="57">
        <lb/>LVII. Aprés li empereres requist les barons, et <lb/>si leur dist que il n'avoit fors
        Coustantinoble, et que <lb/>peu li vauroit s'il n'avoit autre cose, car ses oncles
        <lb/>tenoit toutes les chités et les castiax qui siens de̲voient <lb/>estre; et requist les
        barons que il li aidais̲sent <lb/>a conquerre de le tere entor, et il leur douroit
        <lb/>encore du sien molt volentiers. Adonques respon̲dirent <lb/>que che voloient il molt
        volentiers, que tot <lb/>chil qui gaignier voloient i alaissent. Adonc si i ala <lb/>bien le
        moitié de chiax de l'ost avec Alexe, et <lb/>l'autre moitié remest en Coustantinoble pour
        re̲chevoir <lb/>le paiement, et Kyrsaacs remest pour faire <lb/>le paiement as barons. Et
        Alexes s'en ala a toute <lb/>l'ost et conquist de le tere bien vint chités et bien
        <lb/>quarante castiax ou plus; et Alexes, li autres em̲pereres, <lb/>ses oncles, s'en fuioit
        tous dis avant, et <lb/>furent bien li Franchois avec Alexe largement <lb/>trois mois. Et
        entrementiers que Alexes fist chele <lb/>chevauchie, firent chil de Coustantinoble leur mur
        <lb/>refaire plus fort et plus haut qu'il n'estoit devant, <lb/>que li Franchois avoient
        fait abatre bien chin̲quante <lb/>toises quant il eurent le vile prise, pour <lb/>chou que
        il doutoient que li Griu ne revelaissent <lb/>encontre aus. Et quant li baron qui estoit
        demoré <lb/>pour le paiement rechevoir virent que Kyrsaacs ne <lb/>leur paioit nient, si
        manderent as autres barons, <lb/>qui estoient alé avec Alexe, qu'il s'en revenissent,
        <lb/>que Kyrsaacs ne les paioit nient, et qu'il s'en fus̲sent <lb/>tout venu dedens le feste
        Tous Sains. Quant li <lb/>baron oïrent chou, si disent a l'empereur qu'il s'en
        <lb/>retorneroient; quant li empereres oï chou, si dist <lb/>qu'il s'en retorneroit puis
        qu'il s'en retornoient, <lb/>car il ne s'osoit mie fier en ches Grius. Si s'en revin̲rent<pb
          n="58"/>
        <lb/>arriere en Coustantinoble; si s'en ala li empe̲reres <lb/>en sen pailais, et li pelerin
        s'en alerent a leur <lb/>herberges outre le port.</p>
      <p n="58">
        <lb/>LVIII. Aprés si s'asanlerent li conte et li haut <lb/>homme et li dux de Venice et li
        empereres ensanle. <lb/>Si demanderent li Franchois leur paiement a l'em̲pereur, <lb/>et li
        empereres respondi qu'il avoit si se <lb/>chité raience et ses gens qu'il ne leur avoit que
        paier, <lb/>mais dounaissent lui un terme, et par dedens il se <lb/>pourvesroit qu'il les
        paieroit. Il li dounerent, et <lb/>quant li termes fu passés, il ne les paia nient, et li
        <lb/>baron redemanderent de rekief leur paiement. Et li <lb/>empereres redemanda encore un
        respit, et on li <lb/>donna. Et par dedens si homme et ses gens et chis <lb/>Morchofles
        qu'il avoit jeté de prison vinrent a lui <lb/>et se li disent : &quot; Ha! sire, vous
        leur avés trop paié, <lb/>ne leur paiés plus! Vous estes tous raiens, tant leur <lb/>avés
        vous paié! Mais faites les ent aler et si les <lb/>congeés hors de vo tere. &quot; Et
        Alexes si creï chu consel, <lb/>si ne leur vaut nient paier. Quant chus respis fu
        <lb/>passés et li Franchois virrent que li empereres ne <lb/>les paioit nient, si
        s'asanlerent tout li conte et li <lb/>haut homme de l'ost, si s'en alerent u palais
        l'em̲pereur <lb/>et demanderent de rekief leur paiement. Et <lb/>li empereres leur respondi
        qu'il ne les pooit paier en <lb/>nule fin, et li baron li respondirent que, s'il ne les
        <lb/>paioit, il pourcacheroient tant du sien qu'il seroient <lb/>paié.</p>
      <p n="59">
        <lb/>LIX. A ches paroles se partirent li baron du <lb/>palais et s'en revinrent a leur
        herberges, et quant il <lb/>furent revenu, si prisent consel ensanle qu'il fe̲roient,<pb
          n="59"/>
        <lb/>tant qu'il renvoierent a l'empereur deus che̲valiers, <lb/>et se lui manderent de
        rekief qu'il leur <lb/>envoiast leur paiement. Et il respondi as messages <lb/>qu'il ne les
        paieroit nient, qu'il leur avoit trop paié <lb/>et qu'il ne les doutoit nule creature; ains
        leur <lb/>manda qu'il s'en alaissent et widaissent se tere, et <lb/>bien seussent il que,
        s'il ne le widoient auques par <lb/>tans, qu'il leur feroit anui. A tant li message s'en
        <lb/>revinrent et fisent savoir as barons chou que li em̲pereres <lb/>avoit respondu. Li
        baron, quant il oïrent <lb/>chou, si se consellierent qu'il feroient, tant que li <lb/>dux
        de Venice dist qu'il voloit aler parler a lui. Si <lb/>prist un message, se li manda qu'il
        venist a lui par̲ler <lb/>seur le port. Et li empereres i vint a cheval; et li <lb/>dux fist
        armer quatre galies, si s'en entra en l'une, <lb/>et les trois fist aler avec lui pour li
        warder; et quant <lb/>il vint vers le rive du port, si vit l'empereur qui i <lb/>estoit
        venus a cheval, si parla a lui et se li dist : <lb/>&quot; Alexe, que cuides tu faire ?
        &quot; fist li dux, &quot; preng <lb/>warde que nous t'avons geté de grant
        caitiveté, si <lb/>t'avons fait seigneur et coroné a empereur; ne nous <lb/>tenras tu mie
        &quot; fist li dux, &quot; nos convenenches, ne <lb/>si n'en feras plus? - Naie
        &quot;, fist li empereres, &quot; je <lb/>n'en ferai plus que fait en ai! - Non?
        &quot; dist li dux, <lb/>&quot; garchons malvais; nous t'avons &quot;, fist li
        dux, &quot; geté <lb/>de le merde et en le merde te remeterons; et je te <lb/>desfi et
        bien saches tu que je te pourcacherai mal <lb/>a men pooir de ches pas en avant.
        &quot;</p>
      <p n="60">
        <lb/>LX. A ches paroles s'en parti li dux et s'en revint <lb/>arriere. Si s'asanlerent li
        conte et tout li haut homme <lb/>de l'ost et li Venicien pour prendre consel que il
        <lb/>feroient; et disent li Venicien qu'il ne pooient mie<pb n="60"/>
        <lb/>faire leur eschieles ne leur engiens seur leur nes pour <lb/>le tans qui trop estoit
        fres; si estoit le saisons entre <lb/>feste Tous Sains et Noel. Entrementiers qu'il
        <lb/>estoient illueques si esmari, si ne fait mais el li <lb/>empereres et si traïteur qui
        entour li estoient, si se <lb/>pourpenserent d'une grant traïson, qu'il voloient ... <lb/>il
        prendre en le chité par nuit nes; si les font il <lb/>toutes emplir de bien seske legnne et
        de lardons <lb/>dedens le legnne; si font il bouter le fu ens. Quant <lb/>che vint vers mie
        nuit et les nes furent bien esprises, <lb/>si ventoit mout durement, si laissent li Griu
        illue̲ques <lb/>ches nes toutes ardans pour ardoir le navie as <lb/>Franchois, et li vens
        les acachoit grant aleure vers le <lb/>navie. Quant s'aperchoivent li Venicien, si salent
        <lb/>sus, si entrerent en barges et en galies, si fisent tant <lb/>que onques le grace Dieu
        leur navies n'en eut garde. <lb/>Ne demora mie aprés plus de quinze jours que li <lb/>Griu
        refisent autretel; et quant li Venicien les ra̲perchurent, <lb/>si ralerent encontre et
        deffendirent <lb/>molt bien leur navie de chu fu, si que onques le grace <lb/>Dieu n'en
        eurent warde, fors une nes markaande <lb/>qui lueques estoit venue : chele fu arse. Et le
        kiertés <lb/>estoit si grans en l'ost que on i vendoit un sestier de <lb/>vin
          <num>.xij.</num> saus, <num>.xiiij.</num> saus, <num>.xv.</num> saus tele eure fu, et
        <lb/>une geline <num>.xx.</num> saus, et un oef. <num>.ij.</num> deniers; mais du
        <lb/>bescuit n'i avoit il mie tele kierté, ains en avoient <lb/>auques a leur ost maintenir
        une pieche.</p>
      <p n="61">
        <lb/>LXI. Entrementiers qu'il sejornoient illuec <lb/>l'iver, si se warnirent molt bien chil
        de le chité <lb/>et fisent leur mur rehauchier et leur tours, et<pb n="61"/>
        <lb/>fisent faire par deseure les tors de pierre boines <lb/>tors de fust, et fisent ches
        tors de fust bien hourder <lb/>par dehors de boines ais, et bien couvrir par deseure <lb/>de
        boins cuirs, si qu'il n'eussent warde des esquieles <lb/>des nes as Veniciens; et avoient
        bien li mur soi̲sante <lb/>piés de haut et les tors chent. Et fisent bien <lb/>quarante
        perrieres rengier par dedens le chité de <lb/>kief en kief les murs, en chel endroit ou on
        cuidoit <lb/>que on assausit, et ne fu mie merveille se il fisent <lb/>chou, car molt en
        eurent grant loisir. Entre ches <lb/>entrefaites li Griu, li traïtre l'empereeur et
        Morcho̲fles <lb/>que li empereres avoit geté de prison, s'asan̲lerent <lb/>un jor et
        pourparlerent une grant traïson, <lb/>qu'il voloient autre empereur de chelui faire, qui
        <lb/>les delivrast des Franchois, car Alexes ne leur san̲loit <lb/>mie boins; tant que
        Morchofles dist : &quot; Se vous <lb/>me voliés &quot;, fist il, &quot; croire,
        et vous me voliés faire <lb/>empereur, je vous deliverroie si bien des Franchois <lb/>et de
        l'empereur que jamais warde n'en ariés. &quot; Et il <lb/>disent que s'il les en pooit
        delivrer, qu'il le feroient <lb/>empereur, et Morchofles leur creanta qu'il les en
        <lb/>deliverroit dedens uit jours; et il li otriierent qu'il <lb/>le feroient empereeur.</p>
      <p n="62">
        <lb/>LXII. Adont ala Morchofles, ne s'evlia mie; si <lb/>prist serjans avec lui; si s'en
        entra par nuit en le <lb/>cambre ou ses sires li empereres, qui le geta de <lb/>prison, se
        dormoit, si li fist lachier une corde u col, <lb/>si le fist estranler et sen pere Kyrsaac
        ausi. Quant <lb/>il eut chou fait, si vint ariere a chiaus qui le devoient <lb/>faire
        empereur, si leur dist; et chil alerent, si le <lb/>coronerent et s'en fisent empereur.
        Quant Mor̲chofles <lb/>fu empereres, si s'en ala le nouvele par le<pb n="62"/>
        <lb/>chité : &quot; K'est, que n'est, par foi! Morchofles est <lb/>empereres, s'a sen
        seigneur mordri. &quot; Aprés on traist <lb/>de le chité unes letres en l'ost as
        pelerins, qui di̲soient <lb/>que Morchofles avoit ensi ouvré. Quant li ba̲ron <lb/>le
        seurent, si dist aucuns que dehait eust qui <lb/>en caloit de chou que Alexes estoit mors,
        pour chou <lb/>qu'il ne vaut les couvenenches as pelerins tenir. <lb/>Li autre disent qu'il
        leur en pesoit qu'il avoit esté si <lb/>faitement mors. Aprés ne demora mie graument
        <lb/>quant Morchofles manda au conte de Flandres, au <lb/>conte Loeis, au marchis et a tous
        les autres haus <lb/>barons, qu'il s'en alaissent et que il widaissent se <lb/>tere, et que
        bien seussent il qu'il estoit empereres <lb/>et que s'il les i ataingnoit dedens uit jours,
        qu'il <lb/>les ochirroit tous. Quant li baron oïrent chou que <lb/>Morchofles leur avoit
        mandé, si respondirent : <lb/>&quot; Qui? &quot; fisent il, &quot; chis qui sen
        seigneur a mordri <lb/>par nuit en traïson si nous a mandé chou ? &quot; Se li
        <lb/>manderent ariere que ore le desfioient il et qu'il se <lb/>gardast d'aus, et que il
        n'en partiroient du siege, <lb/>s'aroient chelui vengié que il avoit mordri et si
        <lb/>raroient pris autre fois Coustantinoble et si raroient <lb/>tout pleinement les
        convenenches que Alexes leur <lb/>avoit en convent.</p>
      <p n="63">
        <lb/>LXIII. Quant Morchofles oï chou, si kemanda <lb/>que on wardast molt bien les murs et
        les tours et <lb/>les hordast on, si que il n'eussent garde des assaus <lb/>as Franchois; et
        il si fisent molt bien, si que li mur <lb/>et les tours furent plus fors et plus
        desfensauvles que <lb/>devant.</p>
      <p n="64">
        <lb/>LXIV. Il avint aprés, en chu tempore que Mor̲chofles <lb/>li traïtres fu empereres et
        que l'os des Fran̲chois<pb n="63"/>
        <lb/>estoit si povre com jou vous ai par devant dit, <lb/>et qu'il ratornoient durement leur
        nes et leur engiens <lb/>pour assalir, que Jehans li Blakis manda as haus ba̲rons <lb/>de
        l'ost que se il le voloient coroner a roi a <lb/>estre sires de se tere de Blakie, que il
        tenroit se tere <lb/>et sen roiaume d'aus, et qu'il venroit en leur aiwe <lb/>pour aidier a
        prendre Coustantinoble a tout <lb/><num>.c.m.</num> hommes a armes. Or est Blakie une tere
        qui <lb/>est du demaine l'empereur, et estoit chus Jehans <lb/>uns serjans l'empereur qui
        wardoit une huiriere <lb/>l'empereeur; si que quant li empereres mandoit soi̲sante
        <lb/>chevaus ou chent, que chis Jehans li envoioit <lb/>et venoit a court cascun an devant
        chou qu'il fust <lb/>par mal de le court, et tant qu'il i vint a un jour et <lb/>que uns
        escouillés, uns des uissiers l'empereur, li <lb/>fist un lait fait, qu'il le feri d'unes
        corgies par mi le <lb/>vissage, dont il eut molt grant duel. Et pour chu <lb/>lait fait que
        on li fist, si s'en parti Jehans li Blakis <lb/>par mautalent de le court, et s'en rala en
        Blakie. Si <lb/>est Blakie une molt fort tere qui toute est enclose <lb/>d'unes montaingnes,
        si que on n'i puet entrer ne <lb/>issir fors par un destroit.</p>
      <p n="65">
        <lb/>LXV. Quant Jehans fu venus, si commenche a <lb/>atraire le haus homes de Blakie, comme
        chis qui <lb/>estoit rikes hons et qui auques pooir i avoit, si leur <lb/>commenche a
        prumetre et a douner et as uns et as <lb/>autres, et fist tant que tout chil du païs furent
        tot <lb/>subjet a lui, et tant que il fu sires d'aus. Quant il fu <lb/>sires d'aus, si
        traist il as Commains, si fait il tant, <lb/>que par un que par el, qu'il fu leur amis et
        que il <lb/>furent tot en s'aiwe et que il fu ansi comme tous <lb/>sires d'aus. Or est
        Commaine une tere qui mar̲chist<pb n="64"/>
        <lb/>a Blakie; si vous dirai quel gent chil Com̲main <lb/>sont. Che sont une gent sauvage
        qui ne <lb/>erent ne ne semment, ne n'ont borde ne maison, <lb/>ains ont unes tentes de
        feutre, uns habitacles ou il se <lb/>muchent, et se vivent de lait et de formage et de
        <lb/>char. Si y a en esté tant de mouskes et de mouske̲rons <lb/>que il n'osent issir hors
        de leur tentes waire <lb/>preu devant en l'iver. En yver si issent hors de leur <lb/>tentes
        et de leur païs, quant il voellent faire leur <lb/>chevauchie. Si vous dirons que il font.
        Cascuns d'aus <lb/>a bien dis chevax ou douze; si les ont si duis qu'il <lb/>les sivent
        partout la ou il les voellent mener, si <lb/>montent puis seur l'un et puis seur l'autre. Si
        a cas̲cuns <lb/>des chevax, quant il oirrent, un sakelet pendu <lb/>au musel la ou se viande
        est; si menjue si comme il <lb/>siut sen maistre, ne ne cessent d'esrer et par nuit et
        <lb/>par jour. Si vont si durement que il vont bien en <lb/>une nuit et en un jor sis
        journees ou set ou uit d'es̲rure. <lb/>Ne ja tant comme il vont, riens ne carkeront <lb/>ne
        ne prenderont devant au repairier; mais quant <lb/>il repairent, dont si acuellent proies,
        si prennent <lb/>hommes, si prenent chou qu'il pueent ataindre; <lb/>ne ja n'iront autrement
        armé fors qu'il ont unes <lb/>vesteures de piax de mouton et portent ars et <lb/>saietes
        avec aus; ne ne croient autrement fors en <lb/>le premiere beste qu'il encontrent le
        matinee, et <lb/>chis qu'il l'encontre, si i croit toute jour quele beste <lb/>che soit.
        Ichés Commains avoit Jehans li Blakis <lb/>en s'aiwe et venoit cascun an preer le tere
        l'empe̲reur <lb/>dusk'a meesme de Coustantinoble, ne n'avoit <lb/>li empereres tant de pooir
        qu'il s'en peust deffendre. <lb/>Quant li baron de l'ost seurent chou que Jehans li
        <lb/>Blakis leur mandoit, si disent qu'il s'en conselle̲roient;<pb n="65"/>
        <lb/>et quant il se furent consellié, si eurent <lb/>malvais consel, si respondirent que ne
        de lui ne de <lb/>s'aiwe n'avoient il cure, mais bien seust il que il le <lb/>greveroient et
        que il mal li feroient s'il pooient, et <lb/>il leur vendi puis molt kier. Che fu molt grand
        deus <lb/>et molt grans damages. Et quant il eut fali a aus, <lb/>si envoia a Rome pour se
        corone, et li apostoiles y <lb/>envoia un cardounal pour lui coroner : si fu coronés <lb/>a
        roi.</p>
      <p n="66">
        <lb/>LXVI. Or vous dirons d'une autre aventure qu'il <lb/>avint a mon seigneur Henri, le
        frere le conte de <lb/>Flandres. Entre ches entrefaites que li Franchois <lb/>avoient assis
        Coustantinoble, il avint que mesires <lb/>Henris, et il et chil de se compaingnie,
        n'estoient <lb/>mie molt rike, ains avoient bien mestier et de <lb/>viandes et d'autres
        coses, tant que on endita une <lb/>chité, la Filee avoit a non, a dis liwes loins de l'ost.
        <lb/>Ichele chités estoit molt rike et molt plentive; si <lb/>ne fist mais el mesires Henri,
        si atorna son oirre et <lb/>s'en parti de l'ost a chelee par nuit, li trentisme de
        <lb/>chevaliers et assés serjans a cheval avec lui, que <lb/>waires de gens ne le seurent.
        Quant il vint a le chité, <lb/>si fist sen fait, si i sejorna un jor; et entrementiers
        <lb/>que il i ala, si fu espiés et endités a Morchofle. Quant <lb/>Morchofles le seut, si
        fist monter bien dusques a <lb/><num>.iiij.m.</num> hommes a armes, et fist porter
        l'ansconne <lb/>avec lui, un ymage de Nostre Dame que li Griu <lb/>apeloient ensi, que li
        empereeur portent avec aus <lb/>quant il vont en bataille; et si grant fianche ont en
        <lb/>chel ansconne que il croient bien que nus qui le <lb/>port en batalle ne puet estre
        desfis, et pour chou <lb/>que Morchofles ne le portoit mie a droit, creons<pb n="66"/>
        <lb/>nous qu'il fu desconfis. Et li Franchois avoient ja <lb/>leur gaaing envoié a l'ost; si
        les waita Morchofles <lb/>au repairier, et quand il vint a une liwe pres de nos <lb/>gens,
        si mist ses gens en await et fist ses embuske̲mens <lb/>et nos gens n'en seurent mot, si
        s'en reve̲noient <lb/>durement ne ne seurent mot de chel await. <lb/>Quant li Griu les
        virent, si s'escrierent, et nos <lb/>Franchois se regarderent. Quant il les virrent, si
        <lb/>eurent molt grant peur, et molt commenchierent <lb/>a reclamer Damedieu et Nostre Dame,
        et furent <lb/>si esmari qu'il ne se seurent consellier, et tant qu'il <lb/>disent entr'aus
        : &quot; Par foi! se nous fuions, nous <lb/>sommes tout mort; miex nous vient morir en
        des̲fendant <lb/>que en fuiant. &quot; Adont si s'aresterent tout <lb/>coi; et prisent
        entour uit arbalestiers que il avoient, <lb/>si les misent devant aus; et li empereres
        Morchofles <lb/>li traïtres et li Griu leur vienent molt tres grant <lb/>aleure, si se
        fierent en aus mout radement, mais <lb/>onques nul des Franchois, le merchi Dieu, ne misent
        <lb/>a pié. Quant li Franchois virent que li Grieu leur <lb/>couroient si sus de toutes
        pars, si laissierent les <lb/>lanches caïr jus, si traient coustiaus et misericordes
        <lb/>qu'il avoient, si s'acueillent a desfendre molt vi̲geureusement, <lb/>si en ochient
        mout. Quant li Griu <lb/>virent que li Franchois les desconfissoient si, si se
        <lb/>commenchent il a esmaier, si tornent il en fuies. Et <lb/>nos Franchois les acueillent,
        si en ochisent molt, <lb/>et molt en retinrent et mout y waaingnierent; et <lb/>cachierent
        l'empereur Morchofle largement demie <lb/>liwe, qu'il le cuidoient tous dis prendre, et si
        le <lb/>hasterent et lui et chiaus de se compaingnie que <lb/>il laierent caïr l'ansconne et
        sen capel emperial et <lb/>l'ensengne et l'ansconne, qui toute estoit d'or et<pb n="67"/>
        <lb/>toute carkie de rikes pierres precieuses, et estoit <lb/>si bele et si rike que onques
        si bele ne si rike ne fu <lb/>veue. Quant li Franchois le virent, si laiserent leur
        <lb/>cache, si furent molt lié durement, si prisent l'image, <lb/>si l'en aporterent a molt
        grant goie et molt grant <lb/>feste. Et endementiers qu'il se conbatoient, virrent
        <lb/>nouveles a l'ost qu'il estoient encontre des Grieus; <lb/>et quant chil de l'ost oïrent
        les nouveles, si s'ar̲merent <lb/>et poinsent encontre seigneur Henri pour <lb/>lui secorre.
        Et quant il vinrent la, si s'en estoient <lb/>ja li Grieu fui, et nos Franchois en amenoient
        leur <lb/>waaing, et l'ansconne en aportoient, qui si estoit <lb/>bele et rike com je vous
        ai dit; et quant il vinrent <lb/>pres de l'ost, si alerent li vesque et li clerc, qui en
        <lb/>l'ost estoient, a pourcession encontre aus, et rechu̲rent <lb/>l'ansconne a grant goie
        et a grant feste, et le <lb/>balla on au vesque de Troies; si l'emporta li vesques <lb/>en
        l'ost, a une eglise ou il repairoient, et canterent li <lb/>vesque, et fisent ent molt grant
        feste, et tres chu jour <lb/>qu'ele fu conquise, otrierent tout li baron que ele <lb/>seroit
        donnée a Chistiax, et puis i fu ele portee. Et <lb/>quant Morchofles vint ariere en
        Coustantinoble, <lb/>si fist acroire qu'il avoit desbareté et desconfit <lb/>seigneur Henri
        et se gent, et demandoient aucun <lb/>des Grius tot belement : &quot; Ou est l'ansconne
        et l'en̲seingne? &quot; <lb/>Et li autre disoient que on avoit tout <lb/>mis en sauf.
        Tant alerent ches nouveles amont <lb/>et aval que li Franchois seurent k'ensi faitement
        <lb/>avoit fait Morchofles acroire qu'il avoit les Fran̲chois <lb/>desconfis; et li
        Franchois ne fisent mais el, si <lb/>font il armer une galie et fisent prendre l'ansconne
        <lb/>et lever bien haut en le galie, et l'enseingne de l'em̲pire, <lb/>et fisent nagier
        chele galie a tout l'ansconne<pb n="68"/>
        <lb/>et a tout l'enseingne de kief en kief les murs, si que <lb/>chil qui a murs estoient et
        molt de gent de le chité <lb/>le virent et le connurent bien que ch'estoit l'ensein̲gne
        <lb/>et l'ansconne l'empereur.</p>
      <p n="67">
        <lb/>LXVII. Quant li Griu virent chou, si vienent <lb/>a Morchofle, si l'acueillent mout a
        hounir et a blas̲mer <lb/>de chou qu'il avoit l'enseingne de l'empire et <lb/>l'ansconne
        perdue et de chou qu'i leur avoit fait <lb/>acroire qu'il avoit les Franchois desconfis; et
        <lb/>quant Morchofles oï chou, si se rescoust le plus <lb/>belement qu'il peut, si commencha
        a dire : &quot; Or ne <lb/>vous esmaiés mie, car je leur vendrai molt kier et <lb/>molt
        bien me vengerai d'aus! &quot;</p>
      <p n="68">
        <lb/>LXVIII. Aprés avint que tout li Franchois et <lb/>tot li Venicien s'asanlerent pour
        prendre consel <lb/>entr'aus, comment il ouverroient et que il feroient, <lb/>et de qui il
        porroient faire empereur, s'il avoient le <lb/>chité prise, tant qu'il esgarderent entr'aus
        que <lb/>on prendroit dis Franchois des plus preudommes <lb/>de l'ost et dis Venicien
        ensement des plus preu̲dommes <lb/>que on i saroit; et chou que chil vint en
        <lb/>atierroient seroit tenu, et par si que se li empereres <lb/>estoit des Franchois que li
        patriarcles seroit des <lb/>Veniciens. Et atira on que chis qui seroit empe̲reres <lb/>aroit
        le quarte partie de l'empire et le quarte <lb/>part de la cité en sen demaine et les autres
        trois <lb/>parties partiroit on si que li Venicien en aroient <lb/>le moitié et li pelerin
        l'autre, et tout tenroit on <lb/>de l'empereur. Quant il eurent tout chou atiré, <lb/>aprés
        si fist on jurer seur sains a tous chiaus de <lb/>l'ost que les waains d'or et d'argent et
        de nuef drap,<pb n="69"/>
        <lb/>a le vaillanche de chinc sols et de plus, aporteroient <lb/>tout a l'ost a droite
        partie hors euxtius et viande, <lb/>et que il a femme forche ne feroient ne ne
        des̲poullieroient <lb/>de drap que ele eust vestu, car qui en <lb/>esteroit atains il seroit
        destruis. Et se leur fist on <lb/>jurer seur sains que il main ne meteroient seur
        <lb/>moine, ne seur clerc, ne seur prestre, s'il n'estoit en <lb/>desfense, ne qu'il ne
        froisseroient eglise ne mous̲tier.</p>
      <p n="69">
        <lb/>LXIX. Aprés, quant tout chou fu fait, si fu li <lb/>Noeux passés, si fu pres de
        l'entree du Quaresme, <lb/>et li Venicien et li Franchois se rapareillierent et
        <lb/>ratornerent leur nes; si fisent le Venicien refaire <lb/>les pons de leur nes, et li
        Franchois fisent faire uns <lb/>autres engiens que on apeloit cas et carchloies et
        <lb/>truis pour miner as murs; et prisent li Venicien <lb/>marien de maisons, s'en
        couvrirent leur nes, si qu'il <lb/>jounoient le marien, et aprés prisent sarment de
        <lb/>vigne, si en couvrirent le marien, que les perrieres <lb/>ne peussent confondre ne
        despichier leur nes. Et <lb/>li Griu renforchierent molt durement leur chité par
        <lb/>dedens, et fisent molt bien couvrir de boins cuirs <lb/>par dehors les breteskes qui
        estoient par deseur les <lb/>tours de pierre, ne n'i avoit brestesque ou il n'eust <lb/>set
        estages ou sis ou chinc au mains.</p>
      <p n="70">
        <lb/>LXX. Aprés avint par un devenres, entor dis <lb/>jours devant Pasques flouries, que li
        pelerin et li <lb/>Venicien eurent leur nes et leur engiens atornés et <lb/>qu'il
        s'apareilloient d'assalir. Si arengierent leur <lb/>nes l'une en coste l'autre, et li
        Franchois fisent <lb/>carkier leur engiens en barges et en galies, et se<pb n="70"/>
        <lb/>misent a le voie a aler vers le chité, et duroit bien <lb/>li navies une grandesme liwe
        de front; et estoient <lb/>tout li pelerin et li Venicien molt bien armé. Si <lb/>avoit un
        monchiel dedens le chité, en chel endroit <lb/>ou on devoit assalir, que on pooit bien veir
        des <lb/>nes par deseur les murs, si estoit il haus; et en chel <lb/>monchel estoit venus
        Morchofles li traïtres, li <lb/>empereres, et de se gent avec lui; si i avoit fait
        <lb/>tendre ses vermeilles tendes, et faisoit ses buisines <lb/>d'argent sonner et ses
        timbres, et faisoit molt grant <lb/>beubant, si que li pelerin le pooient bien veir, et
        <lb/>Morchofles pooit bien veir es nes as pelerins.</p>
      <p n="71">
        <lb/>LXXI. Quant li navies dut ariver, si prisent boins <lb/>caauvles, si traisent leur nes
        au plus pres k'il peu̲rent <lb/>des murs, si fisent li Franchois leur engiens dre̲chier,
        <lb/>leur cas, leur carcloies et leur truis pour mi̲ner <lb/>as murs; et li Venicien
        monterent seur les pons <lb/>de leur nes et assalirent durement as murs; et li
        <lb/>Franchois assalirent ensement par leur engiens. <lb/>Quant li Griu virent que li
        Franchois les assaloient <lb/>si, si destendent a geter grandesme quarriaus seur <lb/>ches
        engiens as Franchois si grans que trop; si <lb/>commenchent a craventer et a despechier et a
        es̲mier <lb/>tous ches engiens, si que onques nus n'osa de̲morer <lb/>dedens ne desous ches
        engiens, ne li Venicien <lb/>d'autre part ne peurent avenir as murs ne as tours, <lb/>si
        erent eles hautes; ne onques chu jour li Venicien <lb/>ne li Franchois riens ne peurent
        forfaire ne as murs <lb/>ne a le chité. Quant il virent qu'il n'i peurent nient
        <lb/>forfaire, si furent molt dolent, si se traisent arriere; <lb/>quant li Griu les virent
        traire ariere, si s'acueillent <lb/>a huer et a escrier si durement que trop, et
          mon̲terent<pb n="71"/>
        <lb/>seur les murs et avaloient leur braies et <lb/>moustroient leur leurs cus. Quant
        Morchofles vit <lb/>que li pelerin furent retorné, si akeut a faire son̲ner <lb/>ses
        buisines et timbres et a faire un si grant <lb/>beubant que trop, et manda se gent et
        commencha <lb/>a dire : &quot; Veés, seigneur, sui je boins empereres? <lb/>Onques mais
        n'eustes vous si boin empereeur. Ai le <lb/>jou bien fait? Nous n'avons mais warde; je les
        <lb/>ferai tous pendre et tous hounir. &quot;</p>
      <p n="72">
        <lb/>LXXII. Quant li pelerin virent chou, si furent <lb/>molt corchié et molt dolent, si
        s'en revinrent <lb/>ariere d'autre part du port a leur herbeges. Quant <lb/>li baron furent
        revenu et il furent descendu des <lb/>nes, si s'asanlerent et furent molt abaubi et disent
        <lb/>que ch'estoit par pechié qu'il riens ne pooient faire <lb/>ne forfaire a le chité; tant
        que li vesque et li clerc <lb/>de l'ost parlerent ensanle, et jugierent que le <lb/>bataille
        estoit droituriere et que les devoit bien <lb/>assalir, car anchienement avoient esté chil
        de le <lb/>chité obedient a le loi de Rome, et ore en estoient <lb/>inobedient, quant il
        disoient que li lois de Romme <lb/>ne valoit nient, et disoient que tout chil qui i
        <lb/>crooient estoient chien; et disent li vesque que <lb/>par tant les devoit on bien
        assalir et que che n'es̲toit <lb/>mie pechiés, ains estoit grans aumosnes.</p>
      <p n="73">
        <lb/>LXXIII. Adont cria on par l'ost que tot venis̲sent <lb/>au sarmon, et Venicien et un et
        autre, le die̲menche <lb/>par matin, et il si fisent. Adonc sarmon̲nerent <lb/>li vesque par
        l'ost, li vesques de Sessons, li <lb/>vesques de Troie, li veskes de Hanestaist, mais̲tres
        <lb/>Jehans Faicete et li abes de Los, et moustrerent<pb n="72"/>
        <lb/>as pelerins que le bataille estoit droituriere, car il <lb/>estoient traïteur et
        mordrisseeur, et qu'il estoient <lb/>desloial, quant il avoient leur seigneur droiturier
        <lb/>mordri, et qu'il estoient pieur que Juis. Et disent <lb/>li vesque qu'il assoloient de
        par Dieu et de par <lb/>l'apostoile tous chiaus qui les asaurroient, et que̲manderent
        <lb/>li vesque as pelerins qu'il se confessais̲sent <lb/>et kemeniaissent tout molt bien, et
        qu'il ne <lb/>doutaissent mie a assalir les Grieus, car il estoient <lb/>enemi Damedieu. Et
        quemanda on que on quesist <lb/>et que on ostast toutes les foles femmes de l'ost et
        <lb/>que on les envoiast bien loin en sus de l'ost; et on <lb/>si fist que on les mist
        toutes en une nef, si les <lb/>envoia on bien loins de l'ost.</p>
      <p n="74">
        <lb/>LXXIV. Aprés quant li vesque eurent preechié <lb/>et moustré as pelerins que le batalle
        estoit droi̲turiere, <lb/>si se confesserent molt bien tout et furent <lb/>kemenié. Quant
        che vint le deluns par matin, si <lb/>s'atornerent molt bien tot li pelerin et s'armerent,
        <lb/>et li Venicien, et refisent les pons de leurs nes et <lb/>leur uissiers et leur galies;
        si les arengierent coste <lb/>a coste et se misent a le voie pour aler assalir; et
        <lb/>avoit li navies bien une grandesme liwe de front; <lb/>et quant il furent arivé et il
        se furent trait au plus <lb/>pres qu'il peurent des murs, si geterent ancres. Et <lb/>quant
        il furent a ancre, si commenchierent dure̲ment <lb/>a assalir et a traire et a lanchier et a
        geter fu <lb/>grijois as tours; mais ne s'i pooit prendre li fus <lb/>pour les cuirs dont
        eles erent couvertes. Et dedens <lb/>se desfendoient molt durement et faisoient bien
        <lb/>geter soisante perrieres et getoient a cascun caup <lb/>seur les nes; mais les nes
        estoient si bien couvertes<pb n="73"/>
        <lb/>de mairien et de sarment de vingne ker ne leur <lb/>faisoient mie grant mal, et
        estoient les pierres si <lb/>grans que uns hons n'en peust mie une lever de se <lb/>tere. Et
        Morchofles li empereres estoit en sen mon̲chel; <lb/>si faisoit ses buisines d'argent sonner
        et ses <lb/>timbres, et faisoit molt grant beubant, et renheu̲dissoit <lb/>se gent, et
        disoit : &quot; Alés la! alés cha! &quot; et <lb/>les renvoie la ou il veoit que li
        graindes besoins <lb/>estoit. Et n'avoit mie en tout le navie plus haut de <lb/>quatre nes
        ou de chinc qu'il peussent avenir as tours, <lb/>si erent eles hautes; et tout li estage des
        tours de <lb/>fust qui erent faites seur les tours de pierre, dont <lb/>il i avoit bien
        chinc ou sis ou set, et estoient toutes <lb/>warnies de serjans qui les tors desfendoient.
        Et <lb/>tant i assalirent que le nef le vesque de Sessons <lb/>s'ahurta a une de ches tors
        par miracle de Dieu, si <lb/>comme le mers, qui onques n'est coie, le porta, et <lb/>seur le
        pont de chele nef avoit un Venicien et deus <lb/>chevaliers armés; si comme le nef se fu
        ahurtee a <lb/>chele tour, si se prent li Veniciens a piés et a mains <lb/>au miex qu'il
        peut, si fait tant qu'il fu ens. Quant <lb/>il fu ens, et li serjant qui estoient en chel
        estage, <lb/>Encles, Danois, et Grius que il i avoit, si wardent, <lb/>si le voient, se li
        keurent il sus a haches et as es̲pees, <lb/>si le decauperent tout. Si comme le mers
        <lb/>reporta avant le nef, si se rahurta a chele tour; si <lb/>comme ele s'i fu rahurtee, si
        ne fait mais el li uns <lb/>des deus chevaliers, Andriex de Dureboise avoit a <lb/>non, si
        se prent il a piés et as mains a chele breteske <lb/>et fait tant qu'il se mist ens a
        genoullons. Quant il <lb/>fu laiens a genoullons, et chil li keurent il sus a <lb/>haches,
        as espees, si le ferirent durement; mais qu'il <lb/>estoit armés, la grace Dieu, si ne le
        navrerent mie,<pb n="74"/>
        <lb/>si comme Diex le wardoit qui ne vo|loit mie con̲sentir <lb/>qu'il duraissent plus, ne
        que chil i morust <lb/>mie. Ains voloit, pour le traïson d'aus et pour le <lb/>murdre que
        Morchofles avoit fait et pour le des̲loiauté <lb/>d'aus, que le chités fust prise et que il
        fus̲sent <lb/>tot honni, que li chevaliers fu en piés, et quant <lb/>il fu en piés, si
        traist s'espee. Quant chil le virrent <lb/>en piés, si furent si esbahi et si eurent grant
        peur <lb/>qu'il s'en fuirent en l'autre estage desous. Quant chil <lb/>de l'autre estage
        virent que chil de deseure aus s'en <lb/>afuioient si, si rewidierent chelui estage, ne
        onques <lb/>n'i oserent demourer; et li autres chevaliers i entra <lb/>aprés, et si i entra
        assés gens aprés. Et quant il <lb/>furent ens, si prenent boines cordes, si loient molt
        <lb/>bien chele nef a le tor, et quant il l'eurent loie, si i <lb/>entrerent assés gent; et
        quant le mers reportoit le <lb/>nef ariere, si branloit chele tors si durement que il
        <lb/>sanloit bien que le nes le deust traire jus, si que par <lb/>forche et par peur leur
        couvint le nef desloier. Et <lb/>quant chil des autres estages par desous virent que <lb/>le
        tors emploit si des Franchois, si eurent si grant <lb/>peur que onques nus n'i osa demorer,
        ains widierent <lb/>toute le tour. Et Morchofles veoit bien tout chou, <lb/>si renheudissoit
        se gent et les envoioit la ou il veoit <lb/>que li graindes assaus estoit. Entre ches
        entre̲faites <lb/>que chele tours fu par tele miracle prise, si <lb/>se rahurte le nes
        seigneur Pierrum de Braichoel a <lb/>une autre tor; et quand ele s'i fu rahurtee, si
        com̲menchent <lb/>chil qui estoient seur le pont de le nef a <lb/>asalir durement a chele
        tour, et tant que, par mira̲cle <lb/>de Dieu, que chele tors fu prise.</p>
      <p n="75">
        <lb/>LXXV. Quant ches deus tors furent prises, et<pb n="75"/>
        <lb/>eles furent warnies de nos gens et il furent es tours <lb/>ne ne s'osoient mouvoir pour
        le grant plenté de <lb/>gent que il veoient seur le mur entour aus et de̲dens <lb/>les
        autres tours et jus des murs, que ch'estoit <lb/>une fine merveille tant en i avoit il.
        Quant mesires <lb/>Pierres d'Amiens vit que chil qui estoient es tours <lb/>ne se mouvoient
        et il vit le convine des Grius, si ne <lb/>fait mais el, si descent il a tere a pié, et se
        gent avec <lb/>lui, en un peu d'espace de tere qui estoit entre le <lb/>mer et le mur. Quant
        il furent descendu, si gardent <lb/>avant, si veoient il une fause posterne dont li <lb/>wis
        avoient esté osté, si estoit muree de nouvel; <lb/>si vient il la, si avoit avec lui bien
        dis chevaliers et <lb/>bien soisante serjans. Si i avoit un clerc, Aliaume <lb/>de Clari
        avoit a non, qui si estoit preus en tous <lb/>besoins que ch'estoit li premiers a tous les
        assaus <lb/>ou il estoit, et a le tor de Galatha prendre fist chis <lb/>clers plus de
        proeches par sen cors, un pour un, que <lb/>tout chil de l'ost, fors seigneur Pierron de
        Braiechoel. <lb/>Che fu chis qui tous les autres passa, et haus et bas, <lb/>que il n'en i
        eut onques nul qui tant i fesist d'armes <lb/>ne de proeches de sen cors comme fist Pierres
        de <lb/>Braiechoel. Quant il furent venu a chele posterne, <lb/>si commenchierent a pikier
        molt durement, et <lb/>quarrel voloient si dru et tant i getoit on de pierres <lb/>de lassus
        des murs que il sanloit enaises k'il y fus̲sent <lb/>enfoï es pierres, tant en i getoit on;
        et chil <lb/>de desous avoient escus et targes, dont il cou̲vroient <lb/>chiaus qui picoient
        a le posterne. Et getoit on <lb/>leur de lassus pos plains de pois boulie et fu gri̲jois
        <lb/>et grandesmes pierres, que ch'estoit miracles <lb/>de Dieu que on ne les confondoit
        tous; et tant i <lb/>souffri mesires Pierres et se gent d'ahans et de<pb n="76"/>
        <lb/>grietés que trop; et tant pichierent a chele pos̲terne <lb/>de hasches et de boines
        espees, d'es, de bous <lb/>et de pis, que il i fisent un grant pertruis. Et quant <lb/>chele
        posterne fu perchie, si eswarderent par mi, et <lb/>virent tant de gent, et haut et bas, que
        sanloit que <lb/>demis li mondes i fust, si qu'il ne s'osoient enhardir <lb/>d'entrer i.</p>
      <p n="76">
        <lb/>LXXVI. Quant Aliaumes li clers vit que nus n'i <lb/>osoit entrer, si sali avant et dist
        qu'il i enterroit. Si <lb/>avoit illuec un chevalier, un sien frere, Robers de <lb/>Clari
        avoit a non, qui li desfendi et qui dist qu'il n'i <lb/>enterroit mie; et li clers dist que
        si feroit, si se met <lb/>ens a piés et a mains; et quant ses freres vit chou, <lb/>si le
        prent par le pié, si commenche a sakier a lui, <lb/>et tant que maugré sen frere, vausist ou
        ne den̲gnast, <lb/>que li clers i entra. Quant il fu ens, se li <lb/>keurent sus tant de
        ches Grius que trop, et chil de <lb/>deseur les murs li acuellent a geter grandesmes
        <lb/>pierres. Quant li clers vit chou, si sake le coutel, si <lb/>leur keurt sus, si les
        faisoit aussi fuir devant lui <lb/>comme bestes. Si disoit a chiax de defors, a seigneur
        <lb/>Pierron et a se gent : &quot; Sire, entrés hardiement! Je <lb/>voi qu'il se vont
        molt desconfissant et qu'il s'en vont <lb/>fuiant. &quot; Quant mesires Pierres oï chou
        et se gent <lb/>qui par dehors erent, si entra ens mesires Pierres et <lb/>se gent, si ne fu
        mie plus que li disime de chevaliers, <lb/>mais bien i avoit soisante serjans avec lui, et
        tout <lb/>estoient a pié laiens. Et quant il furent ens et chil <lb/>qui estoient seur les
        murs et en chel endroit les <lb/>virent, si eurent tel peur qu'il n'oserent demorer en
        <lb/>chel endroit, ains widierent grant partie du mur, <lb/>si s'en fuirent qui miex miex.
        Et li empereres<pb n="77"/>
        <lb/>Morchofles li traïtres estoit molt pres d'iluec, a <lb/>mains de le getee d'un cailleu,
        et faisoit sonner ses <lb/>buisines d'argent et ses timbres et faisoit un mout <lb/>grant
        beubant.</p>
      <p n="77">
        <lb/>LXXVII. Quant il vit monseigneur Pierron et se <lb/>gent qui estoient ens a pié, si
        fist molt grant sanlant <lb/>de lui corre sus et de ferir des esperons et vint bien
        <lb/>dusques en mi voies. Quant mesires Pierres le vit <lb/>venir, si commencha a
        reconforter se gent et a dire : <lb/>&quot; Or, seigneur, or du bien faire! Nous arons
        ja le ba̲taille; <lb/>veschi l'empereur ou il vient. Wardés qu'il n'i <lb/>ait si hardi qui
        refust arriere, mais or pensés du <lb/>bien faire! &quot;</p>
      <p n="78">
        <lb/>LXXVIII. Quant Morchofles li traïtres vit qu'il <lb/>ne fuiroient nient, si s'arresta
        et puis se retorna <lb/>ariere a ses tentes. Quant mesire Pierres vit que li <lb/>empereres
        fu retornés, si envoie il une trope de ses <lb/>serjans a une porte qui pres estoit d'iluec
        et <lb/>kemanda que on le despechast et que on l'ouvrist. <lb/>Et chil alerent, si
        commenchent a buskier et a <lb/>ferir a chele porte et de haches et d'espees, tant qu'il
        <lb/>rompirent les verax de fer qui molt estoient fort <lb/>et les flaiaus, et qu'il
        ouvrirent le porte. Et quant <lb/>le porte fu ouverte et chil de dehors virent chou, si
        <lb/>font atraire leur uissiers avant et les chevax amener <lb/>hors, si monterent, si
        commencherent a entrer grant <lb/>aleure en le chité par mi le porte. Et quant li
        <lb/>Franchois furent ens tout monté, et quant li <lb/>empereres Morchofles li traïtres les
        vit, si eut si <lb/>grant peur que il laissa ses tentes et ses juiaus <lb/>illuec, si s'en
        fui avant en le chité qui molt estoit<pb n="78"/>
        <lb/>grande et longe et lee, car on dit la que a aler entor <lb/>les murs a bien nuef liwes,
        tant ont li mur d'achainte <lb/>qui entor le vile vont, et a bien larguement le chités
        <lb/>par dedens deus liwes franchoises de lonc et deus <lb/>de lé; et si ke sires Pierres de
        Braiechoel eut les tentes <lb/>Morchofle et ses cosfres et ses juiaus qu'il illuec lais̲siés
        <lb/>avoit. Quant chil qui desfendoient as tors et as <lb/>murs virent que li Franchois
        estoient entré en le <lb/>chité et leur empereres s'en estoit fuis, si n'i oserent
        <lb/>demorer, ains s'en fuirent qui miex miex : ensi fu <lb/>le chités prise. Quant le
        chités fu si faitement prise <lb/>et li Franchois furent ens, si se tinrent tout coi.
        <lb/>Adont si s'asanlerent li haut baron et prisent consel <lb/>entr'aus qu'il feroient;
        tant que on fist crier par <lb/>l'ost qu'il n'i eust si hardi qui avant alast en le
        <lb/>chité, car che seroit uns perix d'aler i, que on ne <lb/>leur getast pierres des palais
        qui molt estoient grant <lb/>et haut, et que on ne les ochisist es rues qui trop
        <lb/>estoient estroites, ne il ne s'i porroient mie desfendre, <lb/>ou que on ne leur
        boutast le fu par derriere et que <lb/>on ne les arsist. Et pour ches aventures et pour
        <lb/>ches perix, si ne s'i oserent mie metre ne espardre, <lb/>ains demourerent esluec tout
        coi; et si s'acorderent <lb/>li baron a chest consel que se li Griu se voloient com̲batre
        <lb/>l'endemain, qui estoient encore chent tans <lb/>plus de gent armes portans que li
        Franchois n'es̲toient, <lb/>qu'il s'armeroient l'endemain par matin <lb/>et ordeneroient
        leur batailles, et qu'il les atende̲roient <lb/>en unes plaches qui enluec devant estoient
        <lb/>en le chité; et s'il ne se voloient combatre ne il ne <lb/>voloient le vile rendre,
        qu'il esgarderoient de quel <lb/>part li vens venroit, si bouteroient le fu seur le vent,
        <lb/>si les arderoient : ensi si les prenderoient par forche.<pb n="79"/>
        <lb/>A chest consel s'acorderent tout li baron. Quant <lb/>che vint au vespre, si se
        desarmerent li pelerin, si <lb/>se reposerent, si mengierent, si jurent iluec le nuit
        <lb/>devant leur navie par dedens les murs.</p>
      <p n="79">
        <lb/>LXXIX. Quant che vint vers mie nuit, que li <lb/>empereres Morchofles li traïtres seut
        que tout li <lb/>Franchois furent en le chité, si en eut mout grant <lb/>peur, ne onques n'i
        osa demorer; ains s'en fui a mie <lb/>nuit que on n'en seut mot. Quant li Griu virent que
        <lb/>leur empereres s'en estoit fuis, si traisent il a un <lb/>haut homme de le chité,
        Laskers avoit a non, chele <lb/>nuit meesme tantost, si en font il empereur. Quant <lb/>chis
        fu fais empereres, si n'i osa demorer, ains se <lb/>mist en une galie anchois que il fust
        jours, si s'en <lb/>passa outre le bras Saint Jorge et s'en ala a Nike <lb/>le grant, qui
        une boine chités est; illuec s'arresta, <lb/>s'en fu sires et empereres.</p>
      <p n="80">
        <lb/>LXXX. Quant che vint l'endemain par matin, <lb/>si ne font mais el prestre et clerc
        revestu, Engles, <lb/>Danois estoient et gens d'autres nations, si vienent <lb/>il a l'ost
        as Franchois a pourchession, si leur crient <lb/>il merchi, si leur disent tout ensi comme
        li Griu <lb/>avoient fait, et si disent que tout li Griu s'en estoient <lb/>fui ne n'avoit
        remés en le chité fors povre gent. <lb/>Quant li Franchois oïrent che, s'en furent tout
        <lb/>lié; et puis aprés fist on crier par l'ost que nus ne <lb/>presist ostel devant la que
        on aroit atiré comment <lb/>on les prenderoit. Adont si s'asanlerent li haut <lb/>homme, li
        rike homme, et prisent consel entr'aus, <lb/>que le menue gent n'en seurent mot ne li povre
        <lb/>chevalier de l'ost, que il prenderoient les meilleurs<pb n="80"/>
        <lb/>ostex de le vile; et tresdont commenchierent il a <lb/>traïr le menue gent, et a porter
        leur male foi et <lb/>male compaingnie, que il compererent puis molt <lb/>kier, si comme
        nous vous dirons aprés. Si envoierent <lb/>saisir tous les melleurs ostex et les plus rikes
        de le <lb/>vile, si qu'il les eurent tous saisis anchois que li <lb/>povre chevalier ne le
        menue gent de l'ost s'aper̲cheussent. <lb/>Et quant le povre gent s'aperchurent, si
        <lb/>alerent dont qui miex miex, si prisent chou qu'il <lb/>atainsent; assés en i trouvérent
        et assés en prisent <lb/>et assés en i remest, car le chités estoit molt grans et <lb/>molt
        pueplee. Si fist li marchis prendre le palais de <lb/>Bouke de Lion, et le moustier Sainte
        Sousphie et <lb/>les maisons le patriarke; et li autre haut homme, <lb/>si comme li conte,
        fisent prendre les plus rikes <lb/>palais et les plus rikes abeïes que on i peut trouver,
        <lb/>car, puis que le vile fu prise, ne fist on mal n'a <lb/>povre n'a rike. Ains s'en ala
        qui aler s'en vaut, et <lb/>qui vaut si remest; si s'en alerent li plus rike de le
        <lb/>vile.</p>
      <p n="81">
        <lb/>LXXXI. Aprés si kemanda on que tous li avoirs <lb/>des waains fust aportés a une abeïe
        qui en le cité <lb/>estoit. Illuec fu aportés li avoirs, et prist on dis <lb/>chevaliers
        haus hommes des pelerins et dis Veniciens <lb/>que on cuidoit a loiaus, si les mist on a
        chel avoir <lb/>warder. Si comme li avoirs fu la aportés, qui si es̲toit <lb/>rikes et tant
        i avoit de rike vaisselemente d'or <lb/>et d'argent et de dras a or et tant de rikes joiaus
        <lb/>que ch'estoit une fine merveille du grant avoir qui <lb/>luekes fu aportés, mais puis
        que chis siecles fu es̲torés, <lb/>si grans avoirs, ne si nobles, ne si rikes, ne <lb/>fu
        veus, ne conquis, ne au tans Alixandre, ne<pb n="81"/>
        <lb/>au tans Charlemaine, ne devant ne aprés; ne je ne <lb/>quit mie, au mien ensient, que
        es quarante plus <lb/>rikes chités du monde eust tant d'avoir comme on <lb/>trouva u cors de
        Constantinoble. Et si tesmon̲gnoient <lb/>li Griu que les deus pars de l'avoir du <lb/>monde
        estoient en Coustantinoble et le tierche <lb/>estoit esparse par le monde. Et chil meïsme
        qui <lb/>l'avoir devoient warder si prenoient les joiaus d'or <lb/>et chou que il voloient
        et embloient l'avoir; et <lb/>prenoit cascuns des rikes hommes ou joiaus d'or ou <lb/>dras
        de soie a or, ou chou que il amoit miex, si l'en <lb/>portoit. Ensi faitement si
        commenchierent l'avoir <lb/>a embler, si que on ne departi onques au quemun <lb/>de l'ost,
        ne as povres chevaliers, ne as serjans qui <lb/>l'avoir avoient aidié a waaingnier, fors le
        gros ar̲gent, <lb/>si comme des paieles d'argent que les dames <lb/>de le chité portoient as
        bains. Et li autres avoirs <lb/>qui remest a partir fu cachiés si males voies com <lb/>je
        vous ai dit, mais totes eures en eurent li Veni̲cien <lb/>leur moitié, et les pierres
        precieuses et li grans <lb/>tresors qui remest a partir ala si males voies comme <lb/>nous
        vous dirons aprés.</p>
      <p n="82">
        <lb/>LXXXII. Quant le chités fu prise et li pelerin <lb/>se furent herbergié, si com je vous
        ai dit, et li palais <lb/>furent pris, si trova on tant de riqueches es palais <lb/>que
        trop. Si estoit li palais de Bouke de Lion si <lb/>rikes et si fais com je vous dirai. Il
        avoit bien dedens <lb/>chu palais, que li marchis tenoit, chinc chens man̲sions, <lb/>qui
        toutes tenoient l'une a l'autre et estoient <lb/>totes faites a ore musike, et si en i avoit
        bien trente <lb/>capeles, que grans que petites; si en i avoit une que <lb/>on apeloit le
        Sainte Capele, qui si estoit rike et<pb n="82"/>
        <lb/>noble qu'il n'i avoit ne gons ne verveles ne autres <lb/>menbres qui a fer
        apartenissent, qui tout ne fus̲sent <lb/>d'argent, ne si n'i avoit colombe qui ne fust ou
        <lb/>de jaspe, ou de pourfile ou de rikes pierres pre̲cieuses. <lb/>Et li pavemens de le
        capele estoit d'un <lb/>blanc marbre si liste et si cler que il sanloit qu'il <lb/>fust de
        cristal; et estoit chele capele si rike et si <lb/>noble, que on ne vous porroit mie aconter
        le grant <lb/>biauté ne le grant nobleche de chele capele. Dedens <lb/>chele capele, si
        trova on de molt rikes saintuaires, <lb/>que on i trova deus pieches de le Vraie Crois aussi
        <lb/>groses comme le gambe a un homme et aussi longes <lb/>comme demie toise, et si i trova
        on le fer de le lanche <lb/>dont Nostre Sires eut le costé perchié, et les deux <lb/>cleus
        qu'il eut fichiés par mi les mains et par mi les <lb/>piés; et si trova on en une fiole de
        cristal grant <lb/>partie de sen sanc; et si i trova on le tunike qu'il <lb/>avoit vestue,
        que on li despoulla quant on l'eut <lb/>mené au mont de Cauvaire; et si i trova on le
        <lb/>beneoite corone dont il fu coronés, qui estoit de <lb/>joins marins aussi pougnans
        comme fers d'alesnes. <lb/>Et si i trova on de le vesteure Nostre Dame, et le <lb/>kief
        monseigneur saint Jehan Baptistre, et tant <lb/>d'autres rikes saintuaires illuec, ne le
        vous porroie <lb/>mie aconter ne dire le verité.</p>
      <p n="83">
        <lb/>LXXXIII. Or avoit encore autres saintuaires <lb/>en chele capele que nous vous aviemes
        evliés a dire, <lb/>car il i avoit deus riches vaissiaus d'or qui pen̲doient <lb/>en mi le
        capele a deus grosses caaines d'ar̲gent. <lb/>En l'un de ches waissiaus, si i avoit une
        tuile, et <lb/>en l'autre une touaile; si vous dirons dont chil sain̲tuaire <lb/>estoient
        venu. Il eut jadis un saint homme en<pb n="83"/>
        <lb/>Coustantinoble; si avint que chus sains hons recou̲vroit <lb/>de tiule le maison a une
        veve femme pour <lb/>l'amour de Damedieu. Si comme il le recouvroit, <lb/>si s'aparut Nostre
        Sires a lui, si parla a lui; or <lb/>avoit li boins hons une toaile entour lui : &quot;
        Cha <lb/>donne &quot;, fist Nostre Sires, &quot; chele toaile &quot;, et li
        boins <lb/>hons li bailla, et Nostre Sires en envolepa sen <lb/>visage, si que se forme i fu
        emprientee, puis se li <lb/>rebailla; se li dist qu'il l'emportast et qu'il la <lb/>toucast
        as malades, et qui creanche i aroit si seroit <lb/>netiés de se maladie. Et li boins hons le
        prist, si <lb/>l'enporta; mais devant chou qu'il l'emportast, <lb/>quant Dieus li eut rendue
        se toaile, si le prist le <lb/>boins hons, si le mucha sous une tiule dusques au
        <lb/>vespre. Au vespre, quant il s'en ala, si prist se <lb/>touaile; si comme il leva le
        tiule, si vit le forme <lb/>emprientee en le tiule aussi comme en le toaile; si <lb/>enporta
        le tiule et le toaile, puis en warirent maint <lb/>malade; et chil saintuaire pendoient en
        mi le <lb/>capele, si comme je vous ai dit. Or avoit encore <lb/>en chele Sainte Capele un
        autre saintuaire, car il i <lb/>avoit une ymage de saint Dimitre qui estoit painte <lb/>en
        un tavle. Chis ymages si rendoit tant d'oile que <lb/>on n'en savoit tant oster, comme il
        decoroit de chel <lb/>ymage. Si i avoit bien vint des capeles, et si i avoit <lb/>bien deus
        chens mansions, ou trois chens, qui toutes <lb/>tenoient ensement l'une a l'autre et
        estoient toutes <lb/>faites a ore musike. Et estoit chis palais si rikes et <lb/>si nobles
        que on ne le vous saroit mie descrire ne <lb/>aconter le grant nobleche ne le grant riqueche
        de <lb/>chu palais. En chel palais de Blakerne trova on <lb/>molt grant tresor et molt rike,
        que on i trova les <lb/>rikes corones qui avoient esté as empereeurs qui<pb n="84"/>
        <lb/>par devant i furent, et les riques joiaus d'or, et les <lb/>rikes dras de soie a or, et
        les rikes robes emperiaus, <lb/>et les riques pierres precieuses, et tant d'autres
        <lb/>riqueches que on ne saroit mie nombrer le grant <lb/>tresor d'or et d'argent que on
        trova es palais et en <lb/>molt de lieus ailleurs en le chité.</p>
      <p n="84">
        <lb/>LXXXIV. Aprés li pelerin esgarderent le gran̲deur <lb/>de le vile, et les palais, et
        les riques abeïes, et <lb/>les riques moustiers, et les grans merveilles qui <lb/>estoient
        en le vile; si s'en merveillierent molt dure̲ment, <lb/>et se merveillierent molt du
        moustier Sainte <lb/>Sousphie et de le riqueche qui i estoit.</p>
      <p n="85">
        <lb/>LXXXV. Or vous dirai du moustier Sainte <lb/>Souphie com fais il estoit; Sainte Souphie
        en <lb/>griu ch'est Sainte Trinités en franchois. Li mous̲tiers <lb/>Sainte Souphie estoit
        trestous reons. Si i avoit <lb/>unes vautes par dedens le moustier entor a le reonde,
        <lb/>qui estoient portees d'unes grosses colombes molt <lb/>rikes, que il n'i avoit colombe
        qui ne fust ou de <lb/>jaspe ou de porphile ou de riques pierres pre̲cieuses, <lb/>ne si
        n'en i avoit nule de ches colombes qui <lb/>ne portast medechine : tele i avoit qui
        warissoit du <lb/>mal des rains, quant on s'i frotoit, tele qui warisoit <lb/>du mal du
        flanc, et teles qui warissoient d'autres <lb/>maladies, ne si n'i avoit huis en chu
        moustier, ne <lb/>gons, ne verveles, ne autres menbres qui a fer apar̲tenissent, <lb/>qui
        tout ne fussent d'argent. Li mais̲tres <lb/>auteus du moustier estoit si rikes que on ne le
        <lb/>porroit mie esprisier, car le tavle, qui seur l'autel es̲toit, <lb/>ert d'or et de
        pierres precieuses esquartelees et <lb/>molues, tout jeté ensanle, que uns rikes
          empe̲reres<pb n="85"/>
        <lb/>fist faire; si avoit bien chele tavle quatorze <lb/>piés de lonc; entor l'autel avoit
        unes coulombes <lb/>d'argent qui portoient un abitacle seur l'autel qui <lb/>estoit ausi
        fais comme uns clokiers, qui tous estoit <lb/>d'argent massis, qui estoit si rikes que on ne
        peust <lb/>mie nombrer l'avoir que il valoit. Li lieus la ou on <lb/>lisoit l'ewangile
        estoit si rikes et si nobles que nous <lb/>ne le vous sariemes mie descrire com fais il
        estoit. <lb/>Aprés contreval le moustier pendoit bien chent <lb/>lampiers; si n'i avoit
        lampier qui ne pendist a une <lb/>grosse caaine d'argent, aussi grosse comme le <lb/>brach a
        un homme; si i avoit en cascun lampier bien <lb/>vint et chinc lampes ou plus, et si n'i
        avoit lampier <lb/>qui ne vausist bien deus chens mars d'argent. <lb/>A l'anel du grant huis
        du moustier, qui tous estoit <lb/>d'argent, si i pendoit uns buhotiaus que on ne <lb/>savoit
        de quele despoise il estoit; si estoit du grant <lb/>a une fleuste dont chil pasteur
        fleustent. Ichis buho̲tiaus <lb/>si avoit tele vertu com je vous dirai. Quant <lb/>uns
        enfers hons qui avoit mal dedens le cors si <lb/>comme d'enfle, qui dedens le ventre estoit
        enflés, <lb/>le metoit en se bouche, ja si peu ne li eust mis, <lb/>quant chus buhotiaus le
        prenoit, se li suchoit <lb/>toute chele maladie, et chu venin li faisoit corre hors <lb/>par
        mi le geule, si le tenoit si fort qu'il le faisoit <lb/>esruullier et li faisoit les iex
        torner en le teste, <lb/>ne ne s'en pooit partir devant la que li buhotiaus <lb/>li avoit
        suchié chele maladie toute hors; et avec <lb/>tout chou, qui estoit plus malades, si le
        tenoit plus <lb/>longement, et quant uns hons qui n'estoit mie <lb/>malades le metoit a se
        bouque, ja ne le tenist ne <lb/>peu ne grant.<pb n="86"/></p>
      <p n="86">
        <lb/>LXXXVI. Aprés devant chu moustier de Sainte <lb/>Souphie, avoit une grosse colombe qui
        bien avoit <lb/>trois brachies a un homme de groisseur, et si avoit <lb/>bien chinquante
        toises de haut; si estoit faite de <lb/>marbre et puis de coivre par deseure le marbre, et
        <lb/>estoit molt bien loiie de boines bendes de fer. Las̲sus, <lb/>seur le bout de chele
        coulombe, si avoit une <lb/>pierre qui bien avoit quinze piés de lonc et autant <lb/>de lé.
        Seur chele pierre si avoit un empereeur jeté de <lb/>coivre, seur un grant cheval de coivre,
        qui tendoit <lb/>se main vers paienisme; et avoit letres seur lui <lb/>escrites qui disoient
        que juroit que ja li Sarrasin <lb/>n'aroient triwes de lui, et en s'autre main tenoit
        <lb/>une pume d'or et une crois seur le pume. Et di̲soient <lb/>li Griu que chou estoit
        Eracles li empereres; <lb/>et avoit bien, que seur le crupe du cheval, que seur <lb/>le
        teste, que entor, dis aires de hairons, qui illuec <lb/>aaroient cascun an.</p>
      <p n="87">
        <lb/>LXXXVII. Aprés, ailleurs en le chité, avoit un <lb/>autre moustier que on apeloit le
        moustier des Set <lb/>Apostres. Si disoit on qu'il estoit encore plus rikes <lb/>et plus
        nobles que li moustiers Sainte Souphie, et <lb/>tant i avoit de rikeches et de nobleches que
        on ne <lb/>vous saroit mi aconter le nobleche ne le rikeche <lb/>de chu moustier. Si i
        gesoient en chu moustier set <lb/>cors d'apostres, et si i estoit le colombe de mar̲bre
        <lb/>ou Nostre Sires fu loiés, anchois qu'il fust mis <lb/>en le crois; et si disoit on que
        Coustentins li empe̲reres <lb/>i gesoit, et Helaine, et assés autres empe̲reeurs.</p>
      <p n="88">
        <lb/>LXXXVIII. Or avoit ailleurs en le chité une <lb/>porte que on apeloit le Mantiau d'or.
        Seur chele<pb n="87"/>
        <lb/>porte, si avoit un pumel d'or, qui estoit fais par <lb/>tel encantement que li Griu
        disoient que, ja tant <lb/>comme li pumiax i fust, caus de tounoirre ne car̲roit <lb/>en le
        chité; seur chu pumel avoit un image <lb/>jeté de coivre, qui avoit un mantel d'or afulé, si
        le <lb/>tendoit avant seur sen brach, et avoit letres escrites <lb/>seur lui qui disoient
        que &quot; tout chil &quot;, fait li ymages, <lb/>&quot; qui mainent en
        Constantinoble un an, doivent <lb/>avoir mantel d'or aussi comme jou ai &quot;.</p>
      <p n="89">
        <lb/>LXXXIX. Ailleurs en le chité a une autre <lb/>porte que on apele Portes Ore. Seur chele
        porte <lb/>avoit deux olifans jetés de coivre, qui si estoient <lb/>grant que ch'estoit une
        fine mervelle. Ichele porte <lb/>n'estoit onques ouverte devant la que li empereres
        <lb/>revenoit de bataille, et que il avoit tere conquise. <lb/>Quant il revenoit de bataille
        et il avoit tere con̲quise, <lb/>dont si venoit li clergiés de le chité a pour̲chession
        <lb/>encontre l'empereeur, si ouvroit on chele <lb/>porte, se li amenoit on un curre d'or
        qui estoit <lb/>ausi fais comme uns cars a quatre roes, que on <lb/>apeloit curre; ens en mi
        chu curre avoit un haut <lb/>siege, et seur le siege avoit une caiiere, et entor le
        <lb/>caiiere avoit quatre colombes qui portoient un <lb/>habitacle qui aombroit le caiiere,
        qui sanloit qu'il <lb/>fust tout d'or. Si seoit li empereres, en chele caiiere <lb/>tous
        coronés, si entroit en chele porte, si le menoit <lb/>on seur chu curre, a grant goie et a
        grant feste, <lb/>dusques en sen palais.</p>
      <p n="90">
        <lb/>XC. Ore en un autre lieu en le chité avoit une <lb/>autre mervelle, que il i avoit une
        plache, qui pres <lb/>estoit du palais de Bouke de Lion, que on apeloit <lb/>les Jus
        l'empereeur. Ichele plache si a bien arba̲lestee<pb n="88"/>
        <lb/>et demie de lonc et pres d'une de lé; entor <lb/>chele plache si i avoit bien trente
        degrés ou qua̲rante, <lb/>la ou li Griu montoient pour eswarder les jus; <lb/>et par deseure
        ches degrés, si i avoit unes loges molt <lb/>cointes et molt nobles, ou li empereres et
        l'em̲peerris <lb/>se seoient quant on juoit, et li autre haut <lb/>homme et les dames. Se i
        avoit deus jus ensanle, <lb/>quant on juoit; si se wagioient ensanle li empe̲reres <lb/>et
        l'empeerris que li uns des jus giueroit miex <lb/>de l'autre, et tout chil ensement qui les
        gius esgar̲doient. <lb/>Du lonc de chele plache, si avoit une ma̲siere <lb/>qui bien avoit
        quinze piés de haut et dis de lé; <lb/>deseure chele maisiere, si avoit il ymages d'ommes
        <lb/>et de femmes et de chevaus et de bués et de cameus <lb/>et de ors et de lions, et de
        molt de manieres de <lb/>bestes getees de coivre, qui si estoient bien faites <lb/>et si
        natureument formees qu'il n'a si boin mais̲tre <lb/>en paienisme ne en crestienté qui seust
        mie <lb/>pourtraire ne si bien former ymages comme chil <lb/>ymage estoient formé; et
        soloient cha en arriere <lb/>giuer par encantement, mais ne juoient mais nient; <lb/>et ches
        gius l'empereeur esgarderent li Fran̲chois <lb/>a mervelle, quant il les virent.</p>
      <p n="91">
        <lb/>XCI. Or avoit ailleurs en le chité une autre mer̲veille. <lb/>Il avoit deus ymages
        jetés de coivre en forme <lb/>de femme, si bien faites et si natureument et si <lb/>beles
        que trop; si n'i avoit chelui n'ait bien vint <lb/>piés de haut. Si tendoit li uns de ches
        ymages se <lb/>main vers Occident, et avoit letres escrites seur lui <lb/>qui disoient :
        &quot; De vers Occident venront chil qui <lb/>Constantinoble conquerront &quot; ; et
        li autres ymages <lb/>tendoit main en un vilain lieu, si disoit : &quot; Ichi,
          &quot;<pb n="89"/>
        <lb/>fait li images, &quot; les boutera on. &quot; Ches deux ymages <lb/>si seoient
        devant le cange qui molt soloit estre <lb/>rikes illuec, et si i soloient estre li rike
        cangeeur qui <lb/>avoient devant aus les grans mons de besans <lb/>et les grans mons de
        pierres precieuses, devant <lb/>chou que le chités fust prise; mais il n'en i avoit
        <lb/>tant adont quant le chités fu prise.</p>
      <p n="92">
        <lb/>XCII. Encore i avoit il ailleurs en le chité une <lb/>greigneur mervelle, que il i
        avoit deus colombes; <lb/>si avoit biem cascune trois brachies a homme de <lb/>groisseur, et
        si avoit bien cascune chinquante <lb/>toises de haut; et seur cascune de ches colombes
        <lb/>manoit uns hermites lassus, en petis habitacles qui <lb/>i estoient; et si i avoit huis
        par dedens les colombes <lb/>par ou on i montoit. Par dehors ches columbes si es̲toient
        <lb/>pourtraites et escrites par prophetie toutes <lb/>les aventures et toutes les
        conquestes qui sont <lb/>avenues en Coustantinoble, ne qui avenir i de̲voient. <lb/>Ne ne
        pooit on savoir l'aventure devant <lb/>la qu'ele estoit avenue, et quant ele estoit avenue,
        <lb/>dont si i alloient muser le gent, si veoient et aper̲chevoient <lb/>dont a prisme
        l'aventure : nis cheste <lb/>conqueste que li Franchois le conquisent i estoit es̲crite
        <lb/>et pourtraite, et les nes dont on assali par <lb/>coi le chités fu prise; ne ne le
        peurent li Griu savoir <lb/>devant la que che fu avenu. Et quant che fu avenu, <lb/>si ala
        on warder et muser en ches colombes, si <lb/>trova on que les letres, qui estoient escrites
        seur <lb/>les nes pourtraites, disoient que de vers Occident <lb/>venroient une gent haut
        tondue a costeles de fer, <lb/>qui Constantinoble conquerroient. Toutes ches <lb/>mervelles
        que je vous ai chi acontées, et encore<pb n="90"/>
        <lb/>assés plus que nous ne vous poons mie aconter, <lb/>trouverent li Franchois en
        Constantinoble, quant <lb/>il l'eurent conquis; ne je ne quit mie, par le mien <lb/>ensient,
        que nus hons conterres peust nombrer mie <lb/>toutes les abeïes de le chité, tant en i avoit
        il, que <lb/>de moines que de nonnains, estre les autres mous̲tiers <lb/>de le vile hors; et
        si nombroit on qu'il avoit <lb/>bien largement en le chité <num>.xxx m.</num> prestres, que
        moi̲nes <lb/>que autres. Des autres Grius, des haus, des bas, <lb/>de povres, de riches, de
        le grandeur de le vile, des <lb/>palais, des autres mervelles qui i sont vous lai̲rons
        <lb/>nous ester a dire; car nus hons terriens, qui <lb/>tant eust mes en le chité, ne le
        vous porroit nombrer <lb/>ne aconter, que qui vous en conteroit le chentisme <lb/>part de le
        riqueche, ne de le biauté, ne de le no̲bleche <lb/>qui estoit es abeïes et es moustiers et
        es <lb/>palais et en le vile, sanleroit il que che fust men̲choigne, <lb/>ne ne cresriés
        vous mie. Et entre ches <lb/>autres en eut un autre des moustiers que on apeloit <lb/>medame
        Sainte Marie de Blakerne, ou li sydoines, la <lb/>ou Nostres Sires fu envolepés, i estoit,
        qui cascuns <lb/>des venres se drechoit tous drois, si que on i pooit <lb/>bien veir le
        figure Nostre Seigneur, ne ne seut on <lb/>onques, ne Griu, ne Franchois, que chis sydoines
        <lb/>devint quant le vile fu prise. Et si en i avoit une <lb/>autre des abeïes ou li boins
        empereres Manuaus <lb/>gesoit, qu'il ne nasqui onques cors seur tere, ne <lb/>sains, ne
        sainte, qui si rikement ne si noblement <lb/>geust en sepulture comme faisoit chis
        empereres. <lb/>En chel abeïe si estoit le tavle de marbre ou <lb/>Nostre Sires fu estendus,
        quant il fu despendus de <lb/>le crois, et si i paroient encore les lermes que Nostre
        <lb/>Dame avoit plouré deseure.<pb n="91"/></p>
      <p n="93">
        <lb/>XCIII. Aprés avint que tout li conte et tout li <lb/>haut home s'asanlerent un jor u
        palais de Bouke <lb/>de Lion, que li marchis tenoit, et disent entr'aus <lb/>qu'il fesisent
        empereeur et qu'il esleussent leur dis, <lb/>et disent au duc de Venice qu'il esleut les
        siens dis. <lb/>Quant li marchis oï chou, si i vaut metre les siens et <lb/>chiax que il
        cuidoit qui l'esleussent a empereur, et <lb/>voloit estre empereres entresait. Et li baron
        ne s'i <lb/>acorderent mie que li marchis i mesist les siens, <lb/>mais il s'acorderent bien
        qu'il en i eust aucuns des <lb/>siens. Quant li dux de Venice, qui molt ert preus̲dons
        <lb/>et sages, vit chou, si parla oiant tous et dist : <lb/>&quot; Seigneur, or
        m'entendés, &quot; fist li dus, &quot; je voel que <lb/>anchois que on eslise
        empereeur, que li palais soient <lb/>wardé de le kemune warde de l'ost; car se on m'eslit
        <lb/>a empereur, que jou i voise tout maintenant sans <lb/>nul contredit et que je soie
        saisis des palais, et <lb/>ensement, se on eslit le conte de Flandres, qu'il ait <lb/>les
        palais sans nul contredit, ou se on eslit le mar̲chis, <lb/>ou le conte Loeis, ou le conte
        de Saint Pol, <lb/>ou se on eslit un povre chevalier, que chis qui ert <lb/>empereres ait
        les palais sans nul contredit, ne de <lb/>marchis, ne du conte de Flandres, ne d'un, ne
        <lb/>d'autre.</p>
      <p n="94">
        <lb/>XCIV. Quant li marchis oï chou, si ne peut mie <lb/>estre encontre, ains wida le palais
        que il tenoit; et <lb/>on ala, si mist on wardes es palais de le commu̲nité <lb/>de l'ost
        qui les palais warderoient. Quant li <lb/>dux de Venice eut si faitement parlé, aprés si
        dist <lb/>as barons qu'il esleussent les leur dis, que il aroit <lb/>molt tost eslit les
        siens dis; et quant li baron oïrent <lb/>chou, si i vaut metre cascuns les siens. Li cuens
          de<pb n="92"/>
        <lb/>Flandres i vaut metre les siens, li cuens Loeis, li <lb/>cuens de Saint Pol et li autre
        rike homme, et tant <lb/>que onques a chele voie ne se peurent acorder quex <lb/>il i
        mesissent ne eslisissent. Ains prisent un autre <lb/>jour d'eslirre ches dis, et quant che
        vint au jour, si <lb/>ne se peurent acorder quex il esleussent de rekief. <lb/>Ains i voloit
        tous jours metre li marchis chiax que <lb/>il cuidoit qui l'esleussent a empereeur, et
        voloit <lb/>estre empereres aussi comme par forche. Et dura <lb/>bien cheste descorde quinze
        jors, qu'il ne se pooient <lb/>concorder; si n'estoit jour qu'il n'assanlaissent <lb/>pour
        chestui afaire, et tant que au deesrain se <lb/>concorderent que li clergiés de l'ost, li
        vesque, li <lb/>abé, qui i estoient, en fussent esliseeur. Adont, <lb/>quant il se furent
        acordé, si ala li dux de Venice, si <lb/>eslut les siens dis en tele maniere com je vous
        dirai. <lb/>Il apela quatre des plus preusdomes que il cuidoit <lb/>en se tere, si leur fist
        jurer seur sains que, a leur <lb/>ensient, eslirroient dis des plus preudommes de se
        <lb/>tere qui en l'ost estoient, et il si fisent, si que quant <lb/>il en apeloient un,
        qu'il l'estouvoit venir avant, ne <lb/>ne li s'osoit puis parler ne conselier a nului; ains
        <lb/>le metoit on tantost en un moustier, et tout ense̲ment <lb/>les autres, tant que li dux
        eut les siens dis; et <lb/>quant il furent tout en chu moustier, li dis Venicien <lb/>et li
        vesque, si canta on une messe du Saint Esperit, <lb/>que li Sains Esperis les conseillast,
        et qu'i les don̲nast <lb/>a tel homme assener qui boins i fust et pourfis.</p>
      <p n="95">
        <lb/>XCV. Quant le messe fu cantee, si sanlerent li <lb/>esliseeur et parlerent en leur
        consel, et parlerent <lb/>d'uns et d'autres, et tant que Venicien et vesque et <lb/>abé et
        tout li vint eslisseeur omniement s'acor̲derent<pb n="93"/>
        <lb/>que li cuens de Flandres le fust, ne onques <lb/>n'en i eut nul qui en fust encontre.
        Quant il furent <lb/>si acordé ensanle et leur consaus dut departir, si <lb/>carkierent le
        parole a dire au vesque de Sessons. <lb/>Quant il furent departi, si s'asanlerent tout chil
        de <lb/>l'ost por oïr et pour escouter qui on nommeroit <lb/>a empereeur. Quant il furent
        assanlé, si furent tout <lb/>coi, si avoient li pleuseur grant peur et grant doute <lb/>que
        on ne nommast le marchis, et chil qui se <lb/>tenoient devers le marchis avoient grant doute
        que <lb/>on ne nommast autrui que le marchis. Si comme <lb/>il estoient si coi, si se leva
        li vesques de Sessons <lb/>em piés, si leur dist : &quot; Seigneur, &quot; fist li
        vesques, <lb/>&quot; par le quemun assentement de vous tous, fumes <lb/>nous envoié a
        ceste eslection faire. Nous i avons <lb/>eslut tel comme nous saviemes a nostre ensient qui
        <lb/>boins i est et en qui empires est bien emploiés et <lb/>qui bien est poissans de tenir
        loi et gentix hons <lb/>et haus hons; nous le vous nommerons : ch'est <lb/>Bauduins, li
        cuens de Flandres. &quot; Quant le parole fu <lb/>oïe, si en furent tout li Franchois
        molt liés, et teus <lb/>autres i eut qui en furent molt dolent, si comme <lb/>chil qui
        devers le marchis se tenoient.</p>
      <p n="96">
        <lb/>XCVI. Quant li empereres fu eslus, si le prenent <lb/>li vesque et tout li haut baron
        et li Franchois, qui <lb/>molt en furent lié, si l'en mainent il u palais de <lb/>Bouke de
        Lion a molt grant goie et a molt grant <lb/>feste. Et quant li haut homme furent trestot
        laiens, <lb/>si prisent jour de l'empereeur coroner; et quant <lb/>che vint au jour, si
        monterent et li vesque et li <lb/>abé et trestout li haut baron et Venicien et Fran̲chois,
        <lb/>si s'en alerent u palais de Bouke de Lion.<pb n="94"/>
        <lb/>Adont si en amenerent l'empereeur au moustier <lb/>Sainte Souphie, et quant il furent
        venu au mous̲tier, <lb/>si mena on l'empereur en un destour du mous̲tier, <lb/>en une
        cambre. La si le desvesti on de ses dras <lb/>et si le descaucha on, si li caucha on unes
        vermelles <lb/>cauches de samit, se li caucha on uns saullers tous <lb/>carkiés de rikes
        pierres par deseure, puis se li vesti <lb/>on une cote molt rike, qui toute estoit cousue a
        <lb/>boutons d'or par devant et par derriere des es̲paulles <lb/>dusques au chaint. Et puis
        se li vesti on le <lb/>palle : une maniere d'afulement estoit qui batoit <lb/>seur le col du
        pié par devant, et par derriere estoit <lb/>si lons que il s'en chaingnoit, et puis se li
        reversoit <lb/>on arriere par deseure le senestre brach, ensement <lb/>comme un fanol, et
        estoit chus palles molt rikes et <lb/>molt nobles et tous carkiés de rikes pierres
        pre̲cieuses. <lb/>Aprés se li asfula on par deseure un molt <lb/>rike mantel, qui tous
        estoit carkiés de rikes pierres <lb/>precieuses, et li aigle qui par dehors erent, estoient
        <lb/>fait de pierres precieuses et resplendissoient si <lb/>que che sanloit que li mantiaus
        fust alumés. Quant <lb/>il fu si faitement vestus, si l'amena on devant <lb/>l'autel; si
        comme on le mena devant l'autel, se li <lb/>porta li cuens Loeis sen gonfanon emperial, et
        li <lb/>cuens de Saint Pol li porta s'espee, et li marchis <lb/>li porta se corone, et doi
        vesque soustenoient les <lb/>deus bras le marchis qui le corone portoit, et doi <lb/>autre
        vesque adestroient l'empereeur; et estoient <lb/>li baron trestout molt rikement vestu, ne
        si n'i <lb/>avoit Franchois ne Venicien qui n'eust robe ou de <lb/>samit ou de drap de soie.
        Et quant li empereres <lb/>vint devant l'autel si s'agenoulla, et puis se li osta <lb/>on le
        mantel et puis le palle; si remest en pure le<pb n="95"/>
        <lb/>cote, se li descousi on le cote des boutons d'or par <lb/>devant et par derriere, si
        qu'il fu tous nus puis le <lb/>chaint en amont, et puis si l'enoinst on. Quant il <lb/>fu
        enoins, se li recousi on le cote as boutons d'or, <lb/>et puis se le revesti on le palle, et
        puis le mantel li <lb/>frema on seur l'espaulle; et puis, quant il fu si <lb/>vestus, et doi
        vesque tenoient le corone seur l'autel, <lb/>si alerent tout li vesque, si prisent le corone
        tout <lb/>ensanle, se le beneïrent et si le prinsennierent, se <lb/>li misent u chief; et
        puis aprés se li pendi on au <lb/>col une molt grant rike pierre en liu de fremal, que
        <lb/>li empereres Manuaus acata <num>.lxij.m.</num> mars.</p>
      <p n="97">
        <lb/>XCVII. Quant il l'eurent coroné, si l'assisent en <lb/>une haute caiiere, et fu illuec
        tant que le messe fu <lb/>cantee, et tenoit en se main sen septre et en l'autre <lb/>main un
        pume d'or et une croisete par deseure; et <lb/>valoient mix li warnement qu'il avoit seur
        lui que <lb/>li tresors a un rike roi ne faiche. Et quant il eut <lb/>messe oïe, si li amena
        on un blanc cheval ou il <lb/>monta; si l'en ramenerent li baron en sen palais de <lb/>Bouke
        de Lion, si le fist on seir en le caiiere Cous̲tentin. <lb/>Adont, quant il eut sis en le
        caiiere Cous̲tentin, <lb/>se le tinrent tout pour empereeur, et tout li <lb/>Griu qui illuec
        estoient l'aouroient tout comme <lb/>saint empereeur; et puis si furent les tavles mises,
        <lb/>si mengna li empereres et tout li baron avec lui u <lb/>palais. Quant on eut mengié, si
        se departirent li <lb/>baron et alerent s'ent tout a leur ostex, et li empe̲reres
        <lb/>remest en sen palais.</p>
      <p n="98">
        <lb/>XCVIII. Aprés avint a un jour que li baron <lb/>s'asanlerent et disent entr'ax que on
          partesist<pb n="96"/>
        <lb/>l'avoir. Si n'en departi on fors le gros argent qui i <lb/>estoit, les paieles d'argent
        seulement que les <lb/>dames de le chité portoient as bains; si en dona <lb/>on a cascun
        chevalier, a cascun serjant a cheval et a <lb/>totes les autres menues gens de l'ost, as
        femmes et <lb/>a enfans, a cascun. Tant que Aliaumes de Clari, li <lb/>clers, dont je vous
        ai parlé par devant, qui si i fu <lb/>preus de sen cors et qui tant i fist d'armes, comme
        <lb/>nous vous avons dit par devant, dist qu'il voloit <lb/>partir comme chevaliers; et
        aucuns dist que che <lb/>n'estoit mie drois que il partesist comme che̲valiers, <lb/>et il
        dist que si estoit, que ausi avoit il eu <lb/>cheval et hauberc comme uns chevaliers, et que
        <lb/>autant i avoit il fait d'armes et plus que teux che̲valiers <lb/>i avoit il; tant que
        li cuens de Saint Pol <lb/>fist le jugement que aussi devoit il partir comme <lb/>uns
        chevaliers, que plus i avoit il fait d'armes et de <lb/>proeches, che li tesmoingna li cuens
        de Saint Pol, <lb/>que teux trois chens chevaliers en i eut il ne fisent, <lb/>et par tant
        devoit il bien partir comme uns cheva̲liers. <lb/>La si desraisna li clers que li clerc
        partiroient <lb/>tout aussi comme li chevalier. Adont fu partis tous <lb/>li gros argens, si
        comme je vous ai dit, et li autres <lb/>avoirs, li ors, li drap de soie, dont il avoit tant
        que <lb/>ch'estoit une fine mervelle, se remest a partir et fu <lb/>mis en kemune warde de
        l'ost, en le warde a teux <lb/>gens que on cuidoit qui loialment le wardaissent.</p>
      <p n="99">
        <lb/>XCIX. Aprés ne demora mie graument quant li <lb/>empereres manda tous les haus barons
        et le duc de <lb/>Venice et le conte Loeis et le conte de Saint Pol et <lb/>tous les haus
        hommes, et dist qu'il voloit aler con̲querre <lb/>de le tere, et tant que on atira qui avec
          l'em̲pereeur<pb n="97"/>
        <lb/>iroit, et atira on liquel remanrroient pour <lb/>le chité warde. Et atira on que li dux
        de Venice <lb/>demora, et li cuens Loeis, et de leur gens avec aus; <lb/>et si demora li
        marchis, si espousa le femme Kyr̲saac, <lb/>qui empereres fu, qui estoit suers le roi de
        <lb/>Hongerie. Quant li marchis vit que li empereres dut <lb/>mouvoir pour aler conquerre le
        terre, si vint, si <lb/>demanda a l'empereur que il li donnast le roiame <lb/>de Salenike,
        une tere qui estoit bien quinze jour̲nees <lb/>loins de Coustantinoble, et li empereres li
        <lb/>respondi qu'ele n'estoit mie siwe a donner, car li <lb/>baron de l'ost et li Venicien i
        avoient le greigneur <lb/>partie; mais, tant comme a lui en asferoit, li dou̲noit <lb/>il
        molt volentiers et molt ameement, mais le <lb/>partie as barons de l'ost ne as Veniciens ne
        li pooit <lb/>il mie donner. Quant li marchis vit qu'il n'en pooit <lb/>mie avoir, s'en fu
        tous courchiés. Aprés li empe̲reres <lb/>s'en ala la ou il eut pourposé a aler a toute se
        <lb/>gent. Si comme il venoit as castiax et as chités, se <lb/>li rendoit on sans contredit
        et aportoit li on les <lb/>cles encontre lui, et venoient li prestre et li clerc
        <lb/>revestu a pourchession encontre lui et le reche̲voient, <lb/>et l'aouroient li Griu
        tout comme saint <lb/>empereur. Et metoit li empereres ses wardes es <lb/>castiaus et es
        chités partout si comme il venoit; et <lb/>tant que il conquist bien de le tere de si a
        quinze <lb/>journées loins de Coustantinoble, et tant que il vint <lb/>a une journee pres de
        Salenike. Entre ches entre̲faites <lb/>que li empereres conquerroit si le terre, si
        <lb/>estoit li marchis esmus a toute se femme et a tote <lb/>se gent a venir aprés
        l'empereeur et si qu'il atainst <lb/>l'ost l'empereeur anchois que li empereres venist
        <lb/>a Salenike. Et quant il eut l'ost atainte, si s'ala<pb n="98"/>
        <lb/>logier bien une liwe en sus, et quant il se fu logiés, <lb/>si prist messages, si les
        envoia a l'empereeur, et se <lb/>li manda qu'il n'alast mie en se tere de Salenike que
        <lb/>on li avoit donnee, car bien seust il que s'il i aloit, <lb/>qu'il n'iroit plus avec
        lui, ne il plus ne se tenroit a lui, <lb/>ains s'en retorneroit arriere en Coustantinoble et
        <lb/>feroit le miex qu'il porroit.</p>
      <p n="100">
        <lb/>C. Quant li baron de le compaingnie l'empereeur <lb/>oïrent chu mant que li marchis
        avoit mandé, si en <lb/>eurent molt grant engaingne et molt grant duel; se <lb/>li
        remanderent arriere au marchis que pour lui ne <lb/>pour sen mant n'i lairoient il mie a
        aler plus que <lb/>pour nient, car le tere n'estoit mie siwe.</p>
      <p n="101">
        <lb/>CI. Quant li marchis oï chou, si s'en retorna ar̲riere, <lb/>si s'en vint a une chité
        ou li empereres avoit <lb/>mis de ses gens pour le chité warder; si le prent <lb/>il par
        traïson. Quant il eut chele chité prise, si i mist <lb/>wardes de se gent; et puis quant il
        eut che fait, si <lb/>s'en vint a une autre chité, Andernople avoit a non, <lb/>ou li
        empereres avoit mis de se gent, si l'assist, et fist <lb/>drechier ses perrieres et ses
        mangouniaus pour <lb/>assalir a le chité, et chil de le chité se contretinrent <lb/>bien
        encontre lui. Et quant il vit que il ne les por̲roit <lb/>prendre par forche, si parla a
        chiax qui estoient <lb/>as murs, et si leur dist : &quot; Ba! seigneur, de ne
        con̲nissiés <lb/>vous que che fust chi femme Kyrsaac l'em̲pereeur ? &quot; <lb/>Si
        amenoit se femme avant, et disoit se <lb/>femme : &quot; Ba! de ne me connissiés vous
        que je soie <lb/>empereris et de ne connissiés vous mes deux en̲fans <lb/>que jou euch de
        Kyrsaac l'empereeur? &quot; Si <lb/>amenoit avant ses enfans, tant que uns sages hons<pb
          n="99"/>
        <lb/>de le chité respondi : &quot; Ouil &quot;, fist chis, &quot; nous
        <lb/>connissons bien que che fu femme Kyrsaac et que <lb/>che furent si enfant. - Ba!
        &quot; fist li marchis, &quot; pour <lb/>coi ne connissiés vous dont l'un des enfans
        a sei̲gneur? <lb/>- Je le vous dirai &quot;, fist chis, &quot; alés en
        <lb/>Constantinoble et faites loi coroner; et quant il <lb/>ara sis en le caiiere Coustentin
        et nous le sarons, <lb/>adont si en ferons chou que faire en deverons. &quot;</p>
      <p n="102">
        <lb/>CII. Entre ches entrefaites que li marchis ouvra <lb/>ensi, si ala li empereres a
        Salenike, si l'assist; et <lb/>quant il l'eut assise, si fu l'os si povre qu'il n'i avoit
        <lb/>mie pain a paistre plus de chent hommes, mais <lb/>char et vin avoient il assés. Et n'i
        sist mie longe̲ment <lb/>li empereres, quant on li rendi le chité; et <lb/>quant le chités
        li fu rendue, si eut puis assés chou <lb/>que mestier li fu et pain et vin et char. Et puis
        <lb/>si i mist li empereres ses wardes, et puis n'eut mie <lb/>consel d'aler avant; ains
        s'en retorna ariere a reve̲nir <lb/>s'ent en Coustantinoble.</p>
      <p n="103">
        <lb/>CIII. Adont si avint molt grant damaches et <lb/>molt grans deus en l'ost, que mes
        sires Pierres <lb/>d'Amiens, li biaus et li preus, morut au repairier, <lb/>a une chité, le
        Blanche l'apeloit on, qui estoit <lb/>molt pres de Phelipe, la ou Alixandres fu nes, et si
        <lb/>morurent bien chinquante chevaliers en chele voie. <lb/>Et si comme li empereres s'en
        revenoit, si oï les <lb/>nouveles que li marchis avoit prise une de ses chités <lb/>par
        traïson et qu'il i avoit mises ses wardes de se <lb/>gent et avoit assise Andernople.</p>
      <p n="104">
        <lb/>CIV. Quant li empereres et li baron de l'ost <lb/>oïrent chou, si furent si corchié et
        si tormenté que<pb n="100"/>
        <lb/>trop, et manechierent le marchis et se gent que s'il <lb/>les ataingnoient, qu'il les
        decauperoient tous, ne <lb/>ne le lairoient pour homme vivant. Quant li mar̲chis <lb/>seut
        que li empereres revenoit, si eut molt <lb/>grant peur, si comme chis qui molt avoit
        meffait, si <lb/>que a paines se seut il consellier, et tant que il <lb/>manda en
        Coustantinoble au duc de Venice et au <lb/>conte Loeis et as autres barons qui i estoient
        <lb/>remés qu'il se meteroit en leur eswart et qu'il <lb/>amenderoit par aus chou qu'il
        avoit mesfait; tant <lb/>que li dux et li cuens et li autre baron, quant il <lb/>oïrent que
        li marchis voloit amender par aus chou <lb/>qu'il avoit mesfait et entrepris, si envoierent
        quatre <lb/>messages a l'empereur, et manderent lui k'ensi fai̲tement <lb/>leur avoit li
        marchis mandé, et que il ne <lb/>li fesist mal, ne a lui ne a se gent.</p>
      <p n="105">
        <lb/>CV. Quant li baron et li chevalier de l'ost oïrent <lb/>chou, si respondirent que chou
        ne valoit riens <lb/>qu'il ne hounesissent le marchis et se gent et qu'il <lb/>ne les
        decaupaissent tous, si les pooient ataindre, <lb/>et tant que a grans paines les en apaisa
        on, mais <lb/>que toutes heures donnerent il triwes le marchis. <lb/>Aprés si demanderent li
        baron as messages des <lb/>nouveles de Coustantinoble et que on i faisoit; et li
        <lb/>message respondirent que on i faisoit bien, et que <lb/>il avoient l'avoir parti, qui
        estoit demorés, et le <lb/>vile. &quot; Qui ? &quot; fisent li chevalier et li joule
        bacheler <lb/>de l'ost, &quot; nostre avoir avés vous parti, dont nous <lb/>avons
        souffert les grans paines et les grans travaus, <lb/>les fains et les sois et les frois et
        les caus, si l'avés <lb/>parti sans nous ? Tenés ! &quot; faisoient il as messages,
        <lb/>&quot; veschi men wage &quot;, faisoit li uns, &quot; que je vous<pb
          n="101"/>
        <lb/>mousterrai que vous estes tout traïteur! &quot; Resaloit <lb/>uns autres avant, si
        disoit aussi, et li autres aussi, si <lb/>que il furent si iré durement qu'il vaurrent les
        <lb/>messages tous decauper, et si que pour un peu qu'il <lb/>ne les ochisent; et tant que
        li empereres et li haut <lb/>homme de l'ost i misent consel et plus bele con̲corde <lb/>que
        il peurent, et qu'il s'en vinrent ariere <lb/>ensanle en Coustantinoble. Et quant il furent
        <lb/>revenu, si n'en i eut onques nul qui seust rassener a <lb/>sen ostel, car li ostel dont
        il estoient parti ne leur <lb/>estoient mie demoré, pour chou que on avoit le chité
        <lb/>partie, et leur maisnies avoient pris leur ostex ail̲leurs <lb/>en le chité, si que il
        leur couvenoit querre <lb/>leur ostex en sus de chiax dont il estoient parti <lb/>bien une
        liwe ou deus.</p>
      <p n="106">
        <lb/>CVI. Or aviemes evlié a conter une aventure <lb/>qu'il avint a monseigneur Pierrom de
        Braiechoel. <lb/>Il avint que li empereres Henris estoit en ost, et <lb/>Jehans li Blaks et
        li Commain si estoient corut en <lb/>le tere l'empereeur, et s'estoient logié bien deus
        <lb/>liwes ou mains loins de l'ost l'empereeur, et avoient <lb/>molt oï parler de
        monseigneur Pierron de Braie̲choel <lb/>et de se boine chevalerie, et tant qu'il man̲derent
        <lb/>un jour monseigneur Pierron de Braiechoel <lb/>par messages qu'il parleroient molt
        volentiers a <lb/>lui un jor et par conduit; et mesires Pierres res̲pondi <lb/>que, s'il
        avoit sauf conduit, qu'il i iroit volen̲tiers <lb/>parler a aus, et tant que li Blak et li
        Commain <lb/>envoierent boins ostages a l'ost l'empereeur tant <lb/>que mesires Pierres fust
        revenus. Adont si ala <lb/>mesires Pierres, lui quart de chevaliers, si monta <lb/>seur un
        grant cheval; si comme il vint pres de<pb n="102"/>
        <lb/>l'ost as Blaks et Jehans li Blaks seut qu'il venoit, <lb/>si ala encontre lui et des
        haus hommes de Blakie <lb/>avec; si le saluerent et bienvignierent et si l'es̲warderent
        <lb/>a molt grant paine, car il estoit molt <lb/>grans, et parlerent a lui d'une coses et
        d'autres, et <lb/>tant qu'il li disent : &quot; Sire, nous nous merveillons <lb/>molt de
        vo boine chevalerie, et si nous merveillons <lb/>mout que vous estes quis en chest païs, qui
        de si <lb/>loingtaines teres estes, qui chi estes venu pour con̲querre <lb/>tere. De n'avés
        vous &quot;, fisent il, &quot; teres en vos <lb/>païs dont vous vous puissiés warir
        ? &quot; Et mesires <lb/>Pierres respondi : &quot; Ba ! &quot; fist il,
        &quot; de n'avés vous oï <lb/>comment Troies le grant fu destruite ne par quel <lb/>tor?
        - Ba ouil ! &quot; fisent li Blak et li Commain, <lb/>&quot; nous l'avons bien oï
        dire, mout a que che ne fu. <lb/>- Ba ! &quot; fist mesires Pierres, &quot; Troies
        fu a nos anchi̲seurs, <lb/>et chil qui en escaperent si s'en vinrent <lb/>manoir la dont
        nous sommes venu; et pour che <lb/>que fu a nos anchisieurs, sommes nous chi venu
        <lb/>conquerre tere. &quot; A tant si prist congié, si s'en revint <lb/>ariere.</p>
      <p n="107">
        <lb/>CVII. Quant li empereres fu revenus et li baron <lb/>qui avec lui alerent et il eurent
        conquis grant partie <lb/>de le tere et bien soisante chités, estre les castiaus <lb/>et les
        viles hors, et le chités de Coustantinoble fu <lb/>partie, si que li empereres en eut le
        quarte partie <lb/>franke, et les autres trois parties furent departies <lb/>si que li
        Venicien en eurent le motié des trois <lb/>parties et li pelerin l'autre. Si devisa on aprés
        a <lb/>partir le tere qui estoit conquise; si departi on <lb/>avant as contes et puis aprés
        as autres haus hom̲mes, <lb/>et eswardoit on selonc chou qu'il estoit plus<pb n="103"/>
        <lb/>rikes hons et plus haus hons et qu'il avoit eu plus <lb/>de gent de se maisnie en
        l'ost, se li donnoit on plus <lb/>tere. Si i eut tel a cui on donna deus chens fiés a
        che̲valier, <lb/>a tel i eut chent, a tel i eut soisante et dis, <lb/>a tel i eut soisante,
        a tel i eut quarante, a tel i eut <lb/>vint, a tel i eut dis, et chil qui le mains en
        avoient <lb/>si en avoient set ou sis, et valoit li fiés trois chens <lb/>livrees
        d'angevins; et disoit on a cascun des haus <lb/>homes : &quot; Vous arés tant de fiés,
        et vous tant, et vous <lb/>tant, s'en fieverés vos hommes et chiaus qui de <lb/>vous
        vaurront tenir, et si arés chele chité, et vous <lb/>chelui, et vous chel autre &quot;,
        et les seigneries qui i <lb/>apendoient. Quant on eut si faitement donné a <lb/>cascun se
        partie, si aloient li conte et li haut <lb/>homme veir leur teres et leur chités et y
        metoient <lb/>leur ballius et leur wardes.</p>
      <p n="108">
        <lb/>CVIII. Tant qu'il avint un jour que mesires <lb/>Tierris, li freres le conte de Los,
        aloit veir se tere; si <lb/>comme il en aloit, si encontra par aventure un jor
        <lb/>Morchofle le traïteur, a un destroit, qui s'en aloit <lb/>ne sai ou. Si avoit en se
        compaignie dames et demi̲seles <lb/>et assés autre gent, et chevauchoit cointe̲ment <lb/>et
        noblement comme empereres a tout tant <lb/>de gent comme il pooit. Et mesires Tierris ne
        fist <lb/>mais el, se li keurt il sus et fist tant, et il et se gent, <lb/>qu'il le prist
        par forche; et quant il l'eut pris, si <lb/>l'en amena en Coustantinoble, si le rendi a
        l'em̲pereeur <lb/>Bauduin. Quant li empereres le vit, si le <lb/>fist metre en prison et l'i
        fist bien warder.</p>
      <p n="109">
        <lb/>CIX. Quant Morchofles fu en prison, si manda <lb/>li empereres Bauduins un jour tous
        ses barons et<pb n="104"/>
        <lb/>tous les plus haus qui estoient en le tere de Cous̲tantinoble <lb/>qu'il venissent u
        palais, le duc de Venice, <lb/>le conte Loeis, le conte de Saint Pol et tous les au̲tres,
        <lb/>et il i vinrent. Et quant il furent venu, si leur <lb/>dist si faitement li empereres
        Bauduins qu'il avoit <lb/>Morchofle en prison, et leur demanda qu'il l'en <lb/>looient qu'il
        en fesist, tant que li un disent que on <lb/>le pendist, et li autre disent que on le
        trainast, tant <lb/>que li dux de Venice dist que trop estoit haus hons <lb/>pour pendre :
        &quot; Mais de haut home &quot;, fist li dux, <lb/>&quot; haute justiche je vous
        dirai &quot;, fist li dux, &quot; que on <lb/>en fache : il a en chele vile deus
        hautes colombes, <lb/>n'i a chelui qui n'ait tost soisante toises ou chin̲quante <lb/>de
        haut; si le fache on monter en som l'une, <lb/>et puis si le faiche on tresbuskier jus a
        tere. &quot; Or <lb/>estoit cho de ches deus colombes ou sus li hermite <lb/>manoient,
        et la ou les aventures de Coustanti̲noble <lb/>estoient escrites, si com je vous ai dit par
        <lb/>devant. A chou que li dux dist s'acorderent li <lb/>baron. Si prent on Morchofle, si le
        mainne on a <lb/>une de ches coulombes, si le fait on monter en son <lb/>par les degrés qui
        dedens estoient. Quant Mor̲chofles <lb/>fu lassus, si le bouta on jus a tere, si que il
        <lb/>fu tous esmiés. Tele venjanche prist on de Mor̲chofle <lb/>le traïteur.</p>
      <p n="110">
        <lb/>CX. Aprés chou que les teres furent si departies <lb/>comme je vous ai dit, si avint
        que le pais fu faite <lb/>du marchis et de l'empereeur, si que li empereres en <lb/>fu
        blasmés, pour chou que n'i apela mie tous les <lb/>haus barons. Toutes eures si demanda li
        marchis <lb/>le roiame de Salenike, et toutes heures l'eut il et li <lb/>donna li empereres.
        Et quant li roiames li fu<pb n="105"/>
        <lb/>otriiés, si ala li marchis a toute se femme et a toute <lb/>se gent, et quant il vint
        la, si en prist les warnes̲tures, <lb/>s'en fu sires et rois.</p>
      <p n="111">
        <lb/>CXI. Aprés mesires Henris, li freres l'empe̲reeur, <lb/>demanda le roiaume l'Andremite,
        qui estoit <lb/>outre le brach Saint Jorge, s'il le pooit conquerre, <lb/>et on li donna.
        Adonques i ala mesires Henris a <lb/>toute se gent, si conquist grant partie de le tere.
        <lb/>Aprés li cuens Loeis demanda un autre roiaume, <lb/>et on li donna; et li cuens de
        Saint Pol redemanda <lb/>un autre roiaume, et on li donna; aprés mesires <lb/>Pierres de
        Braiechoel un autre roiaume qui estoit en <lb/>tere de Sarrasins vers le Coine, s'il le
        pooit con̲querre, <lb/>et on li otria, et mesires Pierres i ala a toute <lb/>se gent, si
        conquist chu roiaume molt bien et s'en <lb/>fu sires. Si faitement demanderent li rike homme
        <lb/>les roiaumes qui n'estoient mie encore conquis; <lb/>et li dux de Venice et li Venicien
        eurent l'isle de <lb/>Crete et l'isle de Corfaut et l'isle de Mosson, et <lb/>encore autres
        assés que il ja ameerent. Aprés si <lb/>avint molt grans damaches en l'ost que li cuens de
        <lb/>Saint Pol morut ne demora waires.</p>
      <p n="112">
        <lb/>CXII. Puis si avint aprés que une chités que li <lb/>empereres avoit conquise revela
        encontre lui, An̲dernople <lb/>avoit a non chele chités. Quant li empe̲reres <lb/>le seut,
        si manda le duc de Venice, le conte <lb/>Loeis et les autres barons; si leur dist qu'il
        voloit <lb/>aler aseir Andernople qui estoit revelee encontre <lb/>lui, et qu'il li
        aidaissent a conquerre chele chité, <lb/>et li baron respondirent que sil feroient il
        volen̲tiers, <lb/>et tant que li empereres s'apareilla et li baron <lb/>d'aler a chele
        chité. Quant il vinrent a chele chité,<pb n="106"/>
        <lb/>si l'assisent; si comme il seoient esluec, este me <lb/>vous un jour ou Jehans li
        Blaks, et il et li Com̲main, <lb/>a tout molt grant gent, venoient le tere de
        <lb/>Coustantinoble, si comme il avoient autre fois fait; <lb/>si trouverent l'empereeur a
        toute s'ost seant a Ander̲nople. <lb/>Quant chil de l'ost virrent ches Commains <lb/>a ches
        plichons vestus, si ne les douterent ne ne <lb/>prisierent nient plus que un trope d'enfans;
        et chil <lb/>Commain et chele gent venoient grandesme aleure, <lb/>si keurent il sus as
        Franchois, si en ochisent mout, si <lb/>les desconfissent il tous en chele batalle. Si fu
        <lb/>perdus li empereres, que on ne seut onques que il <lb/>devint, et li cuens Loeis et
        molt d'autres haus hom̲mes, <lb/>et tant d'autre gent que nous n'en savons le <lb/>nombre,
        mais que bien i perdi on trois chens che̲valiers; <lb/>et qui escaper peut, si s'en vint
        fuiant en <lb/>Coustantinoble, si que li dux de Venice s'en vint <lb/>fuiant et assés gens
        avec lui, et laissierent leur <lb/>tentes et leur harnas, tout si comme il seoient a
        <lb/>chele chité, que onques n'oserent vertir chele part, <lb/>si i fu le desconfiture
        grans. Ensi faitement se venja <lb/>Damedieus d'aus pour leur orguel et pour le male
        <lb/>foi qu'il avoient portee a le povre gent de l'ost, et <lb/>les oribles pekiés qu'il
        avoient fais en le chité, aprés <lb/>chou qu'i l'eurent prise.</p>
      <p n="113">
        <lb/>CXIII. Quant li empereres fu perdus par si faite <lb/>mesaventure, si en furent li
        baron qui remessent <lb/>molt courchiet. Aprés si sanlerent un jour pour <lb/>faire
        empereeur. Si manda on monseigneur Henri, <lb/>le frere l'empereeur Bauduin qui fu, pour
        faire ent <lb/>empereeur, qui estoit en se tere qu'il avoit conquise <lb/>outre le bras
        Saint Jorge.<pb n="107"/></p>
      <p n="114">
        <lb/>CXIV. Quant li dux de Venice et li Venicien virent <lb/>que on veut faire empereeur de
        monseigneur Henri, <lb/>si en furent encontre, ne si ne le vaurrent mie <lb/>sousfrir, s'il
        n'eussent un ymage de Nostre Dame <lb/>qui estoit painte en une tavle. Si estoit chis ymages
        <lb/>si rikes que molt, et estoit tous carkiés de rikes <lb/>pierres precieuses. Si disoient
        li Griu que chou <lb/>estoit li premiers ymages de Nostre Dame qui on̲ques <lb/>fust fais ne
        pourtrais. En chel ymage si avoient <lb/>li Griu si grant fianche que il l'aouroient seur
        toute <lb/>rien, et si le portoient cascun demars a pourches̲sion; <lb/>si l'aouroient li
        Griu et donnoient lui molt <lb/>grans dons. Ore ne voloient nient li Venicien souf̲frir
        <lb/>que mesires Henris fust empereres, s'il n'eus̲sent <lb/>chel ymage, tant c'on leur
        donna chel ymage. <lb/>Puis si corona on monseigneur Henri a empereeur.</p>
      <p n="115">
        <lb/>CXV. Quant mesires Henri fu empereres, si par̲lerent <lb/>tant ensanle aprés, entre lui
        et le marchis qui <lb/>estoit rois de Salenike, que li marchis li donna se <lb/>fille et que
        li empereres l'espousa; et puis si ne <lb/>veski mie longement l'empeerris, ains morut.</p>
      <p n="116">
        <lb/>CXVI. Ne demoura mie lonc tans aprés que Je̲hans <lb/>li Blaks et li Commain coururent
        en le tere le <lb/>marchis de Salenike. Et li marchis estoit en se tere, <lb/>et tant qu'il
        se combati a ches Blaks et a ches <lb/>Commains et que il fu ochis en cele bataille et se
        <lb/>gent toute desconfite. Si va Jehans li Blaks et chil <lb/>Commain, si assient il
        Salenike, si font drechier <lb/>leur engiens pour assalir a le chité; et le femme le
        <lb/>marchis estoit remese en le chité, et chevaliers et <lb/>autres gens avec lui qui le
        vile desfendoient. Or<pb n="108"/>
        <lb/>gesoit li cors monseigneur saint Dimitre en le chité, <lb/>qui ne vaut onques sousfrir
        que se chités fust prise <lb/>par forche; si decouroit si grans plentés d'oille de <lb/>chu
        cors saint que ch'estoit une fine merveille. Si <lb/>avint, si comme Jehans li Blaks se
        gesoit une ma̲tinee <lb/>en se tente, que mesires sains Dimitres vint, <lb/>si le feri d'une
        lanche par mi le cors, si l'ochist. <lb/>Quant se gent et li Commain seurent qu'il fu mors,
        <lb/>si se deslogierent, si s'en ralerent en le tere. Et <lb/>puis aprés si escaï li
        roiaumes de Blakie a un neveu <lb/>Jehan, Burons avoit a non. Chus Burus si fu aprés
        <lb/>rois de Blakie, et avoit une bele fille. Aprés avint <lb/>que li empereres Henris, qui
        molt fu boins empe̲reres, <lb/>se conseilla a ses barons que il porroit faire <lb/>de ches
        Blaks et de ches Commains, qui si faitement <lb/>werioient l'empire de Coustantinoble et qui
        l'em̲pereeur <lb/>Bauduin sen frere li avoient mort; tant <lb/>que li baron li loerent qu'il
        envoiast a chelui Burus, <lb/>qui estoit rois de Blakie, et que il li mandast qu'il li
        <lb/>donnast sa fille a femme. Et li empereres respondi <lb/>ke femme de si bas parage ne
        prendroit il ja. Et li <lb/>baron disent : &quot; Sire, si ferés! nous vous loons bien
        <lb/>que vous vous acordés a aus, car che sont le plus <lb/>fort gent et le plus doutee de
        l'empire ne de le tere. &quot; <lb/>Et tant parlerent li baron que li empereres i envoia
        <lb/>deus chevaliers haus hommes, et si les fist atourner <lb/>molt belement, et s'en
        alerent li message molt dou̲tanment <lb/>en chele sauvage tere, et quant il vinrent <lb/>la,
        si les vaut on destruire. Et toutes eures pallerent <lb/>tant li message a chelui Burus que
        il leur respondi <lb/>que il envoieroit volentiers se fille a l'empereeur.</p>
      <p n="117">
        <lb/>CXVII. Adonques si fist atorner Burus li rois<pb n="109"/>
        <lb/>se fille molt rikement et molt noblement, et assés <lb/>gent avec lui; si l'envoia a
        l'empereeur, et li fist bail̲lier <lb/>soisante sommiers tous carkiés d'avoir et d'or
        <lb/>et d'argent et de dras de soie et de rikes joiaus; ne <lb/>n'i avoit sommier qui ne
        fust couvers d'un vermel <lb/>samit, qui si estoit lons qu'il trainoit bien set piés <lb/>ou
        uit a cascun par derriere, ne ja tant n'alaissent <lb/>par boe ne par laides voies que ja en
        fust nus des <lb/>samis escorchiés, tout par cointise et par nobleche.</p>
      <p n="118">
        <lb/>CXVIII. Quant li empereres seut que le demisele <lb/>venoit, si ala encontre lui, et li
        baron avec lui, et si <lb/>en fist molt grant feste de lui et de se gent, et puis <lb/>aprés
        si l'espousa l'empereres.</p>
      <p n="119">
        <lb/>CXIX. Ne demoura mie grant tans aprés que on <lb/>manda l'empereur a Salenike pour
        courouner le fil <lb/>le marchis a roi, et li empereres i ala. Et quant il <lb/>l'eut
        couronné, le fil le marchis, si amaladi la et si <lb/>i morut, dont che fu molt grans
        damages et mout <lb/>grans pitiés.</p>
      <p n="120">
        <lb/>CXX. Ore avés oï le verité, confaitement Cous̲tantinoble <lb/>fu conquise, et
        confaitement li cuens <lb/>de Flandres Bauduins en fu empereres, et mesires <lb/>Henris ses
        freres aprés, que chis qui i fu et qui <lb/>le vit et qui l'oï le tesmongne, ROBERS DE
        CLARI, <lb/>li chevaliers, et a fait metre en escrit le verité, si <lb/>comme ele fu
        conquise; et ja soit chou que il ne <lb/>l'ait si belement contee le conqueste, comme maint
        <lb/>boin diteeur l'eussent contee, si en a il toutes eures <lb/>le droite verité contee, et
        assés de verités en a <lb/>teutes qu'il ne peut mie toutes ramembrer. <lb/> EXPLICIT. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
